[
{"link": "https://www.periodico15.com/victimas-del-conflicto-armado-landazuri-le-apuestan-al-campo-escenario-reparacion-2/", "titulo": "V\u00edctimas del conflicto armado en Land\u00e1zuri le apuestan al campo como escenario de reparaci\u00f3n", "fecha": "26 mayo, 2016", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/en-el-carare-las-victimas-del-conflicto-estan-cansadas-del-silencio/", "titulo": "En el Carare las v\u00edctimas del conflicto est\u00e1n cansadas del silencio", "fecha": "4 diciembre, 2017", "contenido": "Lea adem\u00e1s: Hace 30 a\u00f1os, en 1987, en el corregimiento de La India, municipio de Land\u00e1zuri, al suroccidente de Santander, el silencio de los fusiles, mediante resistencia pac\u00edfica, parec\u00eda dar paso a mejorar la calidad de vida de sus 8 mil 200 habitantes, con la fundaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos del Carare, Atcc. Pero el tiempo se qued\u00f3 suspendido en la \u00e9poca en cuanto a las mismas condiciones de pobreza que tienen sus pobladores. Pese a que recibieron el premio Nobel Alternativo de Paz en 1990, y son ejemplo de superaci\u00f3n del conflicto armado, el Estado se olvid\u00f3 de llevar al menos agua potable y alcantarillado a una de las zonas h\u00eddricas m\u00e1s ricas del departamento, pues all\u00ed van a parar la mayor\u00eda de los afluentes que nacen en el oriente y desembocan en el r\u00edo Magdalena. El Carare con sus aguas turbias arrastra unos cuantos minerales desde Boyac\u00e1, principalmente las esmeraldas se escapan de las minas en las monta\u00f1as, y con los aguaceros bajan al r\u00edo, que las va dejando en las playas cuando el cauce disminuye. Los habitantes pasan d\u00edas, meses y hasta a\u00f1os con una sombrilla al hombro para protegerse del sol, buscando entre la arena el golpe de suerte de hallar una guaca esmeraldera, cuyo dinero les solucionar\u00eda los problemas, les dar\u00eda para construir su casa, o comprar algunas hect\u00e1reas de tierra. Tras ese sue\u00f1o, el 26 de junio de 1989, Bartolo Correa Rodr\u00edguez lleg\u00f3 procedente de Bagad\u00f3 (Choc\u00f3), quien por invitaci\u00f3n de un primo se motiv\u00f3 a ejercer de guaquero, \u201cpero encontr\u00e9 reci\u00e9n creada la Atcc e inici\u00e9 fue a trabajar con las comunidades\u201d, relata. Correa Rodr\u00edguez hizo parte de quienes fundaron las veredas La Yumbila y El Pescao en el municipio de Sucre, fue presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de esos sectores, y se hizo popular entre la comunidad, pero las Farc y el MAS (Muerte a Secuestradores) lo obligaron a salir. A\u00fan recuerda el d\u00eda que los vio por primera vez: \u201cCuando estaba reci\u00e9n llegado fuimos con unos amigos de mi primo a tomar y llegaron unos hombres armados, yo no sab\u00eda nada de eso, me dijeron que eran paramilitares, y ese d\u00eda me fui a dormir temprano porque ten\u00eda miedo de esa gente\u201d. Correa Rodr\u00edguez relata con impotencia su situaci\u00f3n y afirma con contundencia que \u201csoy v\u00edctima, fui desplazado, me toc\u00f3 irme a vivir a Bucaramanga, yo estoy all\u00e1 desde 2002 hasta esta fecha, colaboro con la organizaci\u00f3n (Atcc), hago gesti\u00f3n, me env\u00edan a varios lugares, pero resido all\u00e1. Yo fui desplazado por la guerrilla, los paramilitares, y lo triste es que hasta ahora no ha habido eco de mi desplazamiento por parte del Estado colombiano\u201d. \nCarare, r\u00edo que hered\u00f3 el nombre de la tribu habitante de las tierras que hacen parte de la provincia de V\u00e9lez. Ancestros que se extinguieron, pero dejaron la huella de su resistencia a los naturales herederos, quienes est\u00e1n cansados del abandono del gobierno y persisten en la idea de conformar un municipio con las 36 veredas en las que influye la Atcc. Las Fuerzas Militares en ese lugar no son bien recibidas. Seg\u00fan ellos, el Ej\u00e9rcito, como fuerza estatal, arremeti\u00f3 contra la poblaci\u00f3n civil acusando al campesinado de ser colaboradores de la guerrilla. Rosendo C\u00f3rdoba Palacio es profesor de una escuela del sector, y uno de quienes hizo reconstrucci\u00f3n de memoria en el relato del hito que marc\u00f3 el inicio de la Asociaci\u00f3n: \u201cUno ve a los militares y se siente seguro; en ese entonces era al rev\u00e9s, cuando dec\u00eda alguien \u201cviene el Ej\u00e9rcito\u201d, todo el mundo era a esconderse, ellos empezaron a hacer presi\u00f3n porque dec\u00edan que los campesinos de la regi\u00f3n eran auxiliadores de la guerrilla\u201d. Quienes padecieron la guerra no olvidan lo que vivieron, y lo evocan cada a\u00f1o en la celebraci\u00f3n del aniversario de la Atcc, reunidos en la vereda La Zarca, del municipio de Bol\u00edvar, lugar donde se realiz\u00f3 el di\u00e1logo entre la comunidad y las Farc. \u201cAntes exist\u00eda la \u2018ley del silencio\u2019, a usted le pod\u00edan matar su ser querido y no ten\u00eda derecho ni siquiera de llorarlo, ni siquiera de decir \u201cme doli\u00f3 mucho\u201d, \u00bfPues le doli\u00f3 mucho? Tome, esa era la ley del silencio\u201d, concluye C\u00f3rdoba Palacio. En la vereda La Pedregosa, de Sucre, Luis Alberto T\u00e9llez Olarte diariamente abre las puertas de la tienda comunitaria, donde conserva los abarrotes para el abastecimiento de la poblaci\u00f3n. Mientras se recuesta en una de las vitrinas del lugar, relata que \u201chab\u00eda gente que la mataban r\u00edo arriba y resultaban por ac\u00e1 en la playa, y ten\u00eda uno que echarlo para que se fuera m\u00e1s para abajo, porque no pod\u00edamos recogerlos, si los recog\u00edamos nos jod\u00edan a nosotros\u201d. T\u00e9llez Olarte alcanz\u00f3 el grado de cabo tercero en el Ej\u00e9rcito, decidi\u00f3 retirarse y vivir en su tierra, pero los grupos armados lo hicieron irse a la cabecera municipal de Sucre, all\u00ed vivi\u00f3 desde 1991 hasta 2000, y de 2003 a 2010, siendo desplazado, primero por las Farc, y luego por el MAS, \u201ccada vez que entraban los paramilitares, uno sab\u00eda que por alguien ven\u00edan, uno pensaba \u00bfQui\u00e9n ser\u00e1? \u00bfA cu\u00e1l nos tocar\u00e1? Ya como que uno se quedaba en la expectativa sin saber si era a uno mismo\u201d. Los habitantes del Carare buscan callar al silencio, apuntando con firmeza a reclamar el bienestar que les ha sido negado desde hace d\u00e9cadas. Por ahora, como lo dijo su presidenta, Cristina Serna Renter\u00eda, \u201cla idea es que retomemos la historia en aras de avanzar en el fortalecimiento, pero tenemos un reto m\u00e1s grande hacia adelante que es la construcci\u00f3n de la verdadera paz, una paz en la que le estamos apostando desde hace 30 a\u00f1os, y a\u00fan nos falta mucho por hacer\u201d. \n", "contenido_auxiliar": "De las aguas mansas Por Cristian Eduardo Beltr\u00e1n  ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/una-mirada-al-campo-en-epoca-de-posconflicto/", "titulo": "Una mirada al campo en \u00e9poca de posconflicto", "fecha": "29 septiembre, 2017", "contenido": "El Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (Dane) estima una cifra proyectada a la fecha (3 de septiembre de 2017) de 49.387.807 colombianos. De este censo, el Registro \u00danico de V\u00edctimas (RUV) de la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas tiene inscritas a  . Ahora que el pa\u00eds est\u00e1 en un proceso de cambio, tras la firma del acuerdo final de paz con las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia, Farc, el 24 de noviembre de 2016, un inter\u00e9s primordial es reparar el da\u00f1o ocasionado a quienes fueron perjudicados por la guerra. Es aqu\u00ed donde las organizaciones e instituciones toman un papel activo, ofreciendo oportunidades que les ayuden a progresar y curar las heridas. Santander ha sido uno de los departamentos donde se han concentrado brotes de violencia. Seg\u00fan el RUV de 133.086 registrados,   y reparadas. Sobre este \u00faltimo n\u00famero la Unidad para las V\u00edctimas en colaboraci\u00f3n con la Oficina de Atenci\u00f3n Integral a V\u00edctimas de la Gobernaci\u00f3n de Santander, son part\u00edcipes en brindar atenci\u00f3n a los afectados. El 29 de agosto ambas organizaciones suministraron 85 proyectos productivos entre familias provenientes de Betulia, Puerto Wilches, Rionegro y Sabana de Torres. En el Magdalena Medio y Santander hay 69 personas y 16 familias que pertenecen, respectivamente, al plan integral de v\u00edctimas y al proceso de restituci\u00f3n de tierras. Con estas propuestas se favoreci\u00f3 a trav\u00e9s de insumos destinados para la producci\u00f3n agr\u00edcola, de pescado y ganado, tecnificaci\u00f3n de materiales necesarios para las labores rurales, y tambi\u00e9n se les proporcion\u00f3 otros elementos para la creaci\u00f3n de restaurantes y tiendas de barrio, salones de belleza, confecciones y talleres de mec\u00e1nica. Jos\u00e9 del Carmen M\u00e1rquez Prada, desplazado campesino del municipio de Betulia es beneficiario de esta iniciativa. Se le proporcion\u00f3 un auxilio de dos novillas, que para \u00e9l representa  . Tambi\u00e9n Miriam Dur\u00e1n Le\u00f3n, v\u00edctima proveniente de Rionegro, expres\u00f3 que con los insumos de riego y agricultura \u201cen la parcela nos ayuda en los \u00e1rboles, (porque) los abonamos para que den m\u00e1s producci\u00f3n\u201d en las cosechas que tiene de cacao y c\u00edtricos como mandarina, lim\u00f3n y naranja, pero adem\u00e1s seg\u00fan ella le contribuye \u201cen la calidad de vida\u201d. La Agencia para la Reintegraci\u00f3n y la Normalizaci\u00f3n (ARN) de igual forma est\u00e1 actuando al respecto. Esta entidad dise\u00f1a, ejecuta y acompa\u00f1a en el proceso de reincorporaci\u00f3n y reintegraci\u00f3n a los desmovilizados voluntarios de los grupos armados. A nivel regional la Agencia cuenta con dos sedes: en Barrancabermeja, que se encarga de siete municipios de la provincia de Mares \u2013 San Vicente, El Carmen, Puerto Parra, Puerto Wilches, Cimitarra, Land\u00e1zuri y Barrancabermeja \u2013 y en Bucaramanga, la cual trabaja en los 80 municipios restantes del departamento. Esta \u00faltima sede est\u00e1 a cargo de Ronald Garc\u00eda Vargas, coordinador regional, quien expres\u00f3 que el objetivo central es \u201c . Tambi\u00e9n trabajamos en las comunidades en temas de prevenci\u00f3n, reconciliaci\u00f3n y convivencia pac\u00edfica\u201d. Para esto, la ARN inicia el proceso con los desmovilizados a trav\u00e9s de un constante acompa\u00f1amiento. Como fase final, y de acuerdo a los avances y resultados de cada quien, se le entrega un proyecto productivo que genere emprendimiento. Actualmente est\u00e1n activas 195 unidades de negocio, tanto individuales como asociativas (m\u00e1s com\u00fan entre familias), en donde se benefician alrededor de 170 personas de las cuales el 25% de estas tienen iniciativas en el campo enfocadas en lo agropecuario, que est\u00e1n distribuidas en la ganader\u00eda bovina (de 10 a 15), ganader\u00eda caprina (4) y agricultura (de 10 a 15), en donde se les brinda novillos, semillas, abonos, guada\u00f1as y dem\u00e1s materiales t\u00e9cnicos que se necesiten y faciliten sus labores diarias. La ARN cuenta con los recursos que son prove\u00eddos por el Estado, y tambi\u00e9n las alcald\u00edas y gobernaciones que est\u00e1n interesadas en contribuir. Para los proyectos se destinan entre 2 a 8 millones de pesos, luego se plantea y realiza el plan de negocios, a partir del cual se deciden qu\u00e9 insumos son pertinentes. \u201cLos recursos se entregan una sola vez, al inicio, cuando la persona solicita su plan de negocio, el cual se da al momento que ya ha adquirido capacidades y ha transcurrido durante el proceso de reintegraci\u00f3n satisfactoriamente. Lo que entregamos son los bienes que equivalen a la inversi\u00f3n que se hace a la unidad productiva; nunca se les da dinero en efectivo\u201d, dijo Garc\u00eda Vargas sobre la repartici\u00f3n de los implementos. Heriberto Duarte Estrada, desmovilizado de las Autodefensas Unidas de Colombia, AUC, est\u00e1 en el proceso de reintegraci\u00f3n.  . \u00c9l cuenta con acompa\u00f1amiento de profesionales que lo gu\u00edan, y de quienes ha aprendido a ser mejor persona porque \u201cellos le abren la visi\u00f3n a futuro, le sirve a uno para trazarse metas y cumplirlas\u201d. En 2015 la Gobernaci\u00f3n de Santander le brind\u00f3 apoyo a su unidad productiva, con herramientas agr\u00edcolas e insumos para sus cultivos de c\u00edtricos, como mandarina, naranja y lim\u00f3n, adem\u00e1s de pl\u00e1tano, yuca y pasto, el cual fue gestionado por la ARN. Israel Molina Torres, tambi\u00e9n desmovilizado de las AUC, ya termin\u00f3 su proceso de reintegraci\u00f3n gracias al apoyo que recibi\u00f3 de la Agencia. Seg\u00fan \u00e9l, \u201cme ayud\u00f3 mucho,  ,  \u201d. Su proyecto productivo se centr\u00f3 en insumos para el cultivo en su terreno, en donde cosecha caf\u00e9, cacao, naranjas, limones y mandarinas para vender, y aparte pl\u00e1tano y yuca que son solo para consumir en el hogar. Para Molina Torres, \u201clo que m\u00e1s me ayud\u00f3 fue a reconocer que de todas maneras la vida era diferente. Fue un aliento porque pude reunirme con mi familia, fue una experiencia muy buena\u201d. Una forma diferente de contribuir al desarrollo rural es a trav\u00e9s de la ciencia. Aparte de lo productivo, por medio de la educaci\u00f3n tambi\u00e9n se puede apoyar para generar conocimiento y abrir espacios para el perd\u00f3n y la paz. Para Juan Sebasti\u00e1n Osorio Valencia, ingeniero bioqu\u00edmico e integrante de la iniciativa social \u201cHumaneX\u201d, que beneficia de forma cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica a comunidades vulnerables, \u201cla realizaci\u00f3n de proyectos es importante para el pa\u00eds porque estamos viviendo en un momento en el cual  \u201d, dando espacio al intercambio de experiencias. Sobre esto, \u201cDel Laboratorio al Campo\u201d ya est\u00e1 haciendo su gesti\u00f3n. La organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro, situada en Bogot\u00e1, est\u00e1 compuesta por cient\u00edficos, ingenieros, qu\u00edmicos e investigadores que trabajan de forma voluntaria para generar proyectos para resolver problemas y empoderar a las comunidades vulnerables en zonas rurales, mediante la ciencia y la tecnolog\u00eda, de acuerdo a las necesidades y culturas de cada una. Una de las l\u00edneas de trabajo de la organizaci\u00f3n es la iniciativa Ciencia, Innovaci\u00f3n, Tecnolog\u00eda y Arte Sostenible (Citas) que se centra en la educaci\u00f3n cient\u00edfica en instituciones acad\u00e9micas de zonas rurales. De esta se desprende el Proyecto Rural de Estimulaci\u00f3n Universitaria (Preu), el cual consiste en la ense\u00f1anza de conocimientos a j\u00f3venes y exmilitantes entre los 20 y los 40 a\u00f1os, que est\u00e1n a punto de graduarse de bachillerato, y prepararlos para quienes est\u00e1n interesados en ingresar a estudios superiores, mediante la creaci\u00f3n de un curr\u00edculo de Pre-Icfes de acuerdo a sus falencias. Carolina Salguero Berm\u00fadez, quien hace parte de la organizaci\u00f3n, cont\u00f3 que el Preu se centra en \u201c . La idea es que vamos a darle unas clases, no solo b\u00e1sicas sino tambi\u00e9n actividades l\u00fadicas como yoga, m\u00fasica, teatro, para poder hacer un compartir de experiencias\u201d. El proyecto se est\u00e1 llevando a cabo en una zona veredal de Arauca, sobre la cual Salguero Berm\u00fadez prefiri\u00f3 no decir el nombre, con el fin de proteger a su equipo y evitar que los vean err\u00f3neamente como un grupo pol\u00edticamente activo. Para ella, la importancia de este proyecto est\u00e1 en que se quiere  . \u201cNosotros estamos tratando de incentivar a los chicos a que contin\u00faen en estas carreras, a que  . Hacer esa alianza es muy importante y es la \u00fanica manera como vemos nosotros que podemos crear paz desde el campo y la ruralidad, porque all\u00e1 es el conflicto\u201d. Sebasti\u00e1n Borges, un estudiante de la zona veredal que se hace llamar as\u00ed para no utilizar su nombre real, ha sido un participante del Preu. De su experiencia, dijo que \u201clo que m\u00e1s me llam\u00f3 la atenci\u00f3n de este proyecto es la propuesta, precisa, de moldear ese conocimiento y adaptarlo a cada una de las formas de comprensi\u00f3n que tenemos las personas\u201d. Expres\u00f3 que \u201cfue una motivaci\u00f3n interesante para ingresar nuevamente a las aulas\u201d, en donde adem\u00e1s aprende sobre el trabajo en equipo, tomando como referencia a sus tutores. \u00a0 La realizaci\u00f3n del Preu se hace mediante la financiaci\u00f3n con recursos de la corporaci\u00f3n y donaciones voluntarias de miembros que integran el equipo. Se cuentan con aliados como Universidad de Los Andes, la Fundaci\u00f3n Corona, la Fundaci\u00f3n Compartir, la Federaci\u00f3n Nacional de Cacaoteros (Fedecacao); tambi\u00e9n est\u00e1 el Servicio Nacional de Aprendizaje (Sena), al Centro de Estudios de Orinoqu\u00eda de Los Andes, la Fundaci\u00f3n Ceiba, entre otros. \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "8.186.896 personas afectadas por el conflicto armado (hasta 1 de agosto de 2017); es decir, el 16,57% de la poblaci\u00f3n colombiana Contribuciones a la regi\u00f3n 130.912 son v\u00edctimas del conflicto armado, de las cuales actualmente 105.045 est\u00e1n siendo atendidas \u201cla oportunidad de ir empezando una nueva faceta econ\u00f3mica en mi vida, despu\u00e9s de haber vivido la problem\u00e1tica de la violencia\u201d impulsar que la persona que se desmoviliza desarrolle sus capacidades y sus habilidades, y caminen aut\u00f3nomamente hacia su ciudadan\u00eda \u201cEs un cambio muy extremo, salir del infierno a la gloria, un cambio que no se puede explicar, bueno para uno y para la familia\u201d segu\u00ed adelante del trauma porque cuando uno sale de all\u00e1 sale asustado despu\u00e9s de victimario uno se vuelve v\u00edctima porque la sociedad lo mira a uno mal Una perspectiva cient\u00edfica la ciencia y la tecnolog\u00eda deber\u00edan ser ese motor de cambio, ya que ayudan en la transici\u00f3n c\u00f3mo el conocimiento se adapta a nuestra realidad y hacemos una transferencia de estos dignificar al campo se vuelvan transformadores estudiando, pero al mismo tiempo que regresen a sus comunidades Por Luc\u00eda Jeaneth Gualdr\u00f3n C.", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/victimas-la-violencia-sexual-la-otra-cara-del-conflicto-armado-la-region/", "titulo": "V\u00edctimas de la violencia sexual, la otra cara del conflicto armado en la regi\u00f3n", "fecha": "9 mayo, 2016", "contenido": "\n En Colombia existen 7.7 millones de afectados porla violencia y el conflicto armado, de las cuales la mayor\u00eda han sido afectadas por grupos guerrilleros, paramilitares y bandas criminales, tambi\u00e9n se reporta un porcentaje significativo de ciudadanos a quienes la fuerza p\u00fablica y el Estado les han violado parte de sus derechos. Algunas v\u00edctimas de la violencia sexual hacen parte de este grupo. La Red Nacional de Informaci\u00f3n (RNI) estima que al menos 13.598 personas han padecido delitos contra la libertad e integridad sexual. De ellas, 12.182 son mujeres (aproximadamente un 90% de los afectados); 1.067, hombres; y 71 personas con orientaci\u00f3n sexual o identidad de g\u00e9nero no hegem\u00f3nica (comunidad Lgtbi). Para el caso de Santander, seg\u00fan la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas (Uariv), se cuenta con un registro de 353 v\u00edctimas reconocidas. La mayor\u00eda son mujeres. Patricia* es una de ella. No solo busca reparaci\u00f3n integral por los hechos que narra a continuaci\u00f3n. Asegura que las heridas dejadas por un arma de fuego no se comparan con las que una violaci\u00f3n deja en la mente y el cuerpo de una persona. V\u00edctimas de la violencia sexual, la otra cara del conflicto armado en la regi\u00f3n El Peri\u00f3dico 15 conoci\u00f3 su historia. Alejada de su pasado y a\u00fan superando sus tr\u00e1gicas vivencias, hoy d\u00eda integra el grupo de 25 mujeres que participan en los encuentros organizados en Bucaramanga por la Uariv de Santander conocidos como \u201cMomentos\u201d, con los cuales se busca \u201cfortalecer la confianza en s\u00ed mismas y que exista un reconocimiento y acompa\u00f1amiento para superar las dolorosas huellas del conflicto armado en su cuerpo\u201d, asegur\u00f3 Paula Gaviria Betancur, directora de la Unidad. Mientras pasea por su huerta y mira el paisaje, Patricia ubica dos sillas debajo de un \u00e1rbol de mango para narrar su experiencia. Lo primero que cuenta es que proviene de una familia trabajadora que se asent\u00f3 en el municipio de Piedecuesta hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os. All\u00ed termin\u00f3 sus estudios como bachiller contable, en la misma \u00e9poca en la que su pap\u00e1 trabajaba como soldador industrial de profesi\u00f3n en el corregimiento de San Rafael de Lebrija, del municipio de Rionegro, Santander, y en la que decidi\u00f3 que toda la familia se deb\u00eda trasladar all\u00ed, pero la joven se qued\u00f3. Pasados algunos meses Patricia se enamor\u00f3 y qued\u00f3 embarazada. Esto la llev\u00f3 a dedicarse a su hogar y no pensar en un trabajo distinto que edificar su nuevo hogar. Cuando se aproximaba la fecha del nacimiento de su hija, ella opt\u00f3 por trasladarse a la tierra donde habitaban sus padres. Fue all\u00ed donde conoci\u00f3 por primera vez la violencia que viv\u00eda la Colombia de los a\u00f1os 90. Cuenta que mientras conversaba con un amigo en el and\u00e9n de su casa, de repente se fue la luz; segundos despu\u00e9s, hombres armados se acercaron a ese lugar, donde luego de un cruce de palabras entre ellos sobre la integridad de la joven embarazada, optaron por abrir la puerta de su casa y empujarla hacia adentro, para despu\u00e9s acribillar a su compa\u00f1ero de charla. Ella, en estado de shock, se levant\u00f3 de aquel lugar y corri\u00f3 hacia el cuerpo que yac\u00eda tirado en un charco de sangre. Patricia no lo pod\u00eda creer, agarr\u00f3 el cuerpo de su amigo y lo recost\u00f3, momento exacto en el que lleg\u00f3 la luz, no solo para dar claridad al pueblo, sino tambi\u00e9n para mostrar la realidad de este hecho violento, que hasta el momento no se lograba comprender por causa de la conmoci\u00f3n que visitaba a las personas del sector. Recuerda que su padre, al verla ba\u00f1ada en sangre, corri\u00f3 y le desgarr\u00f3 la ropa para cubrir las heridas en su cuerpo, pero por fortuna estaba ilesa. La alegr\u00eda que le produjo la llegada de su hija dej\u00f3 de lado aquel fat\u00eddico momento. La ni\u00f1a naci\u00f3 y creci\u00f3 con una alegr\u00eda y espontaneidad que la caracterizaba como una persona llena de sue\u00f1os e ilusiones. Se alejaron de Rionegro y se radicaron en Arauca, donde madre e hija transitaban diariamente las decenas de hect\u00e1reas de cultivos de arroz. Mientras tanto, la regi\u00f3n de Santander donde viv\u00edan sus padres era invadida por grupos paramilitares que atrozmente asesinaban y luego desmembraban los cuerpos de sus v\u00edctimas. Este flagelo visit\u00f3 a una familia cercana a su hogar, dos de sus integrantes hab\u00edan sido descuartizados. La noticia asombr\u00f3 y alarm\u00f3 a Patricia, y pens\u00f3 en la integridad de sus padres y hermanos. Este grupo armado ilegal conoci\u00f3 de la existencia de un soldador industrial en la zona, persona que pod\u00eda servirles para el rompimiento del oleoducto de petr\u00f3leo que pasaban por aquel lugar, negocio que era rentable para financiar sus delitos. Infortunadamente este soldador era el padre de Patricia, quien se neg\u00f3 a realizar aquellos trabajos. Esto desat\u00f3 la ira en su contra al no realizar dichos favores. Una noche, mientras esposos e hijos dorm\u00edan, hombres armados llegaron a exigir la realizaci\u00f3n del trabajo. Asustados por las amenazas, guardaron silencio. Los paramilitares pensaron que la casa estaba sola, se montaron a un tractor, tumbaron el port\u00f3n y rompieron la pared. De esa forma les dieron a conocer su descontento por no colaborar en lo que les ped\u00edan. Al conocer lo ocurrido, Patricia, con cuatro meses de embarazo de su segundo hijo, con una ni\u00f1a de 5 a\u00f1os y su chofer, decidi\u00f3 volver al lado de sus seres queridos. En el lugar tom\u00f3 la camioneta de su propiedad, con la intenci\u00f3n de ir a rescatar algunos de los enseres y maquinarias de trabajo de su padre. Despu\u00e9s de lograr su objetivo, regres\u00f3 a Arauca no solo en compa\u00f1\u00eda de su ni\u00f1a y su chofer, sino tambi\u00e9n la de su hermano. En su viaje a Arauca, se detuvieron en Saravena con la intenci\u00f3n de retirar alg\u00fan dinero del cajero para poder hospedarse en un hotel y continuar el viaje al otro d\u00eda. La tarjeta de cr\u00e9dito no funcion\u00f3. Pidieron colaboraci\u00f3n en un hotel de la zona con la condici\u00f3n de que al otro d\u00eda pagar\u00edan, pero el administrador no acept\u00f3 hospedarlos. A partir de este momento, debajo del follaje del \u00e1rbol de mango y teniendo como panor\u00e1mica el municipio de Piedecuesta, la actitud de Patricia cambi\u00f3. Al parecer, los recuerdos le bombardeaban la mente y los sentimientos de dolor empezaron a relucir. Sin embargo, retom\u00f3\u00a0la historia de Saravena. Record\u00f3 que en el municipio de Arauquita, a 58 kil\u00f3metros de aquel lugar, viv\u00eda una amiga de la familia que pod\u00eda darles hospedaje. \u201cFue la peor decisi\u00f3n de mi vida\u201d, expres\u00f3 con un dolor notable en su rostro. Partieron a las 8:00 de la noche cuando de repente se encontraron un ret\u00e9n militar. \u201cNecesitamos que lleven a dos soldados hasta all\u00ed adelante\u201d, afirm\u00f3 uno de los soldados. Patricia respondi\u00f3: \u201cno podemos llevarlos, mire que vamos llenos y no tenemos donde acomodarlos\u201d. Despu\u00e9s de un cruce de palabras, la Fuerza P\u00fablica permiti\u00f3 que continuara su camino. Pensando los ocupantes del veh\u00edculo que ya todo hab\u00eda pasado, una barricada estaba preparada metros m\u00e1s adelante, lo cual provoc\u00f3 de nuevo la detenci\u00f3n del carro. \u201cTienen que llevarlos\u201d, ordenaron los soldados. De esta manera y pr\u00e1cticamente obligados embarcaron como pudieron a los dos hombres en la camioneta. Dos kil\u00f3metros m\u00e1s adelante, uno de los uniformados mand\u00f3 a detener el carro y se escuch\u00f3 a uno de ellos decir: \u201cV\u00e1yanse ustedes, pero la se\u00f1ora y la ni\u00f1a se quedan con nosotros\u201d. Los hombres que viajaban con esta mujer reaccionaron negativamente a esta petici\u00f3n, palabras de todo tipo se cruzaban entre los civiles y los militares. Finalmente, sin entender nada de lo que estaban viviendo, recapacit\u00f3 y dijo: \u201cv\u00e1yanse ustedes, yo me quedo sola, pero mi hija tambi\u00e9n se va\u201d, petici\u00f3n que no fue aceptada por los miembros del ej\u00e9rcito. Despu\u00e9s de un forcejeo y de algunos golpes al t\u00edo de la ni\u00f1a, la mujer y su hija tuvieron que quedarse. Fueron llevadas a una construcci\u00f3n que se levantaba al lado de la carretera. Uno de los militares, de piel blanca como lo describe Patricia, le grit\u00f3, insinu\u00e1ndole que por ser una guerrillera era que estaba all\u00ed.\u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "Por Adri\u00e1n Jos\u00e9 Jaimes t. As\u00ed empez\u00f3 todo No vali\u00f3 la pena escapar", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/oportunidades-para-victimas-y-reintegrados-en-posconflicto-un-reto-para-la-ciudadania/", "titulo": "Oportunidades para v\u00edctimas y reintegrados en posconflicto, un reto para la ciudadan\u00eda", "fecha": "7 noviembre, 2017", "contenido": "El desarrollo regional como una pr\u00e1ctica que involucre a desmovilizados tras los acuerdos a los que aspira llegar el Gobierno y el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln), fue uno de los an\u00e1lisis en la 73 versi\u00f3n de la Asamblea Nacional de Empresarios de la ANDI y 2 Congreso Empresarial Colombiano (CEC),\u00a0que gir\u00f3 en torno a Colombia como pa\u00eds de oportunidades. Esto llev\u00f3 a crear una alianza entre el Servicio Nacional de Aprendizaje (Sena) y la Alcald\u00eda de Gir\u00f3n, que llev\u00f3 a las v\u00edctimas, reintegrados del conflicto armado en Colombia y residentes de este municipio capacitarse para convertirse en empresarios. \u201cLa ciudadan\u00eda est\u00e1 aprendiendo una labor que le permitir\u00e1 hacer l\u00edquido para ropa, jab\u00f3n para manos, lavadora y platos, adem\u00e1s de gel y detergentes, entre otros. Son productos de buena calidad para comercializar y ayudar a las familias m\u00e1s vulnerables, que pueden beneficiarse con esta gran oportunidad para mejorar su econom\u00eda\u201d, manifest\u00f3 Carolina Joya C\u00e9spedes, instructora del Sena. La propuesta de brindarles oportunidades a las personas que entrar\u00e1n a la sociedad en calidad de reinsertados fue acogida por Ivonne Marcela Rond\u00f3n Prada, secretaria del Interior, quien destac\u00f3 la importancia de vincularlos como fuerza productiva para generar desarrollo. Asegur\u00f3 que existen 106 proyectos viables \nde emprendimiento que pueden ser \u00fatiles para un ejercicio de ingresos permanentes. De la misma manera Oscar Dar\u00edo Pinilla, representante de la direcci\u00f3n de V\u00edctimas, Postconflicto y Derechos Humanos de la Alcald\u00eda de Gir\u00f3n, hizo un llamado: \u201cQueremos que la ciudadan\u00eda tambi\u00e9n lo sepa y lo sienta y por eso estamos empe\u00f1ados en que se genere la posibilidad de difundir y formar empleo a desmovilizados que han pasado por el plan de reintegraci\u00f3n, sin mirar a qu\u00e9 grupo o sector estuvieron vinculados o si se trata de v\u00edctimas del conflicto armado y militares retirados \u201c, afirm\u00f3. A su vez, Carolina Joya, destac\u00f3 el papel que viene desarrollando Gir\u00f3n en esta labor. \u201cEstamos trabajando con la ciudadan\u00eda para generar pedagog\u00eda, para que las poblaciones entiendan cu\u00e1l es la din\u00e1mica de la implementaci\u00f3n de la igualdad, el emprendimiento y el producir empleo, pero, sobre todo, entiendan cu\u00e1l es el aporte que cada uno de las personas puede hacer para la construcci\u00f3n de oportunidad y desarrollo\u201d, dijo. Seg\u00fan los promotores de la iniciativa, los pr\u00f3ximos 15 d\u00edas m\u00e1s de 20 participantes del proyecto recibir\u00e1n su certificado oficial, el cual les permitir\u00e1 seguir creciendo como empresarios. Carlos Enrique Hurtado es un empresario v\u00edctima del conflicto armado que hace parte del grupo de estudiantes del Sena, quien decidi\u00f3 emprender y contratar personas que estuvieron en grupos armados. \u201cEste es tan capaz que mete guerrilleros a la empresa\u201d. La agresiva afirmaci\u00f3n que tuvo que o\u00edr Carlos Enrique cuando le coment\u00f3 a un colega, gerente de una empresa, su decisi\u00f3n de estudiar y tener como trabajadores a personas provenientes de grupos armados que se encuentran en proceso de reintegraci\u00f3n. Seis meses y medio despu\u00e9s de haber dado ese paso, Carlos Hurtado \u00a0tiene en su empresa de productos de aseo, que se especializa en \u00a0fabricar detergente l\u00edquido para ropa, jab\u00f3n para manos y lavadora, a tres personas del programa de reintegraci\u00f3n a la vida civil como parte de su planta de diez empleados. \u201cPero he tenido hasta seis. De hecho, en enero, cuando me salga un contrato grandecito al que aspiro, busco otros tres\u201d, cuenta y agrega: \u201cSon excelentes trabajadores, se ponen en los zapatos de uno y mantienen gran lealtad con el patr\u00f3n\u201d. De sus empleados sobresale, por su rapidez, concentraci\u00f3n y eficiencia, una mujer de tez morena, delgada y con un poco m\u00e1s de 40 a\u00f1os. Es Aura Mar\u00eda Pico, con quien Hurtado comenz\u00f3 el proceso de contratar a excombatientes reintegrados. Meses despu\u00e9s, es una de sus empleadas de confianza y la encargada de ense\u00f1arles todos los secretos del trabajo a los reintegrados. Aura Mar\u00eda naci\u00f3 en Acand\u00ed, Choc\u00f3. Las Farc se la llevaron a los 16 a\u00f1os. Dur\u00f3 17 en el monte, siempre en su departamento natal. Estando en la guerrilla tuvo a sus tres hijos y a todos los debi\u00f3 entregar. El mayor se fue con la abuela y los otros dos con \u201cpersonas que yo conoc\u00eda, pero que no les dieron el mejor trato. Es m\u00e1s, yo a mi primer hijo lo volv\u00ed a ver cuando ya ten\u00eda 15 a\u00f1os\u201d, dice. Sus familiares la cre\u00edan muerta, porque eso les dec\u00edan los guerrilleros. Pero hace nueve a\u00f1os se cans\u00f3 de la vida en el conflicto y se traslad\u00f3 a Gir\u00f3n. \u201cAguant\u00e9 hambre, trasnochos, necesidades. Por eso me fui y por fortuna logr\u00e9 recuperar a mis seres queridos. Hoy est\u00e1n conmigo mi mam\u00e1, mi pap\u00e1 y mis tres hijos, que tienen ya 21, 18 y 15 a\u00f1os\u201d. Los comienzos en su nueva vida fueron dif\u00edciles. Solo pudo conseguir un trabajo de tres d\u00edas a la semana que no le daba lo suficiente para vivir. Hasta que conoci\u00f3 a Hurtado en el sal\u00f3n de clases, quien al mismo tiempo estaba camino a vencer el miedo de contratar a alguien que viniera de la guerra.\u00a0\u201cMe imaginaba a una persona de fusil, camuflado y mirando a mi hijo para secuestrarlo. Pero vi llegar a un ser humano, a una excelente trabajadora\u201d, cuenta el empresario. Ella, por su parte, sabe que gener\u00f3 un cambio en su vida: \u201cAc\u00e1, gracias a esta oportunidad, pude estudiar y aprender. Fui buena para algo m\u00e1s que la guerra, ahora, el otro a\u00f1o, espero sacar mi capital semilla y poder poner mi propio negocio\u201d. Vencer el miedo, la mala fama y el resentimiento para luego entender que todos comenten errores es la f\u00f3rmula que Hurtado suele usar en las charlas a las que lo invitan y en las que procura convencer a otros de seguir su camino. Es m\u00e1s, siempre hace un c\u00e1lculo: \u201cEn Colombia hay m\u00e1s de 50.000 empresas. Si todas contrataran al menos a una persona en proceso de reintegraci\u00f3n, les dar\u00edamos trabajo a todos\u201d, explica. Para \u00e9l, los beneficios han sido mutuos: \u201cPara poder entrar al programa de empleabilidad de la Agencia Colombiana de Reintegraci\u00f3n, tuve que formalizar mi empresa. Y pues aunque me cost\u00f3 plata, me abri\u00f3 puertas. Ya no soy tan informal, sino que tengo contratos con la alcald\u00eda y con la Gobernaci\u00f3n\u201d. Un elemento clave es la paciencia. Tener a una persona en proceso de reintegraci\u00f3n a la vida civil requiere flexibilidad, pues quienes hacen parte del programa necesitan asistir a consultas psicol\u00f3gicas y seguir estudiando.", "contenido_auxiliar": "\u00abConstruir paz es vencer el miedo\u00bb Dar el paso y romper los esquemas Por  Mar\u00eda Camila Calder\u00f3n Berm\u00fadez m", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/paz-no-es-solamente-la-falta-de-conflicto-armado-jody-williams/", "titulo": "\u201cPaz no es solamente la falta de conflicto armado\u00bb: Jody Williams", "fecha": "30 agosto, 2017", "contenido": ", la activista estadounidense de derechos humanos, se reuni\u00f3 junto a  , fot\u00f3grafo y periodista espa\u00f1ol, en el   de la   para contarle a los presentes sobre su trayectoria sobre tem\u00e1ticas relacionadas con los conflictos armados. En la  , le cont\u00f3 a los asistentes que su primer encuentro se dio mientras estaba en Washington, cuando \u201cun hippie me entreg\u00f3 un folleto que dec\u00eda:  \u201d. Desde ese momento inici\u00f3 su preocupaci\u00f3n por las guerras que se daban en Centroam\u00e9rica en los a\u00f1os 80. Williams particip\u00f3 en protestas en su pa\u00eds durante cuatro a\u00f1os y en 1984 viaj\u00f3 a El Salvador.  , relat\u00f3 cuando S\u00e1nchez le pregunt\u00f3 por su experiencia en los viajes que realiz\u00f3 respaldando los acuerdos de los pa\u00edses que adelantaban una negociaci\u00f3n de paz. Despu\u00e9s de once a\u00f1os de laborar en algunas naciones centroamericanas, fue invitada a participar de la campa\u00f1a internacional para la prohibici\u00f3n de minas antipersona, en la que se uni\u00f3 con 1.300 Organizaciones No Gubernamentales, m\u00e1s conocidas como las ONG, de 90 pa\u00edses del mundo. El modelo humanitario que surgi\u00f3 de esta alianza le permiti\u00f3 tiempo despu\u00e9s  . Cuando se le interrog\u00f3 acerca su posici\u00f3n frente al acuerdo de paz en Colombia, Jody Williams opin\u00f3 que \u201cel gobierno fall\u00f3 por no educar al pueblo con lo que estaban intentado negociar\u201d. Sobre los puntos abordados en dicho acuerdo, y las preguntas realizadas que se relacionaron con esto mismo, la Nobel de Paz dijo que  , comparando que en El Salvador termin\u00f3 el conflicto armado, pero que la violencia mut\u00f3 a otros escenarios del crimen. Al final de la charla, se dio un espacio para las inquietudes del p\u00fablico, en las que nuevamente Williams aclar\u00f3 dudas sobre el proceso de paz y la etapa actual de posconflicto, donde hay que  , haciendo menci\u00f3n al acto de perd\u00f3n y reconciliaci\u00f3n. La pregunta que concluy\u00f3 el evento en Ulibro 2017 se la formul\u00f3 el moderador del evento,  . Estaba orientada acerca de su postura frente al Nobel de Paz que recibi\u00f3 en 2016 el presidente Juan Manuel Santos, a lo cual   respondi\u00f3:  . \u00a0 \u00a0 [\u2026] entrada \u201cPaz no es solamente la falta de conflicto armado\u201d: Jody Williams aparece primero en Peri\u00f3dico [\u2026]", "contenido_auxiliar": "Jody Williams Gervasio S\u00e1nchez \u2018Auditorio Mayor Carlos G\u00f3mez Albarrac\u00edn\u2019 versi\u00f3n 15 de la Feria de Libro de Bucaramanga \u2018El Salvador: \u00bfotro Vietnam?\u2019 \u201cEra imposible ver lo que estaba pasando con los derechos humanos\u201d ser reconocida con el Premio Nobel de Paz en 1997 \u201csi el pueblo pone presi\u00f3n al Gobierno, a las Farc y a los paramilitares, pueden escoger un futuro diferente\u201d \u201caceptar lo que pas\u00f3, nunca van a olvidar, pero si van a poder seguir\u201d Gervasio S\u00e1nchez Jody Williams \u201cPara m\u00ed hubiese sido para los negociadores, (el premio) sali\u00f3 del trabajo de todos. A m\u00ed me cay\u00f3 mal\u201d Edna Catalina Porras Pico", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/cinco-anos-reconstruyendo-las-rutas-del-conflicto/", "titulo": "Cinco a\u00f1os reconstruyendo las Rutas del Conflicto", "fecha": "28 marzo, 2019", "contenido": "Aunque no es f\u00e1cil iniciar y mantener un proyecto de periodismo alternativo en el pa\u00eds,   ha logrado durante cinco a\u00f1os narrar la violencia que ha vivido Colombia desde 1982. Mapeos, l\u00edneas de tiempo y cifras, reflejan el sufrimiento y la resiliencia de quienes, de forma directa o indirecta, han vivido el conflicto armado. La idea de crear este medio de comunicaci\u00f3n inici\u00f3 en 2013 cuando \u00d3scar Javier Parra Castellanos, ingeniero de sistemas y reportero del portal  , busc\u00f3 la manera de integrar sus conocimientos en tecnolog\u00eda y periodismo. \u201cTradicionalmente yo cubr\u00eda el tema de Justicia y Paz, entonces siempre escuch\u00e9 a los desmovilizados aceptar sus cr\u00edmenes, ah\u00ed not\u00e9 que era recurrente el tema de las masacres, por eso supe que era importante armar una base de datos respecto a ese tema\u201d, asegura Parra, director del proyecto. Para \u00e9l este tipo de periodismo permitir\u00eda mostrar un panorama general de la violencia que ha vivido Colombia, por ello, decidi\u00f3 hacer una prueba piloto con cinco estudiantes del programa de Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad del Rosario de Bogot\u00e1. Trabajo que le present\u00f3 a Mar\u00eda Teresa Ronderos, directora del portal  , quien posteriormente se lo muestra al Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (Cnmh). Es as\u00ed como en marzo de 2014 nace oficialmente   con el apoyo econ\u00f3mico y editorial del Cnmh. \u201cSomos un medio de comunicaci\u00f3n alternativo que explora unas narrativas particulares, una especie de laboratorio o escuela\u201d, afirma. Son alrededor de 20 personas quienes hacen parte del equipo period\u00edstico, la mayor\u00eda son j\u00f3venes reci\u00e9n egresados o de los \u00faltimos semestres de Comunicaci\u00f3n Social de varias universidades del pa\u00eds. Son varias las iniciativas que en Colombia est\u00e1n explorando nuevas tecnolog\u00edas y formas de hacer periodismo, pero en especial los proyectos que se interesan por el tema de conflicto armado resultan clave al momento de reconstruir la memoria hist\u00f3rica de cierto grupo poblacional. Por otro lado, mostrar la informaci\u00f3n y narrar las historias desde el periodismo de datos ayuda a que las personas puedan tener un panorama general de este fen\u00f3meno social y entenderlo de una mejor manera. Para Parra, \u201chay mucha informaci\u00f3n sobre lo que ocurre, pero la gente no entiende las causas, qui\u00e9nes son las personas claves o los intereses que ten\u00edan y siguen teniendo, entonces esto permite abrir una puerta para que la gente pueda entender lo que nos ha venido pasando\u201d. Lo importante de este proyecto es construir una memoria hist\u00f3rica m\u00e1s incluyente, con voces que aporten y cuestionen las verdades hegem\u00f3nicas que se han establecido, para que as\u00ed la comunidad tenga un insumo informativo verificado.  trabaja con base de datos construidas desde su ejercicio period\u00edstico, pero tambi\u00e9n con las que construye el Estado, la academia o las organizaciones de v\u00edctimas. Sin embargo, siempre tratan de tener una versi\u00f3n propia de datos, no para concluir estad\u00edsticamente hechos sino para contar historia a trav\u00e9s de diversas herramientas tecnol\u00f3gicas. La informaci\u00f3n que este grupo de periodistas ha construido tiene dos principales usos; el primero es que las comunidades se apropien de las tecnolog\u00edas y con su informaci\u00f3n construyan la historia. \u201cNuestra forma de trabajo hace que tengamos que ir a las comunidades, que la gente y las v\u00edctimas nos conozcan y no sientan que les estamos sacando informaci\u00f3n para luego no volver. Queremos que ellos sientan y sepan que esto es un trabajo conjunto donde ellos participan activamente en la producci\u00f3n de contenido\u201d, asegura el director. El segundo uso es por parte de entidades judiciales y administrativas, ya que el hecho de que la informaci\u00f3n sea recopilada de esa manera permite que sea utilizada como insumo para la toma de decisiones relacionadas, por ejemplo, con sentencias de tierras y derechos de las v\u00edctimas.  ha buscado durante estos cinco a\u00f1os diversos mecanismos que le ayuden a aterrizar en las comunidades afectadas, la informaci\u00f3n construida, por ejemplo, a trav\u00e9s de radios comunitarias y talleres. Esto ha permitido que la comunidad escriba su versi\u00f3n de los hechos, construya su historia y produzca su propio audio, ya que como lo afirma \u00d3scar Parra, \u201chay que tejer puentes de comunicaci\u00f3n, porque no hay una fluidez digital. Los talleres han sido una muy buena opci\u00f3n\u201d. El trabajo con este tipo de grupo poblacional suele ser fuerte para los periodistas que deciden cubrir este sus historias, ya que muchas de las v\u00edctimas no han hecho un proceso que les ayude a superar en alg\u00fan grado el evento que los toc\u00f3 e, incluso, no han podido tener una etapa de duelo. \u201cEncontramos gente que quiere ayudar, que quiere contar su historia pero no pueden, la pasan muy mal. En Barrancabermeja hay una v\u00edctima que busca a un desaparecido. Ella ha perdido todo lo que ten\u00eda intentando buscar el cuerpo de su esposo, estuvo a punto de prostituirse, de acabar con la vida de sus hijos y aun as\u00ed logr\u00f3 salir adelante sin ayuda del gobierno. Ella por ejemplo a\u00fan guarda la esperanza de encontrar a su ser querido\u201d, afirma Parra.", "contenido_auxiliar": "Importancia del proyecto \u00bfC\u00f3mo pueden las comunidades acceder a esa informaci\u00f3n? Por Danyth Fandi\u00f1o L.", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/palabras-del-papa-francisco-las-victimas-del-conflicto-armado-en-colombia/", "titulo": "Palabras del Papa Francisco a las v\u00edctimas del conflicto armado en Colombia", "fecha": "11 septiembre, 2017", "contenido": "Estas fueron las palabras del Papa ante las v\u00edctimas en Villavicencio: Y estoy aqui\u0301 no tanto para hablar yo sino para estar cerca de ustedes y mirarlos a los ojos, para escucharlos y abrir mi corazo\u0301n a vuestro testimonio de vida y de fe. Y si me lo permiten, deseari\u0301a tambie\u0301n abrazarlos y llorar con ustedes, quisiera que recemos juntos y que nos perdonemos \u2015yo tambie\u0301n tengo que pedir perdo\u0301n\u2015 y que asi\u0301, todos juntos, podamos mirar y caminar hacia delante con fe y esperanza.\u00a0 Deseo agradecer tambie\u0301n el testimonio elocuente de Deisy y Juan Carlos. Nos hicieron comprender que todos, al final, de un modo u otro, tambie\u0301n somos vi\u0301ctimas, inocentes o culpables, pero todos vi\u0301ctimas. Todos unidos en esa pe\u0301rdida de humanidad que supone la violencia y la muerte. Deisy lo ha dicho claro: comprendiste que tu\u0301 misma habi\u0301as sido una vi\u0301ctima y teni\u0301as necesidad de que se te concediera una oportunidad. Y comenzaste a estudiar, y ahora trabajas para ayudar a las vi\u0301ctimas y para que los jo\u0301venes no caigan en las redes de la violencia y de la droga. Tambie\u0301n hay esperanza para quien hizo el mal; no todo esta\u0301 perdido. Es cierto que en esa regeneracio\u0301n moral y espiritual del victimario la justicia tiene que cumplirse. Como ha dicho Deisy, se debe contribuir positivamente a sanar esa sociedad que ha sido lacerada por la violencia. Resulta difi\u0301cil aceptar el cambio de quienes apelaron a la violencia cruel para promover sus fines, para proteger negocios ili\u0301citos y enriquecerse o para, engan\u0303osamente, creer estar defendiendo la vida de sus hermanos. Ciertamente es un reto para cada uno de nosotros confiar en que se pueda dar un paso adelante por parte de aquellos que infligieron sufrimiento a comunidades y a un pai\u0301s entero. Es cierto que en este enorme campo que es Colombia todavi\u0301a hay espacio para la cizan\u0303a. Ustedes este\u0301n atentos a los frutos, cuiden el trigo y no pierdan la paz por la cizan\u0303a. El sembrador, cuando ve despuntar la cizan\u0303a en medio del trigo, no tiene reacciones alarmistas. Encuentra la manera de que la Palabra se encarne en una situacio\u0301n concreta y de\u0301 frutos de vida nueva, aunque en apariencia sean imperfectos o inacabados (cf. Exhort. ap. Evangelii gaudium, 24). Aun cuando perduren conflictos, violencia o sentimientos de venganza, no impidamos que la justicia y la misericordia se encuentren en un abrazo que asuma la historia de dolor de Colombia. Sanemos aquel dolor y acojamos a todo ser humano que cometio\u0301 delitos, los reconoce, se arrepiente y se compromete a reparar, contribuyendo a la construccio\u0301n del orden nuevo donde brille la justicia y la paz.", "contenido_auxiliar": "Por Redacci\u00f3n Peri\u00f3dico 15", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/guerra-y-prensa-memorias-del-conflicto-armado/", "titulo": "Guerra y prensa: memorias del conflicto armado", "fecha": "22 febrero, 2019", "contenido": "Hoy dirige el canal Televisi\u00f3n Ciudadana (TVC). Tiene dos hijos y una esposa con la que se cas\u00f3 a sus treinta a\u00f1os. Cuenta con un pregrado como abogado, con especializaci\u00f3n en derecho constitucional, y todav\u00eda cree firmemente en Dios, \u201cpor \u00e9l sobrevivimos a todo eso\u201d, asegura Reinaldo P\u00e9rez Fl\u00f3rez, quien a\u00f1ade que su labor en el periodismo empez\u00f3 \u201carrastrando cables\u201d en el noticiero Tv Hoy. Luego fue reportero gr\u00e1fico, su ejercicio ha sido totalmente emp\u00edrico. Fue el primer corresponsal en llegar el 16 de mayo de 1998 a Barrancabermeja, a la masacre del barrio Divino Ni\u00f1o. Tras la orden de alias \u2018Camilo Morantes\u2019 (comandante de las Autodefensas Unidas de Santander y el Sur del Cesar, Ausac), alrededor de 50 hombres ingresaron al municipio, asesinaron a 11 personas y secuestraron a 32. Luego, por medio de un comunicado, Carlos Casta\u00f1o Gil confes\u00f3 el asesinato e incineraci\u00f3n dc 25 de esas 32 personas. Al hacer visible el hecho, los periodistas recibieron amenazas que los obligaban a estar yendo y viniendo del municipio. En uno de esos viajes, cuenta que acababa de bajar del monte una c\u00e9lula de la guerrilla y estaban haciendo un ret\u00e9n. \u201cParaban carros, bajaban gente de esos carros y yo empec\u00e9 a grabar como loco\u201d. Como consecuencia retuvieron a los reporteros del Noticiero 24 Horas (en el que Reinaldo trabajaba). \u201cLa situaci\u00f3n era tensa, no sab\u00edamos si era para matarnos o no\u201d, a\u00f1ade. Hoy, agradece conmovido a Germ\u00e1n Caro, el chofer, quien tom\u00f3 las riendas de la situaci\u00f3n e hizo un comentario sagaz apostando por su vida: \u201cEs muy sencillo, \u00bfusted ve esta casetera? Desde ac\u00e1 se emiti\u00f3 la noticia y es la \u00fanica copia que existe\u201d.Gracias a este comentario, hoy P\u00e9rez puede seguir contando el cuento. El camar\u00f3grafo todav\u00eda tiene presente dos im\u00e1genes: una mano con tres dedos, los que sobraron al detonar un explosivo, que amenazaban diciendo: \u201c\u00a1Usted lo hizo, usted se queda!\u201d. La otra, el motivo que lo hace odiar la sopa de menudencias: \u201cver c\u00f3mo una gallina escarbaba la cabeza de uno de los guerrilleros muertos es imposible de olvidar\u201d.  \u2018El Gomelo\u2019, (nombre puesto por un guerrillero durante su primer ecuestro) quiz\u00e1 ya no recuerda con detalle ese d\u00eda, pero s\u00ed que vest\u00eda una camisa blanca, un bluy\u00edn y unos zapatos deportivos. Tambi\u00e9n, que el equipo de trabajo por el que casi lo asesinan fue una c\u00e1mara tres cuartos con casetera de 3CCD.  Desde 1997, N\u00e9stor Augusto Jerez Ardila no cubre informaci\u00f3n sobre actores armados. En la actualidad es el jefe de prensa del \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga. De manera esquiva trata de no compartir su historia, cuenta con detalles otros secuestros, como el del pol\u00edtico Argelino Dur\u00e1n Quintero, las consecuencias y las aventuras vividas para destapar la muerte, pero de los propios solo dice que ya lo tiene \u201clibreteado\u201d. Lo particular de este caso es que fue amenazado por otro actor, el Ej\u00e9rcito Nacional.  Como periodista empez\u00f3 haciendo sus pr\u00e1cticas en el peri\u00f3dico   hasta que lleg\u00f3 a la secci\u00f3n Judicial, lo que lo hizo acreedor de contactos tanto guerrilleros como del Ej\u00e9rcito. Mientras trabajaba en un noticiero del mediod\u00eda junto con el camar\u00f3grafo Marcos Quintero fueron testigos de la liberaci\u00f3n de 48 secuestrados entre funcionarios, militares y empleados petroleros. Seg\u00fan recuerda, estaban retenidos en el monte, distribuidos en cinco campamentos,  unos en el Catatumbo, otros al sur de Bol\u00edvar y en San Vicente del Chucur\u00ed. Esta no fue la \u00fanica liberaci\u00f3n, pero s\u00ed la que le hizo merecer, por parte del general Harold Bedoya Pizarro, el t\u00edtulo \u201cjefe de prensa del cura P\u00e9rez\u201d. Y asegura: \u201cEl comentario me puso la l\u00e1pida al cuello\u201d.  Las palabras tienen poder, o eso dicen. Por esa frase empez\u00f3 a recibir coronas f\u00fanebres en casa, tuvo intervenido su tel\u00e9fono, y algunos de sus sobrinos fueron intento de objeto de secuestro.  Jerez Ardila enunci\u00f3 p\u00fablicamente a su labor en el foro: \u2018El periodismo en zona de conflicto\u2019, en Barrancabermeja, 1994, en el que se\u00f1al\u00f3 al Ej\u00e9rcito de la Segunda Divisi\u00f3n y la Quinta Brigada como causantes del hecho.  Por el otro extremo, de los cuatro secuestros que vivi\u00f3, cuenta el que le ocurri\u00f3 durante 1998, cuando trabajaba para  . Lo llevaron al campamento ubicado en el sector de Alto Grande de la vereda Llana Fr\u00eda (San Vicente de Chucur\u00ed), donde estaba el campamento central comandado por el jefe del Eln, \u2018Pablo Beltr\u00e1n\u2019. Resalta que no les hicieron nada, que caminaban mucho y no com\u00edan durante d\u00edas. Eran herramientas de negociaci\u00f3n, y su \u00fanica arma fue la acci\u00f3n humanitaria y el derecho a la informaci\u00f3n. Jairo Morales \u00c1vila es el director del magazine \u201cSobre Ruedas\u201d, emitido por el canal Televisi\u00f3n Regional del Oriente (TRO). Lo que cuenta, pero quiz\u00e1 no lo que m\u00e1s recuerda, es el porqu\u00e9 de su autocensura. Fue tras escuchar las pl\u00e1ticas de los soldados durante un combate en la provincia de Garc\u00eda Rovira. El Ej\u00e9rcito, seg\u00fan cuenta, comandado por el general Agust\u00edn Ardila Uribe, \u201cavisa la dada de baja de unos guerrilleros que hab\u00edan sido capturados antes de tomarse el municipio de Capitanejo\u201d. En un helic\u00f3ptero, de esos de camuflado militar, se desplaz\u00f3 Morales y otros periodistas hasta M\u00e1laga y al aterrizar esperaron la llegada del general. En el lugar los hicieron esperar la llegada de unos cuerpos, \u201cnos dicen, ustedes no vayan por all\u00e1 que no hemos asegurado la zona. Ya vienen los muertos para que hagan ustedes las im\u00e1genes\u201d, coment\u00f3 Morales.  Se trajeron cuatro cuerpos, pero se requer\u00eda acci\u00f3n Lo que necesitaban los camar\u00f3grafos era grabar combate: \u201cNosotros dijimos que esto hab\u00eda sido en combate, tenemos que ver acci\u00f3n, tropa y movimiento\u201d. Sus \u00f3rdenes fueron cumplidas. El general, con esa voz militar de dif\u00edcil contradicci\u00f3n, dijo: \u201csoldados, plomo a ese cerro\u201d. Los camar\u00f3grafos grabaron el tiroteo, mientras Morales \u00c1vila escuch\u00f3 la charla entre los soldados. \u201cEl Ej\u00e9rcito lleg\u00f3, los encontr\u00f3 dormidos, los mat\u00f3 y los visti\u00f3\u201d. Y as\u00ed no m\u00e1s esos cuatro cuerpos, personas, amigos, hijos o pap\u00e1s se convirtieron en guerrilleros. Esa noticia no se cont\u00f3. No es viable que un periodista, que tiene como prueba una charla, haga quedar mal a una instituci\u00f3n que ejerce poder en el pa\u00eds. Otros actos cometidos por el ELN en los santanderes: Uno sucedido el 12 de abril de 1997, tras la explosi\u00f3n de dos bombas en las oficinas de TVCable, de Bucaramanga. Otro que caus\u00f3 la muerte de un t\u00e9cnico de radio y heridas en un locutor, cuando dos bombas impactaron, el 17 de  octubre de 1997, las instalaciones de Radio Cadena Nacional y Radio Monumental, ubicadas en C\u00facuta.", "contenido_auxiliar": "Con la l\u00e1pida al cuello  El montaje Por Azarith Acu\u00f1a G\u00f3mez", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/las-ventanas-de-la-investigacion-en-santander-se-abren-para-las-victimas-del-conflicto-armado/", "titulo": "Las ventanas de la investigaci\u00f3n en Santander se abren para las v\u00edctimas del conflicto armado", "fecha": "7 diciembre, 2019", "contenido": "El encuentro con una v\u00edctima del conflicto armado en Colombia no es f\u00e1cil, y se dificulta a\u00fan m\u00e1s cuando siempre se ha vivido en la ciudad y nunca se ha estado cerca del terror que han afrontado los 8 millones 910 mil 526 afectados en el pa\u00eds, seg\u00fan la Unidad para la Atenci\u00f3n y la Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas Luego de la firma del Acuerdo de Paz entre las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (extintas Farc) y el gobierno de Juan Manuel Santos Calder\u00f3n, en noviembre de 2016, se dio inicio a la implementaci\u00f3n de lo pactado, lo cual ha puesto a distintos sectores, como el de la salud, a investigar c\u00f3mo prestar ayuda a los sobrevivientes, ya que no solo han sido testigos de hechos como atentados, muertes, secuestros y violaciones sistem\u00e1ticas de los derechos humanos, sino que han marcado f\u00edsica, emocional y sicol\u00f3gicamente sus vidas. Seg\u00fan un estudio realizado por la Asociaci\u00f3n Colombiana de Psicolog\u00eda Positiva y el Instituto de ciencias de la Felicidad (Florecer), el 29 % de las v\u00edctimas del conflicto armado sufre del Trastorno de Estr\u00e9s Postraum\u00e1tico (Tept). Bas\u00e1ndose en este contexto es que los investigadores del Hospital Internacional de Colombia (HIC), en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Harvard (Estados Unidos) y cofinanciados por el Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, Colciencias, realiza un an\u00e1lisis cl\u00ednico que busca potenciar el tratamiento del Tept para que las v\u00edctimas superen los s\u00edntomas asociados a esta enfermedad. El equipo cre\u00f3 un mecanismo que por medio de una estimulaci\u00f3n el\u00e9ctrica del nervio vago fomenta los efectos de la psicoterapia. De acuerdo con la psiquiatra del Instituto Neurol\u00f3gico del HIC y jefe del Laboratorio de Neuromodulaci\u00f3n No Invasiva, Ligia Clemencia Rueda Guzm\u00e1n, el aparato tiene como novedad dos cosas: el primero que es un dispositivo no invasivo que estimula a trav\u00e9s de la piel; y el segundo, que es sincronizado con los movimientos respiratorios permitiendo una mayor estimulaci\u00f3n\u201d.  Por su parte, el m\u00e9dico Ronald Garc\u00eda G\u00f3mez, creador del dispositivo denominado Ravans (Respiratory-gated Auricular Vagal Afferent Nerve Stimulation), \u201clo que se busca del dispositivo es que potencie o incremente los efectos de la psicoterapia, adem\u00e1s, aumentar la influencia que ejerce el nervio vago en las conexiones que pueden llegar a las \u00e1reas del cerebro que, pensamos, est\u00e1n involucrados en diferentes trastornos, en este caso el Tetp\u201d. Existen aparatos que estimulan el nervio vago y que han demostrado efectividad para otras enfermedades como la depresi\u00f3n resistente de medicamentos y la epilepsia, pero es invasivo que requiere cirug\u00eda. \u201cLa novedad de este dispositivo est\u00e1 acoplado a los movimientos respiratorios y que esto, esperamos, va a tener una mayor efectividad en inducir una respuesta el\u00e9ctrica en las \u00e1reas que queremos estimular\u201d, agrega Rueda.  A trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n se estipula cada cuanto debe conectarse, hasta qu\u00e9 punto se puede determinar como un tratamiento, cu\u00e1ntas sesiones son necesarias para lograr una mejor\u00eda y cu\u00e1l ser\u00eda la intensidad y la frecuencia de la descarga. \u201cEso tambi\u00e9n nos va a dar luces para determinar de qu\u00e9 manera puede servir el instrumento\u201d, afirma Garc\u00eda. Para el coordinador de dicho estudio, Sergio Fabi\u00e1n Garc\u00eda Rodr\u00edguez, si bien se cuenta con la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas del conflicto armado, tambi\u00e9n est\u00e1 enfocado en las personas que sufren de esta perturbaci\u00f3n. Hasta el momento, el proyecto se encuentra en etapa de prueba desde principios de este a\u00f1o. Se centra en pacientes diagnosticados con este trastorno, entre los 18 y 64 a\u00f1os, y cuenta con la participaci\u00f3n de la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral de las V\u00edctimas. Este s\u00edndrome lo asumen personas que estuvieron expuestas a eventos traum\u00e1ticos donde su vida o la de alguien m\u00e1s corr\u00eda peligro. Despu\u00e9s de esto, \u201cdesarrollan todo un cuadro sintomatol\u00f3gico o un malestar psicol\u00f3gico muy significativo en las diferentes \u00e1reas que componen su vida\u201d, especifica Garc\u00eda. Estas personas experimentan estas se\u00f1ales durante m\u00e1s de seis meses.  habl\u00f3 con una paciente voluntaria del estudio, y por cuestiones de seguridad, su nombre fue cambiado por el de Rosa para esta publicaci\u00f3n.  El encuentro se dio en una habitaci\u00f3n del Hospital. La mujer lleg\u00f3 de la mano de su hija, de 13 a\u00f1os de edad, cuyas marcas de tristeza se expresan en su mirada. El silencio en la habitaci\u00f3n exaltaba los nervios de los presentes, pues no deja de ser dif\u00edcil hablar sobre el profundo dolor que siente alguien m\u00e1s.  Rosa afirm\u00f3 tener un libro lleno de experiencias que contar, de las cu\u00e1les \u201ctal vez, m\u00e1s adelante, pueda hablar\u201d. Le es dif\u00edcil recordar su pasado; fue l\u00edder comunitaria en su municipio y lideresa social de la Asociaci\u00f3n Nacional de Mujeres Campesinas, Negras e Ind\u00edgenas de Colombia (Anmucic).  A causa de la violencia que vivi\u00f3 en el lugar, \u201cme sent\u00ed sumamente afectada, ya no quer\u00eda ni salir a la calle por temor, por miedo, por muchas cosas de acuerdo a la sucedido\u201d, cuenta esta mujer.  La lideresa conoci\u00f3 el estudio cuando se encontraba en el Centro de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas y Testigos, ya que \u201cme llam\u00f3 la atenci\u00f3n el hecho de que me pudieran ayudar, pues soy consciente de que s\u00ed necesito mucha ayuda\u201d, comenta. Llevaba 17 meses en el programa cuando est\u00e9 finaliz\u00f3. Acudi\u00f3 despu\u00e9s de los hechos que ocurrieron en el 2015: \u201cMe brindaron su apoyo y les agradezco, pero en esta parte deben centrarse m\u00e1s en lo que realmente es la necesidad y no quedarse en lo superficial sino que ir al fondo, a los da\u00f1os tan terribles de estos hechos\u201d, cuenta esta sobreviviente.  En esos meses y durante la atenci\u00f3n cambiaron de psic\u00f3loga m\u00e1s de tres veces, \u201centonces era como tratar de ir saliendo y volver a abrir esa herida\u201d. Seg\u00fan Sergio Fabi\u00e1n Garc\u00eda Rodr\u00edguez, integrante del estudio, despu\u00e9s del trauma, las v\u00edctimas intentan evitar cualquier situaci\u00f3n semejante. Adem\u00e1s, se presenta un significativo malestar psicol\u00f3gico acompa\u00f1ado de una serie de molestias f\u00edsicas como \u201cahogo, sudoraci\u00f3n, tensi\u00f3n muscular e incremento del ritmo card\u00edaco\u201d, entre otros. \u201cEsta persona desarrolla una sensibilidad elevada, realmente el malestar es significativo mientras que el estr\u00e9s que vivimos en la vida cotidiana es tolerable y podemos afrontarlo\u201d, asegura este especialista. No siempre es f\u00e1cil aceptar que se necesita una ayuda, Garc\u00eda cuenta que por lo general los pacientes \u201cno logran entender por qu\u00e9 reaccionan de una manera tan extrema ante situaciones que no deber\u00edan responder as\u00ed, entonces eso les causa duda\u201d.  En un principio Rosa se neg\u00f3 a la necesidad de una ayuda, ya que se dec\u00eda a s\u00ed misma \u201cesto poco a poco se va sanando. \u201cPero cuando sal\u00ed del programa ya me sent\u00ed sola, me di cuenta que no, que necesitaba urgente una atenci\u00f3n pero yo no sab\u00eda a donde ir, y tambi\u00e9n de pronto como por pena\u201d, record\u00f3. Ahora, en el programa del HIC, reconoce una mejor\u00eda. \u201cHe aprendido que no voy a olvidar porque yo era de las personas que dec\u00eda no, yo necesito algo, como una cortina que pase y que borre y diga ya, aqu\u00ed no sucedi\u00f3 nada. Pero s\u00e9 que no es as\u00ed, y hoy en d\u00eda soy consciente de que eso no es posible, que tengo que aprender a convivir con estos recuerdos, que tengo que superarlos\u201d, expresa esta lideresa. La Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y la Normalizaci\u00f3n (ARN), encargada de gestionar e implementar el Acuerdo Final, reconoce el \u201cfuerte impacto que genera un conflicto armado en la salud f\u00edsica, mental y social de los individuos, as\u00ed como de la relevancia que tiene un adecuado estado de salud para el desarrollo del proyecto de vida de cualquier persona\u201d. Sin embargo, lo que hace es facilitar al acceso al Sistema General de Seguridad Social en Salud, sin tener en cuenta un tratamiento especial para este tipo de trastornos.  Como lo reconoce la ARN, algunos exmilitantes tambi\u00e9n fueron v\u00edctimas, pues vivieron experiencias fuertes que los marcaron. Es m\u00e1s dif\u00edcil para ellos buscar ayuda por el temor al rechazo de las personas que se vio reflejado en el resultado del plebiscito.", "contenido_auxiliar": "Por Paula Oliveros Hincapi\u00e9 / \u201cYo sufro de Tept\u201d La atenci\u00f3n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/ganar-la-guerra-a-punta-de-paz/", "titulo": "Ganar la guerra a punta de paz", "fecha": "17 noviembre, 2020", "contenido": "Para Marlon P\u00e9rez Quesada el servicio social es \u201calgo natural\u201d. Apenas termin\u00f3 el bachillerato en 2005 decidi\u00f3 apoyar a la comunidad del norte de Bucaramanga donde, seg\u00fan Marlon, est\u00e1n sus ra\u00edces. Con un grupo de amigos se tomaron la tarea de liderar proyectos a nivel municipal en colectivos universitarios; por medio de m\u00fasica, atenci\u00f3n y compa\u00f1\u00eda se propusieron cambiar la vida de toda persona que pudiesen ayudar. No conforme con eso, \u00e9l sent\u00eda la necesidad de expandir su servicio social, por ello ofrec\u00eda su ayuda a las organizaciones comunitarias que se topaba en el camino. Una de ellas fue la fundaci\u00f3n Comando Activista de Derecho Animal y Ambiental (Cadaa), a cargo de Jenny Su\u00e1rez, de Piedecuesta. Realizaron varios rescates de animales del \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga y jornadas de recolecci\u00f3n de comida para estos seres que no tienen voz. El altruismo que caracteriza a Marlon no lleg\u00f3 hasta ah\u00ed, una vez termin\u00f3 sus estudios en Derecho en la Universidad Santo Tom\u00e1s en 2017, inici\u00f3 S.O.S Misi\u00f3n Rescate, un colectivo que buscaba echar una mano a los animales en condici\u00f3n de maltrato o abandono por parte de otros humanos y, en paralelo, preservar la naturaleza del segundo departamento m\u00e1s biodiverso de Colombia, Santander, de acuerdo con los datos del proyecto Santander Bio. En repetidas ocasiones realizaron limpiezas a quebradas como Vijagual y a las calles de la ciudad bonita. Su profesi\u00f3n como abogado es una de sus herramientas m\u00e1s valiosas. Hace aproximadamente un a\u00f1o se uni\u00f3 a la fundaci\u00f3n Voces del Silencio, creada para apoyar a las v\u00edctimas del conflicto armado en Santander. Marlon asegura que las entidades p\u00fablicas vulneran los derechos de las personas, y como los procesos de indemnizaci\u00f3n son largos y tediosos, \u201clas personas se cansan, dejan pasar el tiempo y no sucede nada\u201d. Por ello la fundaci\u00f3n acompa\u00f1a el proceso de reivindicaci\u00f3n con el Gobierno a trav\u00e9s de asesoramientos jur\u00eddicos, pasan acciones constitucionales para defender los derechos de los campesinos que poco o nada saben de leyes. En cuanto comenz\u00f3 a trabajar con Yairid Vel\u00e1squez, fundadora de Voces del Silencio, entendi\u00f3 que esta ser\u00eda la base para implementar procesos como los que llevaba con S.O.S Misi\u00f3n Rescate. Con la aprobaci\u00f3n de Vel\u00e1squez articularon la defensa de los animales, medio ambiente y, sin miedo al sobrecargo, abrieron sus puertas a los ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos mayores vulnerables para hacerlos sentir parte de la comunidad y ense\u00f1arles que todav\u00eda tienen la oportunidad de so\u00f1ar y cumplir sus metas. En cuanto al medio ambiente, el r\u00e1pido deterioro de las fuentes h\u00eddricas en Santander ha llevado a Marlon a gestionar un comit\u00e9 alterno del agua para que distintas comunidades defiendan el p\u00e1ramo de Santurb\u00e1n y un comit\u00e9 jur\u00eddico alterno para que, con otros profesionales, tomen acciones legales a favor de los nichos ambientales afectados por los humanos. Vel\u00e1squez asegura que Marlon \u201cse pone la 10\u201d cuando se trata de servicio social. Aunque la fundaci\u00f3n actualmente no cuente con los recursos monetarios para atender los casos de abandono animal, \u00e9l busca medicinas, atenci\u00f3n m\u00e9dico-veterinaria y hogares de paso para los casos que conoce. Ella sostiene que trabajar con \u00e9l es una carrera de tiempo completo, pues es \u201cpuntual en exceso\u201d, su constancia, responsabilidad, amor y sobre todo pasi\u00f3n demuestran que tiene claro que su compromiso de vida es servir y apoyar a los dem\u00e1s. Para Marlon la frase   es un clich\u00e9 que est\u00e1 mandado a recoger, asevera que ellos deben estar en primera fila portando la bandera del cambio, por ello, est\u00e1 en la b\u00fasqueda de j\u00f3venes de todo Santander entre los 15 y 30 a\u00f1os para formarlos como agentes de cambio. Una de sus metas es capacitarlos en proyectos de liderazgo, que conozcan de acciones legales para defender los derechos de los ciudadanos, animales y entornos naturales para \u201cconvertirse en referentes de sus comunidades\u201d. \u00c9l no teme a los retos, en las comunas del norte de Bucaramanga pretende librar a los ni\u00f1os y j\u00f3venes de la posibilidad de caer en las drogas y la delincuencia. Por medio de m\u00fasica, deporte y artes les pregunta: \u201c\u00bfQu\u00e9 le apasiona en la vida?\u201d, quiere mostrarles que hay muchos espacios en los que pueden participar y cambiar su mundo. Con tristeza acepta que en ocasiones han perdido la batalla. En un barrio cuyo nombre omite por la confidencialidad de los casos, intentaron acabar con la venta de estupefacientes que llevaba una banda delincuencial. Con percusiones les ense\u00f1aron a llevar el ritmo de las arengas que cantan los barristas del Atl\u00e9tico Bucaramanga y los instruyeron en el estampado y venta de camisetas para empezar un emprendimiento, pero \u201cla delincuencia fue m\u00e1s grande\u201d, asegura Marlon. Aun as\u00ed, no piensan dejar de luchar para ganar la guerra a punta de paz. Marlon reconoce que son varias las personas que trabajan en la fundaci\u00f3n, pero tampoco se atreve a mencionar solo cinco o seis porque no le parece justo. En parte es algo positivo, pues esa red de apoyo ha crecido tanto que para \u00e9l es dif\u00edcil contar el n\u00famero de voluntarios que est\u00e1n al servicio de la comunidad. Este altruista incansable no solo pretende hacer parte de la revoluci\u00f3n social, sino dejar el legado de la tenacidad por la vida.", "contenido_auxiliar": "Por Gimena Katherine Velandia Rinc\u00f3n Voces del silencio Los j\u00f3venes son el presente \u201clos j\u00f3venes son el futuro del pa\u00eds\u201d", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/nada-como-la-ficcion-para-hacer-comprensible-el-dolor-ricardo-silva-romero/", "titulo": "\u201cNada como la ficci\u00f3n para hacer comprensible el dolor\u201d: Ricardo Silva Romero", "fecha": "26 agosto, 2020", "contenido": "En el segundo d\u00eda de la  , el escritor Ricardo Silva Romero expuso su decimotercera novela titulada  . El encuentro se transmiti\u00f3 en la p\u00e1gina web Ulibro.com. El escritor, graduado de la Universidad Javeriana, mag\u00edster en cine de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona, y autor de la columna \u00abMarcha f\u00fanebre\u00bb del diario  , convers\u00f3 con el director de la emisora Radi\u00f3nica, \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez Villamar\u00edn.\u00a0 Tras el lanzamiento de   (2016) y   (2018), Silva Romero comenz\u00f3 el proceso creativo para sembrar su m\u00e1s reciente obra. Fue hasta 2020 que esta novela sali\u00f3 a la luz, justo en el a\u00f1o que se revivi\u00f3 la llama de la violencia en el pa\u00eds.\u00a0 En los 60 minutos que dur\u00f3 el encuentro, el autor desvel\u00f3 el parentesco de los personajes y el contexto de su obra, con el ambiente actual de miles de colombianos que perdieron a sus familiares en medio del conflicto armado que el pa\u00eds ha afrontado por m\u00e1s de 50 a\u00f1os. En el desarrollo del conversatorio, Silva Romero revel\u00f3 que despu\u00e9s de culminar   lo siguiente que iba a publicar era un texto relacionado con el ciclismo a un ritmo de publicaci\u00f3n m\u00e1s pausado. No obstante, \u201csolo hab\u00edan pasado semanas de haber culminado el trabajo, cuando una persona me cont\u00f3 una historia que no pod\u00eda esperar\u201d, relat\u00f3 el autor al sentirse identificado con aquel relato sobre un padre asesinado en frente de su casa. Con 22 obras publicadas y redactando semana tras semana su columna en  , el escritor bogotano confes\u00f3 que aprendi\u00f3 a no dejar de escribir grandes periodos y menos hacer \u2018duelo\u2019 en medio de sus obras. El inicio de   presenta a Salom\u00f3n Palacios, quien fue asesinado y dej\u00f3 a su esposa Hip\u00f3lita y a sus hijos Maximiliano y Segundo. Partiendo de esta premisa el escritor explic\u00f3 que \u201cel dolor de la muerte de esta historia es contada desde adentro tanto de las v\u00edctimas como de los victimarios\u201d, dando a entender que detr\u00e1s de cada rol hay una versi\u00f3n y argumento. Postura que reafirm\u00f3 al ser cuestionado por la peque\u00f1a brecha que hay entre v\u00edctimas y victimarios, a lo que respondi\u00f3: \u201dEn los matones de la novela podemos denotar que son v\u00edctimas porque han sido abusados\u201d. Adem\u00e1s deja entrever que esta novela es un espejo del ciclo de odio y violencia que ha caracterizado las \u00e9pocas m\u00e1s oscuras de Colombia. Las 156 p\u00e1ginas de la novela son para Silva, \u201cel tama\u00f1o id\u00f3neo para contar estas historias que suceden en el pa\u00eds todos los d\u00edas\u201d. Admite que   es una novela que se lee sin prejuicios de ideolog\u00edas, entrando de lleno en una desgracia que hace comprender al lector que nada justifica un accionar violento. Por ello, escogi\u00f3 la ficci\u00f3n para narrar una historia que no necesita antecedentes para mostrar que la violencia \u201csimplemente es un fracaso humano que nos debe producir la necesidad de resistirse a que eso sea posible\u201d. Si quiere revivir el conversatorio con Ricardo Silva Romero,  .", "contenido_auxiliar": "Gimena K. Velandia y Felipe Jaimes Leer y escribir sin pausa En la piel del personaje", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/hay-personas-rotas-que-se-curan-a-punta-de-amor-vanessa-de-la-torre/", "titulo": "\u201cHay personas rotas que se curan a punta de amor\u201d: Vanessa de la Torre", "fecha": "29 agosto, 2020", "contenido": "A las 10:00 de la ma\u00f1ana del sexto d\u00eda de la  , la periodista   present\u00f3 su primer libro titulado  . El encuentro se transmiti\u00f3 en la p\u00e1gina web Ulibro.com. La presentadora y periodista del Canal Caracol, y columnista del diario   de Cali, graduada de la Universidad Javeriana y mag\u00edster en Estudios Latinoamericanos de la Universidad de Georgetown en Estados Unidos, convers\u00f3 con el director de Comunicaci\u00f3n Organizacional de la Unab, Luis Fernando Rueda Vivas. Tras una recopilaci\u00f3n acerca del proceso de la guerra colombiana, en el cual m\u00e1s de 13 mil personas entregaron las armas, de la Torre encontr\u00f3 dentro de los hechos violentos, historias en las que el amor floreci\u00f3 en medio de balas, cartas e ideolog\u00edas. \u201cEl \u00fanico conflicto que quedaba en Latinoam\u00e9rica era el de Colombia, as\u00ed que me llamaron la atenci\u00f3n los dos procesos de paz\u201d, destac\u00f3\u00a0 la periodista cale\u00f1a quien motivada por los acuerdos de paz desarrollados entre 2016 y 2018 volvi\u00f3 a residir en Colombia. Tambi\u00e9n afirm\u00f3 que escribir   fue lo m\u00e1s importante que ha pasado en su vida. Ve su libro como \u201cun legado para que sus hijas vean que su mam\u00e1 hac\u00eda algo, durante el tiempo que no pod\u00eda estar con ellas\u201d. Al ver que   defin\u00eda a Colombia en sus titulares como \u201cel pa\u00eds que le dijo no a la paz\u201d,\u00a0 la directora del programa MesaBlu de Blu Radio, confes\u00f3: \u201dComo periodista sent\u00eda que hab\u00eda algo que faltaba contar\u201d. Dentro de las 219 p\u00e1ginas de su libro revive hechos trascendentales como la Toma del Palacio de Justicia (6 de noviembre de 1985) y la firma del acuerdo de paz entre el Estado y el M-19 (9 de marzo de 1990) desde las enamoradas y quebradas voces de sus protagonistas. En su incesante labor como periodista tanto nacional como internacional, Vanessa de la Torre pretende dar a la audiencia la oportunidad de encontrar una mirada que contraste la informaci\u00f3n. No se jacta de tecnicismos al momento de informar, pues \u201cel periodismo sirve a la comunidad, no me gusta cuando lo usan para escribirle a una \u00e9lite\u201d. Ella busca que sus reportajes los pueda entender todo tipo de p\u00fablico. No obstante, ve en el receptor la responsabilidad de saber informarse.\u00a0 En su maleta de vida guarda todas las experiencias que necesita para viajar. Por ello, cuando escribe no lo hace solo desde la visi\u00f3n de periodista, sino desde todas las facetas que la han forjado como persona. Aunque hace lo posible por no involucrarse emocionalmente con las historias que relata. \u201cEs dif\u00edcil, porque los periodistas tambi\u00e9n somos humanos\u201d, confes\u00f3. Reconoce que Latinoam\u00e9rica ha sido afectada por la polarizaci\u00f3n. Al hacer memoria de un viaje a Venezuela en el que tuvo que vestir de rojo para cubrir las manifestaciones en contra de Juan Guaid\u00f3, presenci\u00f3 c\u00f3mo los venezolanos eran v\u00edctimas de la propaganda pol\u00edtica. Relat\u00f3 que en su viaje al pa\u00eds vecino observaba buses que tra\u00edan personas a marchar por el chavismo a cambio de un sandwich al llegar y al irse. Destaca que tuvo que dejar pasar el tiempo para recuperarse de la conmoci\u00f3n que vivi\u00f3 en Venezuela. No ve la polarizaci\u00f3n como algo malo, pues esta refleja la diversidad de opiniones que hay en cada persona. Por consiguiente, aconseja a los j\u00f3venes nutrirse de lectura, cine, teatro y m\u00fasica. \u201cLo que metes en la maleta de la vida te va a servir\u201d, bajo esta premisa, de la Torre comparte y aplica para aprovechar cada experiencia que tiene en todos los \u00e1mbitos de su vida. Ella comprende la historia del pa\u00eds como un suceso que todos los colombianos deben conocer y todo periodista debe informar. \u201cEn Colombia tienen que contarse las historias transcurridas en \u00e9pocas violentas para que las personas entiendan que estas historias no pueden seguir pasando\u201d. Si quiere revivir el conversatorio  , de Vanessa de la Torre, haga clic  .", "contenido_auxiliar": "Gimena K. Velandia R. y Felipe Jaimes L. Gloria Vanessa de la Torre Sanclemente Un legado grabado en sentimientos \u201cEl periodismo colombiano es de valientes\u201d", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/fin-del-conflicto-cese-al-fuego-bilateral-definitivo-dejacion-armas/", "titulo": "Fin del conflicto: Cese al fuego bilateral y definitivo, y dejaci\u00f3n de armas", "fecha": "19 septiembre, 2016", "contenido": "Dos momentos importantes componen este punto del Acuerdo Final para la Terminaci\u00f3n del Conflicto. El primero de ellos es el cese bilateral y definitivo del fuego y hostilidades, as\u00ed como la dejaci\u00f3n de armas por parte de los guerrilleros de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia \u2013 Ej\u00e9rcito del Pueblo (Farc \u2013 EP). El segundo, que se desarrollar\u00e1 durante varios a\u00f1os, se relaciona con la reincorporaci\u00f3n a la vida civil de al menos 17 mil combatientes, seg\u00fan informaci\u00f3n proporcionada por el presidente Juan Manuel Santos Calder\u00f3n. El Gobierno y las Farc han expresado el compromiso de contribuir al surgimiento de una nueva cultura que elimine la utilizaci\u00f3n de las armas en el ejercicio de la pol\u00edtica, as\u00ed mismo, trabajar conjuntamente por lograr un consenso nacional entre todos los sectores pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales. Dicho compromiso afronta grandes retos, en especial, confiar en que la guerrilla, despu\u00e9s de cinco d\u00e9cadas, s\u00ed dejar\u00e1 de atacar a las Fuerzas Militares y a la poblaci\u00f3n civil, y el Estado tambi\u00e9n dejar\u00e1 de perseguirlos y condenarlos. Busca terminar de manera definitiva las acciones ofensivas entre la Fuerza P\u00fablica y las Farc. Se establece un Mecanismo de Monitoreo y Verificaci\u00f3n (MM&V), el cual garantiza que se cumpla con el cese al fuego y posteriormente la dejaci\u00f3n de armas. Este mecanismo es tripartito, integrado por representantes del Gobierno Nacional (mil 500 hombres y mujeres de las Fuerzas Militares y 2 mil 500 de la Polic\u00eda Nacional), de las Farc, y un Componente Internacional consistente en una misi\u00f3n pol\u00edtica con observadores no armados de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, ONU, al igual que representantes de los pa\u00edses miembros de la Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os (Celac). El grupo es el encargado de solucionar controversias, presentar recomendaciones, generar reportes, con el objetivo de garantizar y brindar imparcialidad y transparencia. Las zonas de concentraci\u00f3n no tienen m\u00e1s de ocho kil\u00f3metros. Alrededor estar\u00e1n miembros del Ej\u00e9rcito y la Polic\u00eda Nacional, junto al mecanismo de monitoreo y verificaci\u00f3n. Sus l\u00edmites pueden ser ampliados o reducidos por mutuo acuerdo. \u00a0 Se trata de entender de d\u00f3nde vienen las personas de las Farc y sus perfiles, sicosocial y educativo. La guerrilla entregar\u00e1 un listado de ellos. 60 miembros de las Farc podr\u00e1n moverse por todo el pa\u00eds para realizar labores de la implementaci\u00f3n de los acuerdos. A nivel regional, 10 guerrilleros de cada zona veredal podr\u00e1n moverse bajo las mismas pautas. \u00a0 Ser\u00e1 pol\u00edtica y econ\u00f3mica. Las Farc pasan a ser un movimiento pol\u00edtico registrado ante el Consejo Nacional Electoral, con acta de constituci\u00f3n, estatutos, c\u00f3digo de \u00e9tica, plataforma ideol\u00f3gica y designaci\u00f3n de sus directivos. El partido estar\u00e1 financiado por el Estado durante diez a\u00f1os, con el 10 % del total del presupuesto que el Gobierno Nacional asigna a los movimientos pol\u00edticos. En cuanto a la reinserci\u00f3n econ\u00f3mica, las Farc constituir\u00e1n una organizaci\u00f3n de econom\u00eda social y solidaria, denominada \u201cEconom\u00edas Sociales del Com\u00fan\u201d (Ecom\u00fan). El Gobierno financiar\u00e1 la asesor\u00eda jur\u00eddica y t\u00e9cnica. Cada excombatiente, si lo desea, recibir\u00e1 8 millones de pesos para invertir en un proyecto individual o colectivo. Este dinero ser\u00e1 facilitado s\u00f3lo en el momento en el que dicho proyecto se apruebe. As\u00ed mismo, una asignaci\u00f3n del 90% de un salario m\u00ednimo. Estar\u00e1n afiliados a la seguridad social del Estado. Estar\u00e1 conformada por agentes del Estado, funcionarios de la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n, UNP, enlaces de la Polic\u00eda Nacional y por personas de confianza de las Farc previamente seleccionadas y entrenadas por el Estado. Hay medidas de no estigmatizaci\u00f3n. Se crea una secci\u00f3n especial de la Fiscal\u00eda contra las organizaciones que amenacen desde el mundo criminal la implementaci\u00f3n de los acuerdos. \n \n \n [\u2026] por el S\u00ed, afirma el concejal, es firmar un cheque en blanco. \u201cHay muchas confusiones en el Acuerdo Final, abogados lo han le\u00eddo y no entienden todos los puntos\u201d. A su vez, asevera que el tema de la [\u2026]", "contenido_auxiliar": "Cese al fuego Dejaci\u00f3n de armas Reinserci\u00f3n Seguridad  Por Carlos Wilfrido Neme M. \u00a0 Mar\u00eda Camila Baham\u00f3n P.", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/el-retrato-de-la-cultura-indigena-hecho-por-franklin-piaguaje/", "titulo": "\u201cHay que tener presente de d\u00f3nde somos y lo que tenemos\u201d: Franklin Piaguaje", "fecha": "10 noviembre, 2020", "contenido": "Hace 22 a\u00f1os, en la vereda Buenavista, al suroeste de Puerto As\u00eds, Mar\u00eda Iris Piaguaje dio a luz al menor de sus hijos: Franklin Andrey Arcila Piaguaje. En la modesta vereda que limita al norte con el municipio de Puerto Caicedo; al sur, con la frontera entre Colombia y Ecuador; al oriente, con la orilla del R\u00edo Pi\u00f1u\u00f1a Blanco, y al occidente, con la V\u00eda entre Puerto Caicedo y Puerto Vega, se encuentra parte de la comunidad ind\u00edgena de Siona. Franklin Andrey creci\u00f3 en esta comunidad que tiene como principio el respeto por la tierra por ser el lugar del cual obtienen todos los elementos esenciales para garantizar su subsistencia y desarrollo cultural. Entre los tonos verdosos de los \u00e1rboles y los m\u00faltiples colores del r\u00edo Pi\u00f1u\u00f1a, este joven ind\u00edgena aprendi\u00f3 un dialecto distinto a las 64 lenguas amerindias que se manejan entre las 102 comunidades ind\u00edgenas que viven en el pa\u00eds. Los recuerdos de Puerto As\u00eds son \u201cborrosos por no decir inexistentes, porque desde muy peque\u00f1o me mud\u00e9 a Mocoa\u201d. La familia conformada por Mar\u00eda Piaguaje, \u00d3scar Arcila y sus cinco hijos prontamente dej\u00f3 aquella vereda testigo de cada uno de los partos de sus habitantes para trasladarse hacia la ciudad, por la decisi\u00f3n de dejar atr\u00e1s toda posible amenaza de desplazamiento por un latente conflicto armado. En el colegio San Agust\u00edn de Mocoa, en medio de las clases de quinto grado y viendo los rostros de sus profesores, Fanklin Arcila trazaba dibujos en su libreta de apuntes. Cada vez m\u00e1s prol\u00edficos y con mayor destreza, la habilidad con el l\u00e1piz se traslad\u00f3 r\u00e1pidamente al lienzo y, por conveniencia, el lienzo se hizo muro: \u201cLa primera vez que me atrev\u00ed con vinilos a hacer un mural fue en el colegio para validar las horas l\u00fadicas\u201d. A pesar de que el territorio urbano suele ser considerado m\u00e1s tranquilo que el rural, el mismo conflicto del que hu\u00eda la familia Arcila Piaguaje los encontr\u00f3 y por esta raz\u00f3n, \u201ccuando ten\u00eda 12 a\u00f1os, tuvimos que irnos hasta Bucaramanga\u201d, cuenta Franklin. Entre Mocoa y Bucaramanga hay 910 kil\u00f3metros de carretera que est\u00e1n presentes en las m\u00e1s de 16 horas de viaje. Pasar de suroeste a nororiente colombiano signific\u00f3 un gran cambio de ambiente para un Franklin que entraba a sexto grado, pero la fascinaci\u00f3n por la perfecta anatom\u00eda de Da Vinci, las formas de Van Gogh y los retratos de Vel\u00e1zquez cada d\u00eda se hac\u00edan presentes en las horas de clase en la Instituci\u00f3n Educativa Centro Piloto Sim\u00f3n Bol\u00edvar de Bucaramanga. \u201cEn 2017 me enamor\u00e9 del arte urbano y me motiv\u00f3 a seguir aprendiendo\u201d, as\u00ed que Franklin Arcila, en ese entonces de 19, a\u00f1os no dud\u00f3 en presentarse a la convocatoria de Teatro Verde que buscaba 50 artistas para llenar de color el Parque Extremo ubicado en el barrio San Mart\u00edn de Bucaramanga. Y el 12 de febrero de 2018, pint\u00f3 su primer mural callejero en el barrio El Poblado de Gir\u00f3n. De ese punto en adelante, Franklin Arcila se convertir\u00eda en el muralista Franklin Piaguaje. Sus 6.200 seguidores en Instagram conocen sus murales y tambi\u00e9n dan fe de que este joven muralista un d\u00eda est\u00e1 terminando una pieza en el barrio Los Colorados (Bucaramanga) y al d\u00eda siguiente se encuentra en Socorro realizando un nuevo mural. \u201cLos murales envejecen, es un ciclo ef\u00edmero como todo en el arte\u201d, comenta quien poco a poco perdi\u00f3 la cuenta de sus murales. Primero suponiendo que hab\u00eda hecho 30, luego 50, despu\u00e9s 80 y ahora contabiliza vagamente alrededor de 100. Aunque sea dif\u00edcil mantener la cuenta, \u201ctodos los murales que pinto tratan de mostrar nuestra cultura, lo que somos y a veces ocultamos por aparentar algo que luego no somos\u201d, relata el joven de 22 a\u00f1os. El ciclo del arte de Piaguaje lo ha llevado a m\u00e1s de 20 municipios como Santa Marta, Sop\u00f3, Algeciras, Sibundoy, Betulia, Socorro, Bogot\u00e1, Lebrija, Bucaramanga y C\u00facuta. \u201cSoy lo que muestro, pero no precisamente en redes\u201d, expresa el artista pl\u00e1stico, que entre 2019 y 2020 no ha tenido una semana de descanso debido a que el \u201ctoque Piaguaje\u201d se ha vuelto muy popular en redes y no dejan de preguntar por su agenda para realizar otra obra. Ya con cuatro a\u00f1os en el muralismo y toda una vida entregada al arte, Franklin Andrey Arcila Piaguaje no se preocupa por la fama o el reconocimiento, su \u00fanico objetivo es representar las telas ind\u00edgenas en las l\u00edneas coloridas de sus murales, traer la imagen de nuestra cultura ancestral a cada municipio que vaya y retratar la cosmovisi\u00f3n de una comunidad, \u201cporque hay que tener presente de donde somos y lo que tenemos\u201d.\u00a0", "contenido_auxiliar": "Por Felipe Jaimes Lagos De la vereda a la ciudad Los primeros 900 kil\u00f3metros El ciclo ef\u00edmero", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/tenemos-que-trabajar-por-crear-una-cultura-de-paz-roberto-sancho/", "titulo": "\u201cTenemos que trabajar por crear una cultura de paz\u201d: Roberto Sancho", "fecha": "17 septiembre, 2020", "contenido": "En su m\u00e1s reciente libro\u00a0 , Roberto Sancho Larra\u00f1aga\u00a0narra c\u00f3mo el pa\u00eds sigue viviendo entre balas y plomo. El autor parte de la evoluci\u00f3n del   para contar en   peque\u00f1os apartes de la vida de guerrilleros como  . Tambi\u00e9n describe la cultura pol\u00edtica de la violencia en el pa\u00eds, el surgimiento de organizaciones armadas y otros aspectos relacionados con la violencia con la que han tenido que convivir las distintas generaciones colombianas. Sancho Larra\u00f1aga se desempe\u00f1a actualmente como docente e investigador de la  . Tambi\u00e9n es doctor en Historia de la  , mag\u00edster en Historia de la   y Licenciado en Filosof\u00eda y Letras de la  . Desde  , el escritor de origen espa\u00f1ol, comenz\u00f3 a investigar sobre el tema de la violencia pol\u00edtica, pero fue en  , cuando lleg\u00f3 a Colombia, que decidi\u00f3 centrarse en la comparaci\u00f3n de la violencia pol\u00edtica armada entre Espa\u00f1a y este pa\u00eds latinoamericano. Son d\u00e9cadas de estudio que hoy se ven reflejadas en este libro, luego de dos publicaciones realizadas en  :\u00a0 , y\u00a0 Durante la  , Ulibro, hizo el lanzamiento de esta reciente publicaci\u00f3n; en ese espacio dej\u00f3 claro que los colegios de nuestro pa\u00eds estudian m\u00e1s la historia de Estados Unidos que la de Colombia. \u201cUn pa\u00eds que no tiene institucionalizada la historia en su educaci\u00f3n, se puede suponer que es un pa\u00eds desmemoriado. Y eso lo podemos ver con el tema de las masacres\u201d, se\u00f1al\u00f3 all\u00ed Sancho.  est\u00e1 dividida en tres partes:\u00a0 ,\u00a0 , y,\u00a0 . En cada una de ellas Sancho utiliz\u00f3 g\u00e9neros literarios como el cuento y el ensayo, bas\u00e1ndose en bibliograf\u00edas secundarias, documentos y fuentes. Seg\u00fan datos del  , entre 1958 y 2012, hubo   por causa del conflicto armado; y en la d\u00e9cada de 2010 a 2019,  . Pero la realidad es que un alto porcentaje de esos homicidios no est\u00e1n relacionados con el conflicto. Para el docente, el pa\u00eds tiene un peque\u00f1o problema social y es el de entender la violencia solo como la que realizan los actores armados. \u201cHay una base cultural que tenemos que abordar socialmente para poder construir una cultura de paz o de convivencia. Si t\u00fa est\u00e1s negando que hay un problema de violencia, eso significa que no podemos abordarlo socialmente\u201d, a\u00f1ade.\u00a0 Cuenta tambi\u00e9n que el gran problema del ser humano, que da origen a hechos violentos, es c\u00f3mo se relaciona con el pensamiento. \u201cHay visiones dicot\u00f3micas y la pol\u00edtica no puede ser dicot\u00f3mica. Esa visi\u00f3n monol\u00f3gica es la que lleva a desconocer los derechos del otro porque empieza a haber colombianos de primera y colombianos de segunda\u201d, argumenta para explicar que tenemos que eliminar el discurso de enfrentamiento y de lucha que se da en espacios de la cotidianidad como las redes sociales, los medios de comunicaci\u00f3n y las aulas de clases. Para \u00e9l, todos deber\u00edamos aplicar lo que dice la  : \u201cQue, puesto que las guerras nacen en la mente de los hombres, es en la mente de los hombres donde deben erigirse los baluartes de la paz\u201d. En su libro hace referencia a c\u00f3mo las fiestas son sin\u00f3nimo de violencia en nuestro pa\u00eds. Describe la fiesta como un ciclo de vida a muerte, como un momento de renovaci\u00f3n del conflicto, porque hay odio, venganzas, peleas, esfuerzo y recompensas. Fue precisamente en un ambiente festivo en Simacota (Santander) que el ELN realiz\u00f3 su primera acci\u00f3n armada. Aunque la situaci\u00f3n actual no muestra un panorama positivo (seg\u00fan el  , a la fecha se han registrado   en el pa\u00eds), Sancho asegura que hay peque\u00f1os cambios en t\u00e9rminos de violencia, pero que contin\u00faan algunas permanencias. Esto se debe en gran parte a vivir en una sociedad de mitos o de creencia com\u00fan, puesto que esto no da lugar a la duda. Pone como ejemplo a la religi\u00f3n, la cual debe estar desligada completamente de la pol\u00edtica. \u201cEl espacio de la pol\u00edtica no es el de la religi\u00f3n. Es el espacio del di\u00e1logo, del consenso y la b\u00fasqueda de la convivencia. En este pa\u00eds se convierte la pol\u00edtica en un absoluto, y eso no es exclusivo de la guerrilla ni de la pol\u00edtica, si no a nivel mito\u201d, agrega.\u00a0 El fondo de la situaci\u00f3n es la cultura de la violencia que se ha normalizado. Y para ello es fundamental entender el pasado, y trabajar para crear una cultura de paz, explica el investigador.\u00a0 Su invitaci\u00f3n final es a construir ciudadan\u00eda y ayudar a resolver el conflicto, dos de sus prop\u00f3sitos al escribir este libro. A crear confianza y reconocer que tenemos un pa\u00eds rico y que no podemos condenar a las nuevas generaciones a repetir esta historia. Pero sobre todo, a entender que \u201cno hay violencia buena o mala, simplemente hay violencia\u201d. estar\u00e1 disponible pr\u00f3ximamente en librer\u00edas del pa\u00eds.", "contenido_auxiliar": "Por Lynda Bula Barbosa Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN) 224 p\u00e1ginas Fabio V\u00e1squez Casta\u00f1o y Nicol\u00e1s Rodr\u00edguez Bautista, alias \u2018Gabino\u2019 Facultad de Ciencias Sociales, Humanidades y Artes de la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga (UNAB) Universidad de Zaragoza (Espa\u00f1a) Universidad Industrial de Santander Universidad de Zaragoza 1995 1997 2003 y 2008 Feria del Libro de Bucaramanga Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica 218.094 muertos 139.956 Constituci\u00f3n de la Unesco de 1945 Instituto de Estudios para el Desarrollo y la Paz 57 masacres", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/asi-sera-la-apertura-democratica-del-acuerdo-final-la-terminacion-del-conflicto-colombia/", "titulo": "As\u00ed ser\u00e1 la \u2018Apertura democr\u00e1tica\u2019 del Acuerdo final para la terminaci\u00f3n del conflicto en Colombia", "fecha": "19 septiembre, 2016", "contenido": "El acuerdo denominado \u2018Apertura democr\u00e1tica para construir la paz\u2019 busca el fortalecimiento de la participaci\u00f3n pol\u00edtica; con ello se ampliar\u00e1 la democracia en el pa\u00eds para que los conflictos puedan ser resueltos de manera pac\u00edfica y haya una ruptura entre la pol\u00edtica y las armas. Seg\u00fan lo acordado y presentado en el Acuerdo Final para la Terminaci\u00f3n del Conflicto y la Construcci\u00f3n de la Paz Estable y Duradera, este \u201ccontribuir\u00e1 a la ampliaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n de la democracia en cuanto implicar\u00e1 la dejaci\u00f3n de las armas y la proscripci\u00f3n de la violencia como m\u00e9todo de acci\u00f3n pol\u00edtica para todos los colombianos a fin de transitar a un escenario que impere en garant\u00edas plenas para quienes participen en la pol\u00edtica\u201d. Lo anterior se sustenta en tres puntos fundamentales o claves. El primero de ellos se denomina \u2018Los derechos y garant\u00edas para el ejercicio de la oposici\u00f3n pol\u00edtica en general\u2019, lo que se traduce en que luego de la terminaci\u00f3n del conflicto, para fijar la paz se ve la necesidad de una reapertura democr\u00e1tica que fomente la inclusi\u00f3n pol\u00edtica. Esto consistir\u00e1 en el surgimiento de nuevas voces en este escenario, y la creaci\u00f3n de partidos pol\u00edticos para mejorar el debate nacional. Todo cobijado bajo unas garant\u00edas de transparencia y equidad, para avalar y respetar el derecho a la oposici\u00f3n y as\u00ed garantizar seguridad en su ejercicio pol\u00edtico. El segundo punto se denomina \u2018Mecanismos democr\u00e1ticos para la participaci\u00f3n ciudadana\u2019, que surge de la premisa de que est\u00e1 claro que la paz la construyen los colombianos desde sus territorios, y surge la necesidad de fortalecer los mecanismos de colaboraci\u00f3n. Seg\u00fan lo acordado, \u201cla participaci\u00f3n ciudadana en los asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico, mediante la conformaci\u00f3n y el fortalecimiento de diferentes organizaciones y movimientos, es un tema importante para la construcci\u00f3n del buen funcionamiento de la democracia\u201d. El \u00faltimo pilar es el que tiene como meta que se rompa para siempre el v\u00ednculo entre pol\u00edtica y armas, denominado \u2018Medidas para promover el pluralismo\u2019 que busca promover \u201cla representatividad del sistema de partidos, mediante la ampliaci\u00f3n del ejercicio del derecho de asociaci\u00f3n con fines pol\u00edticos y garant\u00edas para asegurar igualdad de condiciones para la participaci\u00f3n de los partidos pol\u00edticos y movimientos\u201d. Otros puntos clave de este aspecto\u00a0son el apoyo de la participaci\u00f3n y \nla transparencia en los procesos\u00a0electorales, la reforma del r\u00e9gimen\u00a0y de la organizaci\u00f3n electoral\u00a0y la promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n\u00a0pol\u00edtica ciudadana de la mujer. Dentro de lo acordado entre el Gobierno y las Farc-EP se\u00a0encuentran las denominadas Circunscripciones Especiales de\u00a0Paz (CTEP), las cuales tienen como finalidad la promoci\u00f3n de \nla participaci\u00f3n pol\u00edtica en las regiones m\u00e1s golpeadas por el\u00a0conflicto armado. Seg\u00fan lo expresaron los negociadores, este\u00a0es uno de los componentes con los que se espera lograr una\u00a0apertura democr\u00e1tica cuando finalice el conflicto armado, y una\u00a0mayor inclusi\u00f3n y representaci\u00f3n pol\u00edtica de sus pobladores. \nEn total, se acordaron 16 CTEP que tendr\u00e1n el mismo\u00a0n\u00famero de representantes en la C\u00e1mara. Se establecieron\u00a0para que los territorios hist\u00f3ricamente afectados por el conflicto\u00a0tengan representaci\u00f3n pol\u00edtica. Esto ha causado controversia,\u00a0ya que se afirma que fueron creadas para la guerrilla bajo la\u00a0excusa de la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. No obstante, en las\u00a0regiones no solo existen movimientos y organizaciones afines\u00a0a la izquierda, adem\u00e1s grupos de otras corrientes pol\u00edticas\u00a0cuya medida los beneficiar\u00eda. Dicha agrupaci\u00f3n guerrillera\u00a0solo podr\u00e1 acceder a la mencionadas curules cuando se sea\u00a0exguerrillero, se deje las armas y se conforme un partido pol\u00edtico,\u00a0con el apoyo de las comunidades rurales. \n \n \n", "contenido_auxiliar": "Circunscripciones Especiales de Paz Por Wendy Paola Pinto F. Juan Sebasti\u00e1n Moreno Dur\u00e1n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/5321/", "titulo": "\u2018Frente al otro: dibujos en el posconflicto\u2019, una exposici\u00f3n que refleja la \u00abotra\u00bb Colombia", "fecha": "10 octubre, 2016", "contenido": "\u2018Frente al otro: dibujos en el posconflicto\u2019 es una exposici\u00f3n que se encuentra en \u00c1rea Cultural del Banco de la Rep\u00fablica de Bucaramanga hasta el 31 de este mes. Doce artistas gr\u00e1ficos\u00a0se sentaron\u00a0frente a 130 personas en proceso de reintegraci\u00f3n, en 12 ciudades de Colombia, para explorar a trav\u00e9s de su pr\u00e1ctica art\u00edstica el encuentro con testimonios de la otra Colombia. Esta idea fue originada\u00a02013 por la Subgerencia Cultural del Banco de la Rep\u00fablica y la Agencia Colombiana para la Reintegraci\u00f3n (ACR). El resultado del\u00a0ejercicio transformador se convirti\u00f3 en la\u00a0exposici\u00f3n\u00a0\u2018Frente al otro: dibujos en el posconflicto\u2019, una invitaci\u00f3n a recorrer Colombia y un intento por trabajar en una sociedad m\u00e1s all\u00e1 del conflicto armado. La exposici\u00f3n incluye una selecci\u00f3n de im\u00e1genes creadas por personas en proceso de reintegraci\u00f3n durante los talleres regionales, las obras de los artistas invitados al proyecto (Daniel Salamanca, Mar\u00eda Isabel Rueda, Ang\u00e9lica Zorrilla, Catalina Jaramillo Quijano, Andr\u00e9s Frix, Manuel Kalmanovi tz, Kevin Mancera, Tatiana C\u00f3rdoba, Inu Waters, Joni B y Jim Pluk), y una serie de pinturas\u00a0hechas por la historietista Powerpaola que ilustran las ideas diversas que ni\u00f1os de todo el pa\u00eds tienen de la paz. Adem\u00e1s, una L\u00ednea de hechos de paz, en la que se registran acontecimientos espec\u00edficos de paz en la historia de Colombia, desde la Guerra de los Mil D\u00edas hasta los di\u00e1logos de hoy en La Habana. La muestra gr\u00e1fica se encuentra abierta al p\u00fablico todo el mes de octubre en la sala de exposiciones del Banco de la Rep\u00fablica, ubicado en la carrera 19 # 34 \u2013 93 de Bucaramanga. Entrada libre de lunes a viernes, de 9am a 7pm; s\u00e1bados de 9am a 12m.", "contenido_auxiliar": "As\u00ed se consolid\u00f3 el proyecto\u00a0", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/las-cifras-de-las-masacres-tambien-tienen-rostro/", "titulo": "\u201cLas cifras de las masacres tambi\u00e9n tienen rostro\u201d: Oscar Parra, Rutas del Conflicto", "fecha": "7 julio, 2017", "contenido": "Antes de cerrar la conversaci\u00f3n,  , periodista e ingeniero de sistemas, creador del portal period\u00edstico  , lanza la siguiente afirmaci\u00f3n: \u201cCreo que los medios de comunicaci\u00f3n y nosotros como periodistas debemos aceptar que fracasamos contando el conflicto. Hablamos todos los d\u00edas de la guerra y la guerra no se entiende, y eso es un fracaso\u201d. Lo dice luego de contar con alegr\u00eda y satisfacci\u00f3n \u2013y algo incr\u00e9dulo al mismo tiempo\u2013 la experiencia de participar en los   y lograr para   el galard\u00f3n como mejor portal period\u00edstico de datos del a\u00f1o. Desde 2014, esta p\u00e1gina web se ha convertido en fuente de consulta para periodistas, entidades del Estado, ciudadanos del com\u00fan y en especial para las v\u00edctimas. A trav\u00e9s de wwww.rutasdelconflicto.com o de la aplicaci\u00f3n para tel\u00e9fonos celulares del sistema iOS o Android, se puede acceder y conocer las masacres cometidas por grupos armados ilegales desde 1982 hasta la actualidad, los lugares donde ocurrieron, el n\u00famero de desaparecidos y v\u00edctimas, y el grupo al que se les atribuye los hechos de violencia. La informaci\u00f3n fue recopilada gracias a la labor de Parra Castellanos durante su trabajo en el portal Verdad Abierta, los informes del   y la investigaci\u00f3n period\u00edstica adelantada con estudiantes de periodismo de la Universidad del Rosario. Al tambi\u00e9n ingeniero de sistemas, egresado de la Universidad Nacional de Colombia, y mag\u00edster en periodismo de la Universidad San Pablo CEU, de Espa\u00f1a, le cuesta creer la buena noticia que se conoci\u00f3 el jueves 22 de junio en el Palacio Imperial de Hofburg, en Viena, durante la cumbre de la   (GEN, en ingl\u00e9s). Pero, sabe que despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de trabajo, indagando en las bases de datos de las entidades oficiales y relatando en detalle cerca de 750 masacres perpetradas por grupos paramilitares, (seg\u00fan el Cnmh, la tercera parte de las que ocurrieron en Colombia), hoy recoge los frutos y se destaca su iniciativa dentro de un grupo 573 postulantes de distintos pa\u00edses que inscribieron sus proyectos a los DJA este a\u00f1o. Con este logro, Parra Castellanos y su equipo period\u00edstico recuerdan que, gracias a un periodismo hecho con pasi\u00f3n, dedicaci\u00f3n y de la mano de la tecnolog\u00eda, se puede hacer visible aquello que, a lo mejor, los colombianos no queremos reconocer, y es que las v\u00edctimas del conflicto interno colombiano deben seguir importando para sanar como pueblo y avanzar como sociedad. \nQue Parra a\u00fan no asimile el premio tiene sus razones, pues la iniciativa colombiana compet\u00eda con medios internacionales como   (Francia) y   (Reino Unido). Adem\u00e1s, con portales de periodismo de investigaci\u00f3n y de datos como Ctrl+X, de la Asociaci\u00f3n de Periodistas Investigativos de Brasil (Abraji), cuyo equipo es reconocido por catalogar 2500 demandas presentadas por pol\u00edticos brasile\u00f1os que intentaban eliminar informaci\u00f3n de acceso p\u00fablico, violando la libertad de expresi\u00f3n, durante el proceso electoral de 2016, y FiveThirtyEight.com (Estados Unidos). Asimismo, con  , de Costa Rica, perteneciente a este medio tradicional centroamericano, que se ha dedicado a convertir los datos en reportajes, infograf\u00edas y nuevas formas de narrar, y en un servicio para la comunidad, especialmente en la \u00e9poca electoral. Seg\u00fan los jurados de los DJA, encabezado por Paul Steiger, exjefe de redacci\u00f3n de   y de  , agencia de noticias que se dedica al periodismo de investigaci\u00f3n, los ganadores representan \u201clo mejor de lo que el mundo del periodismo de datos tuvo que ofrecer en el \u00faltimo a\u00f1o\u201d. \n  es un proyecto que comenz\u00f3 en 2013 bajo la tutor\u00eda de editorial de   (en manos de la periodista Mar\u00eda Teresa Ronderos) y con el apoyo del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (Cnmh). Lo que se quer\u00eda inicialmente era documentar las masacres perpetradas por los grupos paramilitares y esto, en cifras, alcanz\u00f3 un promedio de 750 hechos de violencia. Seg\u00fan recuerda Parra, el Cnmh contabiliz\u00f3 que eran un tercio de lo que en realidad hab\u00eda ocurrido en el pa\u00eds durante las casi seis d\u00e9cadas de conflicto armado en el pa\u00eds. \u201cComo ingeniero de sistemas empec\u00e9 a pensar en tecnolog\u00eda para tratar de visualizar una mirada m\u00e1s de lejos de lo que un puede tener cuando hace periodismo tradicional. \u00bfA qu\u00e9 me refiero? Se va todos los d\u00edas a una audiencia, hay gente que confiesa, y se hace la nota period\u00edstica, pero luego de dos meses no tienes una herramienta que te permita ver todo lo que has ido recogiendo. De mi bolsillo arm\u00e9 un prototipo con estudiantes de la Universidad del Rosario y mont\u00e9 el proyecto con cinco estudiantes\u201d, comenta. El prototipo se convirti\u00f3 en una p\u00e1gina web que se ha ido transformado gracias a la tecnolog\u00eda, pero a la constancia en el trabajo de Parra Castellanos. Luego de cumplir su ciclo como periodista en Verdad Abierta, se fue para la Universidad del Rosario donde adem\u00e1s se convirti\u00f3 en el director acad\u00e9mico de la maestr\u00eda en periodismo. Los navegantes que visitan   hacen b\u00fasquedas avanzadas de los registros, de mapas, l\u00edneas de tiempo y actores armados que perpetraron el hecho. Y los que prefieren, tambi\u00e9n pueden descargar la aplicaci\u00f3n en los tel\u00e9fonos celulares y hacer las consultas. Hoy, tras buscar financiaci\u00f3n a trav\u00e9s de becas y con el apoyo de la universidad, el proyecto cuenta con una redacci\u00f3n de 10 integrantes, que no superan los 24 a\u00f1os, entre los que se encuentran estudiantes de periodismo, periodistas, dise\u00f1adores gr\u00e1ficos, programadores e ingenieros de sistemas, entre otros. Parra lo cataloga como un \u201cespacio creativo\u201d que de la mano de la innovaci\u00f3n busca enriquecer el oficio como periodista. \u201cDe mi parte hay cierto cansancio frente a las l\u00f3gicas tradicionales que tiene el periodismo en este momento. A la hora de crear este proyecto pensaba en ir un poco en contrav\u00eda de eso, si algo no funciona con la audiencia, eso no era lo importante, sino pensar en cu\u00e1les eran las maneras para llegarle al p\u00fablico. El norte del proyecto no era tener un mill\u00f3n de clicks y ser el m\u00e1s r\u00e1pido, porque el periodismo va a la par de la coyuntura. Esto es un periodismo m\u00e1s reposado, de manera nueva, muy pedag\u00f3gico\u201d, explica. \nTanto la p\u00e1gina web como la aplicaci\u00f3n (app) permiten la interacci\u00f3n. Esto llev\u00f3 a crear un puente entre las v\u00edctimas y los periodistas que no solo sirvi\u00f3 para enriquecer la informaci\u00f3n que ya alojaba el portal, sino para darle voz a los testigos de las barbaries. As\u00ed nace una secci\u00f3n llamada \u201cYo sobreviv\u00ed\u201d, la cual les permiti\u00f3 llegar a las regiones donde no siempre se accede a la informaci\u00f3n a trav\u00e9s de redes sociales o los mismos medios tradicionales. \u201cRevisamos los registros, nos lo repart\u00edamos y habl\u00e1bamos en radios comunitarias y comerciales, y as\u00ed recogimos unas 60 historias de la gente cont\u00e1ndonos c\u00f3mo hab\u00eda sido ese proceso de dolor y c\u00f3mo se ha convertido eso en una experiencia de superaci\u00f3n, en algunos casos, en otros no tanto\u201d, explica Parra. Fue as\u00ed como   empez\u00f3 a trabajar en un laboratorio con enfoque de periodismo participativo. En \u00e9l, los profesionales y estudiantes han creado desde videos animados, hasta llegar a lo que se conoce como   o verificaci\u00f3n de datos, con el fin de comprobar el trasfondo de las historias que se cuentan en los medios de comunicaci\u00f3n. De acuerdo con Oscar Parra, la clave del equipo es recoger datos, tratar de ir a comunidades para que ellas los chequeen \ny aporten en la construcci\u00f3n de informaci\u00f3n, cuenten sus historias, c\u00f3mo crear un puente desde internet, y crear puentes para internet trayendo las historias que est\u00e1n en regi\u00f3n. \u201cLas cifras de las masacres tambi\u00e9n tienen rostro. Es un experimento puro y duro. Tenemos un pr\u00f3ximo proyecto llamado \u201cMi Municipio\u201d al que le hemos ido buscando financiaci\u00f3n, lo que busca acceder a las comunidades, capacitarlos para que ellos cuenten qu\u00e9 se perdi\u00f3 en el pueblo por la guerra\u201d, a\u00f1ade \nel director del proyecto. \nCon relaci\u00f3n a la afirmaci\u00f3n que los medios fracasaron al contar el conflicto armado en Colombia, Parra a\u00f1ade que desde el periodismo debe existir el sentido de la responsabilidad p\u00fablica de la informaci\u00f3n, pero a la par reconoce que esto se enfrenta a otras l\u00f3gicas, que son ganar dinero y sobrevivir. Sin embargo, considera que se deben aunar esfuerzos y crear al interior de las redacciones grupos que no solo trabajen o produzcan para las grandes audiencias, conformadas por grupos multidisciplinarios. \u201cHay que entender que, y no s\u00e9 si los soci\u00f3logos m\u00e1s adelante nos ayuden a comprender un poco m\u00e1s, por qu\u00e9 al colombiano en general no le gusta que le hablen de las v\u00edctimas, y lo triste que puede significar eso\u201d, concluye el periodista.", "contenido_auxiliar": "Oscar Parra Castellanos Premios Data Journalism 2017 (DJA, sigla en ingl\u00e9s) Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (Cnmh) Asamblea Mundial de Editores Junto a los m\u00e1s \u2018duros\u2019 Ir en contrav\u00eda de lo tradicional \u201cYo sobreviv\u00ed\u201d Las nuevas l\u00f3gicas", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/prejuicios-y-estereotipos-principales-barreras-que-siguen-enfrentando-las-victimas-de-la-violencia-sexual-del-conflicto/", "titulo": "Prejuicios y estereotipos, principales barreras que afectan a las v\u00edctimas de la violencia sexual del conflicto", "fecha": "27 septiembre, 2017", "contenido": "Yin\u00e9rida Hern\u00e1ndez Morales es una piedecuestana que padeci\u00f3 actos en contra de su integridad durante el conflicto armado. Mientras se desplazaba junto a su hija por la v\u00eda que conduce a Saravena con Auraquita, dos soldados las detuvieron en un ret\u00e9n y las abusaron sexualmente. \u201cMe violaron frente a mi hija. Les rogu\u00e9 que no lo hicieran porque estaba en estado de embarazo, les suplicaba que no tocaran a mi ni\u00f1a, pero no pude impedir que tambi\u00e9n la violaran\u201d relata Hern\u00e1ndez. En la ley se marcan los est\u00e1ndares de investigaci\u00f3n, la metodolog\u00eda y los castigos que se deben proporcionar en este tipo de delitos, y en el Acuerdo de Paz se fijan los par\u00e1metros para brindar la atenci\u00f3n inicial y se prev\u00e9 que los hechos de violencia sexual configuran como delitos de lesa humanidad, es decir, que no son amnistiables, por lo que para esos casos se deben aplicar las penas privativas correspondientes. No obstante, a la hora de hacer efectivos estos mecanismos las v\u00edctimas enfrentan barreras e inconvenientes que terminan por revictimizarlas, en la mayor\u00eda de los casos. La falta de conocimiento sobre los mecanismos que existen para restituirles sus derechos es una de ellas. \u201cMuchas de las mujeres que llegan a la organizaci\u00f3n y que provienen del sector rural, no saben qu\u00e9 leyes o instituciones les favorecen para obtener la atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n adecuada\u201d, afirma Mar\u00eda Zoraida Prada Garc\u00eda, l\u00edder de la Asociaci\u00f3n de Mujeres y Paz de Bucaramanga (Asomuypaz). La falta de sensibilidad y buen trato por parte de algunos funcionarios hacia las mujeres que se animan a denunciar es otra de las dificultades que se identifican en materia de atenci\u00f3n, como lo resalta Hern\u00e1ndez Morales, quien es representante municipal de las v\u00edctimas de violencia sexual en su municipio. \u201cEsto no se trata de tenerle l\u00e1stima a las v\u00edctimas. Los funcionarios deben tratarlas con el respeto y la humanidad que se merecen\u201d, a\u00f1ade la representante. Asimismo, se\u00f1al\u00f3 que a veces a las v\u00edctimas no se les atiende con la diligencia y urgencia necesaria: \u201cA las mujeres que llegan del campo las dejan toda la ma\u00f1ana esperando, sin desayuno, sin almuerzo o un vaso de agua. Tampoco les dan indicaciones claras con respecto a sus procesos\u201d. Diana Esther Guzm\u00e1n Rodr\u00edguez, especialista en derecho constitucional, dice que \u201cuna de las barreras que enfrenta las afectadas es la falta de recursos para desplazarse a los sitios donde se les pueden brindar estas medidas\u201d. Se\u00f1ala que \u201clas mujeres se enfrentan a una serie de prejuicios y estereotipos culturales que est\u00e1n arraigados en algunos funcionarios y miembros de la sociedad colombiana\u201d, lo que en ocasiones les puede imposibilitar recibir un buen trato. \u201cLos delitos de violencia sexual que se derivan del conflicto armado deben ser tratados como una urgencia\u201d, afirma la fiscal de la Unidad Nacional de Derechos Humanos y Derecho Internacional Humanitario (DIH), Yvonne Roc\u00edo M\u00e1rquez Mu\u00f1oz. Seg\u00fan explica, los funcionarios tienen que reconocer estos delitos como una prioridad a la hora de recibir las denuncias, empezar el proceso judicial y garantizar la ayuda psicosocial necesaria para que las mujeres traten con los hechos victimizantes. De igual forma, manifiesta que dentro de las instituciones se debe capacitar constantemente a los encargados, pues estos en ocasiones no conocen la forma en la que tienen que proceder ante estos casos y no les dan la importancia necesaria. En cuanto a la ayuda psicol\u00f3gica que se le debe brindar a esta poblaci\u00f3n y a pesar que el Estado establece que la atenci\u00f3n es prioritaria al interior de las instituciones de salud del r\u00e9gimen contributivo o subsidiado, las mujeres enfrenta otra realidad: muchas no pueden conseguir esta ayuda, y las que s\u00ed lo obtienen reciben consultas cada mes o dos meses, y no logran realizar un proceso que les permita afrontar realmente la situaci\u00f3n de la que fueron v\u00edctimas. \u201cNo hemos tenido un programa de psicolog\u00eda realmente bueno. Lo que hacen es darnos dos o tres sesiones y se acab\u00f3; por lo que no tenemos la posibilidad de sanar las heridas que nos dej\u00f3 el conflicto\u201d, afirma Lisbelia Mar\u00eda Carre\u00f1o, representante municipal de las v\u00edctimas de violencia sexual del conflicto armado en Bucaramanga. Pese a que el Gobierno Nacional busca reestablecer los derechos de las mujeres v\u00edctimas de violencia sexual mediante una indemnizaci\u00f3n econ\u00f3mica y un acompa\u00f1amiento con programas sociales, que les permitan reincorporarse de forma activa dentro de la sociedad, el proceso es lento y presenta fallas. Por ejemplo, las v\u00edctimas tienen que esperar periodos extensos para recibir la reparaci\u00f3n monetaria. \u201cHay mujeres dentro de mi organizaci\u00f3n que aunque hicieron las denuncias y se hizo el proceso de investigaci\u00f3n necesario. Llevan entre 5 y 7 a\u00f1os esperando que se les repare econ\u00f3micamente\u201d, comenta Mar\u00eda Prada. Tambi\u00e9n menciona que, a pesar de las capacitaciones que brinda el Gobierno a trav\u00e9s del Servicio Nacional de Aprendizaje (Sena) como proyectos de emprendimiento que son un acierto, no se considera que algunas mujeres carecen de los recursos necesarios para asistir, no cuentan con el dinero para movilizarse o disponer de un d\u00eda de trabajo. Adicionalmente existen otras barreras indirectas como la falta de recursos o funcionarios a la hora de realizar la investigaci\u00f3n, ya que los procesos penales se retrasan o se estancan debido a la ausencia de los mismos. \u201cEn el pa\u00eds hay un d\u00e9ficit grande de funcionarios p\u00fablicos para llevar la carga de todo lo que ocurre\u201d, dijo la fiscal Yvonne M\u00e1rquez al explicar que debido a estos obst\u00e1culos a veces a los casos no se les brinda la atenci\u00f3n apropiada. Para afrontar las barreras es necesario que \u201cno solo el gobierno realice capacitaciones, sino que las v\u00edctimas se empoderen y busquen informaci\u00f3n sobre el tema\u201d, afirma Yin\u00e9rida Hern\u00e1ndez. \u201cHoy d\u00eda existen espacios para que las autoridades se instruyan en el trato a las v\u00edctimas de violencia sexual\u201d, asegura Susana Quiroz, al destacar que la educaci\u00f3n respecto a los temas del conflicto y sus normativas, son responsabilidad tanto de las instituciones como de los funcionarios que laboran en ellas. Finalmente, se\u00f1ala que, en cuanto a los procesos de atenci\u00f3n, investigaci\u00f3n y reparaci\u00f3n es necesario que el \u201cEstado realice una inversi\u00f3n presupuestal que permita agilizarlos\u201d. Diana Guzm\u00e1n agrega que existe un subregistro de v\u00edctimas de violencia sexual, pues muchas mujeres no denuncian esta situaci\u00f3n. Ante esto, lo que se debe hacer es \u201ceducar a la ciudadan\u00eda para evitar que se sigan reproduciendo estereotipos sociales que coh\u00edban a las v\u00edctimas de acceder a la justicia y a las medidas que les corresponden\u201d. Como un espacio de reconciliaci\u00f3n y esperanza defini\u00f3 Yin\u00e9rida Hern\u00e1ndez el encuentro que tuvieron las seis mil v\u00edctimas del conflicto Armado con el papa Francisco, el jueves 8 de septiembre en Villavicencio. \u201cCuando me llamaron de la Unidad de V\u00edctimas de Bogot\u00e1 no pod\u00eda creer que iba a ir ese evento\u201d, recuerda Hern\u00e1ndez. Despu\u00e9s de que su participaci\u00f3n estaba asegurada, el viernes 8 de septiembre se desplaz\u00f3 hasta el parque Las Malocas en donde tuvo lugar la actividad. Una vez all\u00ed, \u201cen medio del calor, intenso que hac\u00eda, v\u00edctimas de todos los lugares del pa\u00eds vimos, a trav\u00e9s de la pantalla que acondicionaron, las palabras y la misa del sumo pont\u00edfice\u201d, agreg\u00f3. Yin\u00e9rida resalt\u00f3 que la historia de Pastora Mira Garc\u00eda, quien cont\u00f3 de forma detallada la experiencia que hab\u00eda tenido de perd\u00f3n y reconciliaci\u00f3n con el paramilitar que le quit\u00f3 la vida a su hijo, fue uno de los aspectos que m\u00e1s la conmovi\u00f3, pues le ayud\u00f3 a darse cuenta que \u201csi hay una soluci\u00f3n para las personas que han sido v\u00edctimas de la guerra, y eso es el perd\u00f3n\u201d. Antes de que finalizara la actividad, Hern\u00e1ndez y otra v\u00edctima que se encontraba en silla de ruedas, salieron del lugar. Tras unos minutos de espera y mientras se efectuaba el cambio de autom\u00f3vil del Papa, ambas aprovecharon para acerc\u00e1rsele y ante la s\u00faplica insistente de la mujer que acompa\u00f1aba a Yin\u00e9rida , porque le bendijera unas cam\u00e1ndulas que llevaba desde su hogar, \u00e9l se les acerc\u00f3 y les dijo \u201chijas ustedes est\u00e1n benditas desde la venida de nuestro se\u00f1or Jesucristo, as\u00ed que ll\u00e9venle esa bendici\u00f3n a sus hijos y a todos los suyos, y denles testimonio de nuestro Se\u00f1or\u201d. Seguido a esto les dio la bendici\u00f3n. \u201cEn ese momento lo \u00fanico que yo pod\u00eda hacer era temblar\u201d, coment\u00f3 la l\u00edder piedecuestana. Cuando asimil\u00f3 lo que hab\u00eda ocurrido se dirigi\u00f3 junto con un grupo de mujeres a donde se encontraba el Cristo de Bojay\u00e1, se arrodill\u00f3 al lado de los cirios que estaban rodeando a la figura y reflexion\u00f3 sobre lo que significaba esa experiencia. Al finalizar el d\u00eda, regresaron a Bogot\u00e1 en donde tuvieron una reuni\u00f3n con otras v\u00edctimas y un padre ermita\u00f1o para orar y cerrar la jornada. \n", "contenido_auxiliar": "Problemas en cuanto a la reparaci\u00f3n \u00bfQu\u00e9 se debe hacer para superar las dificultades? \u00a0Un espacio de reconciliaci\u00f3n y esperanza  Por Dayanna M. Verjel C.", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/jesus-abad-colorado-humberto-de-la-calle-y-juan-gabriel-vasquez-estaran-en-ulibro-2019/", "titulo": "Jesu\u0301s Abad Colorado, Humberto De la Calle y Juan Gabriel Va\u0301squez estara\u0301n en Ulibro 2019", "fecha": "28 junio, 2019", "contenido": "/  Uno de los invitados a la Feria del Libro de Bucaramanga, Ulibro 2019, es el periodista y fot\u00f3grafo antioque\u00f1o Jes\u00fas Abad Colorado, quien durante 27 a\u00f1os ha capturado con su c\u00e1mara el dolor que el conflicto armado ha dejado en las zonas m\u00e1s vulnerables de Colombia.  Sus fotograf\u00edas fueron incluidas en el informe \u201c\u00a1Basta Ya!\u201d del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica, en el que se revela la magnitud y degradaci\u00f3n de la guerra, as\u00ed como las consecuencias para la poblaci\u00f3n civil.  Abad Colorado fue testigo del actuar de todos los actores involucrados en el conflicto. Seguir tan de cerca esta realidad para revelarle a todo el pa\u00eds parte de su historia le ha costado ser secuestrado en tres ocasiones.  Precisamente a finales del a\u00f1o pasado, present\u00f3 en Bogot\u00e1 su exposici\u00f3n \u2018El Testigo\u2019, conformada por m\u00e1s de 500 fotos que dan cuenta de los impactos de la guerra. En seis meses, la muestra que se encuentra en el Claustro de San Agust\u00edn, en Bogot\u00e1, fue visitada por 400.000 personas, un r\u00e9cord que llev\u00f3 a la Direcci\u00f3n de Patrimonio Cultural de la Universidad Nacional de Colombia a extenderla hasta el 20 de octubre de este a\u00f1o. Despu\u00e9s de esa fecha, el trabajo recorrer\u00e1 diferentes zonas del pa\u00eds.  El pol\u00edtico, abogado, profesor, diplom\u00e1tico y escritor colombiano, Humberto de la Calle Lombana, es uno de los invitados a la versi\u00f3n n\u00famero 17 de la Feria del Libro de Bucaramanga, Ulibro 2019.  Con \u201cRevelaciones al final de una guerra\u201d, de la Calle narra algunas an\u00e9cdotas de los di\u00e1logos que se llevaron a cabo en La Habana entre la guerrilla de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc) y el Gobierno Nacional.  En 2012, de la Calle Lombana fue designado por el expresidente Juan Manuel Santos como Jefe del Equipo Negociador ante las Farc. El a\u00f1o pasado, 2018, fue candidato a la Presidencia.  \u201cEn cuanto a los hombres y mujeres imperfectos, este libro de Humberto de la Calle es tambi\u00e9n el relato de esa aventura humana: construir algo grande a pesar de nuestras debilidades y nuestras falencias. Ojal\u00e1 nunca dejemos de intentarlo\u201d, escribi\u00f3 en el pr\u00f3logo de dicho libro Juan Gabriel V\u00e1squez, autor que tambi\u00e9n estar\u00e1 presente en la Feria.  V\u00e1squez es un escritor colombiano que ha recibido m\u00faltiples reconocimientos entre los que se destacan el Premio Real Academia Espa\u00f1ola (2014), Premio Liter\u00e1rio Casino da P\u00f3voa (2018) y el Chevalier de l\u2019Ordre des Arts et des Lettres\n(2016). Hace poco fue uno de\nlos seis autores finalistas para\nel Premio Internacional Man\nBooker 2019, que reconoce a las\nmejores obras de ficci\u00f3n escritas\nen ingl\u00e9s y que se entrega cada\ndos a\u00f1os en Londres.\n La Feria del Libro de Bucaramanga se realizar\u00e1 del 26 de agosto al 1 de septiembre en el Centro de Convenciones Neomundo. ", "contenido_auxiliar": "Por Lynda Bula Barbosa   ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/la-adopcion-y-la-maternidad-como-ejes-de-la-literatura-de-yolanda-reyes/", "titulo": "La adopci\u00f3n y la maternidad como ejes de la literatura de Yolanda Reyes", "fecha": "29 agosto, 2019", "contenido": "Yolanda Reyes dijo que siente un alto inter\u00e9s por la pedagog\u00eda que est\u00e1 detr\u00e1s de los datos informativos, que se encuentra en la pasi\u00f3n del maestro que lo transmite. As\u00ed inici\u00f3 el encuentro con esta autora oriunda de Bucaramanga, en el cual realiz\u00f3 un conversatorio acerca de su obra m\u00e1s reciente, \u201cQu\u00e9 raro que me llame Federico\u201d. Este libro aborda la historia de un ni\u00f1o colombiano adoptado por una mujer espa\u00f1ola, que, tras sentirse realizada en el \u00e1mbito profesional, toma la opci\u00f3n de ser madre a pesar de las complicaciones que le trajo esta decisi\u00f3n. Por lo tanto, toca el tema y problema de la maternidad contempor\u00e1nea. \u201cLa maternidad siempre fue pensada como algo esencial en una mujer, pero yo respeto la libertad de ser o no madre\u201d, afirm\u00f3 Reyes. Adem\u00e1s, expres\u00f3 que al momento de escribir mantuvo la preocupaci\u00f3n por determinar los papeles que tienen una madre y un padre. La autora a\u00f1adi\u00f3 que en esta obra literaria narra sus vivencias y preocupaciones personales por medio de los tres personajes m\u00e1s relevantes: el ni\u00f1o llamado Federico, la madre que lo da en adopci\u00f3n y la mujer que se convierte en la madre del ni\u00f1o. \u201cFederico es muy necesario para m\u00ed porque viene de todo lo que yo he vivido de trabajar con ni\u00f1os en circunstancias muy dif\u00edciles\u201d, manifest\u00f3 Reyes. Y a\u00f1adi\u00f3 que trabaj\u00f3 con ni\u00f1os desvinculados del conflicto armado. Adem\u00e1s, presenta su situaci\u00f3n como inmigrante, pues ella vivi\u00f3 en Espa\u00f1a y se siente en la misma condici\u00f3n de Federico \u201cal ser de un lugar y de otro a la vez\u201d. Reyes tambi\u00e9n present\u00f3 su visi\u00f3n acerca de c\u00f3mo el nombre puede identificar a una persona, pues Federico no es el nombre del protagonista hasta que su madre adoptiva toma la decisi\u00f3n de cambi\u00e1rselo. La autora manifiesta que fue un bautizo simb\u00f3lico pues el \u201cnombre es la carga de sentido que una persona pone sobre alguien\u201d. As\u00ed mismo, expone la idea de decidir sobre los ni\u00f1os, pues es algo que todos los adultos suelen hacer. En el cierre del conversatorio se trat\u00f3 la cuesti\u00f3n del papel de la educaci\u00f3n y la escuela en el fomento de la lectura. Yolanda Reyes dio a conocer su opini\u00f3n acerca de la falta de mediaci\u00f3n en la formaci\u00f3n de lectores. \u201cYo siento que hacen falta pr\u00e1cticas para fomentar esto, porque se sigue leyendo poco y no hay profundidad en la lectura\u201d. Adem\u00e1s, en cuanto a escribir para la ni\u00f1ez, agrega que hay que darles palabras a los ni\u00f1os para que tengan la oportunidad de pensarse como sujetos, y esto se logra por medio de la formaci\u00f3n de ni\u00f1os lectores competentes a trav\u00e9s de formadores que tengan la \u201cedad, dignidad y gobierno\u201d para hacerlo. La autora estuvo acompa\u00f1ada por la moderadora Gisela Afanador, quien le realiz\u00f3 preguntas acerca de temas como pedagog\u00eda y ni\u00f1ez, adem\u00e1s de aspectos puntuales relacionados con la obra expuesta. \u201cQu\u00e9 raro que me llame Federico\u201d fue escrita en 2016, y aunque Yolanda Reyes ha sido una escritora de literatura infantil, se\u00f1ala que este libro est\u00e1 dirigido a un p\u00fablico adulto, principalmente a los padres para que se sientan identificados con el contenido de este. Por Mar\u00eda Luc\u00eda Bayona Fl\u00f3rez / ", "contenido_auxiliar": "", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/jesus-a-colorado-en-este-pais-hay-gente-que-quiere-mirar-con-un-solo-ojo/", "titulo": "Jes\u00fas A. Colorado: \u201cEn este pa\u00eds hay gente que quiere mirar con un solo ojo\u201d", "fecha": "30 agosto, 2019", "contenido": "Como un homenaje a las v\u00edctimas del conflicto armado y en especial a los campesinos colombianos, el periodista y fot\u00f3grafo mostr\u00f3 algunas secuencias fotogr\u00e1ficas dedicadas a l\u00edderes sociales, comunidades ind\u00edgenas y familias que han resistido la guerra.  Historias como las de Aquileo Mecheche y Eugenio Palacio, que mediante retratos tomados en su carrera period\u00edstica se honr\u00f3 la memoria de estas dos v\u00edctimas del conflicto armado, entre miles de colombianos que tambi\u00e9n fueron asesinados.   La moderaci\u00f3n estuvo a cargo de Xiomara Monta\u00f1ez, directora de  , quien trat\u00f3 temas relacionados con el medioambiente, la paz, la educaci\u00f3n y el periodismo. \u201cPara m\u00ed fue muy bello estar aqu\u00ed y ver tanta gente bonita con quienes vamos a construir la paz que nos quieren arrebatar\u201d, manifest\u00f3 Abad Colorado en el evento donde adem\u00e1s afirm\u00f3 que los campesinos fueron los \u00abgrandes perdedores\u00bb al haberles arrebatado sus tierras que cultivaron y esa forma de violencia caus\u00f3 que las familias quedaran desunidas y lejos de sus territorios.  El fot\u00f3grafo coment\u00f3 que tiene una relaci\u00f3n muy cercana con cada persona que fotograf\u00eda y resalt\u00f3 que esto se debe a su forma de ser. \u201cConozco a campesinos con sus manos sucias que tienen m\u00e1s fuerza y m\u00e1s \u00e9tica que muchos que las tienen limpias y andan con saco y corbata, por esto debemos abrazarlos porque los necesitamos\u201d, acot\u00f3 Abad Colorado.  El periodista compar\u00f3 la paz con el trascurso que hace una oruga al convertirse en una mariposa. \u201cEl proceso de paz es delicado y fr\u00e1gil como ella\u201d. De igual forma a\u00f1adi\u00f3 que \u201ctodos debemos ser constructores de paz, hay que volar y ver otros \u00e1ngulos de la realidad debido a que los ni\u00f1os necesitan caminar por sendas de paz, la esperanza no se debe perder\u201d.  En cuanto al periodismo, el autor de la exposici\u00f3n \u2018El Testigo\u2019, encontrada en hoy en Cali y desde hace m\u00e1s de seis meses en Bogot\u00e1, manifest\u00f3 que la forma de hacerlo \u201ces caminando y resistiendo ante las adversidades para contar las historias de las comunidades\u201d, la misma que seg\u00fan \u00e9l se escribe con poes\u00eda, m\u00fasica y danza. Asimismo, el compromiso como comunicadores es ser claros y no caer en la repetici\u00f3n de la informaci\u00f3n. \u201cHay muchas formas de contar y narrar la memoria\u201d, agreg\u00f3 Abad Colorado.  El debate que se mantiene en Bucaramanga por la lucha de la defensa del P\u00e1ramo de Santurb\u00e1n, tambi\u00e9n fue un tema manejado en el conversatorio. El periodista manifest\u00f3 a la audiencia que \u201cno dejen de marchar, tienen que subvertir sus almas y no sus armas, porque el oro no se come, entonces basta ya a la miner\u00eda\u201d, dijo Abad Colorado.  En el evento hubo un minuto de aplausos en donde todo el p\u00fablico asistente reconoci\u00f3 a las v\u00edctimas y de paso la labor del periodista, adem\u00e1s, fue un homenaje a esas personas que a pesar de los hechos lamentables ahora duermen bajo el \u00abcielo estrellado\u00bb, la \u00faltima foto que mostr\u00f3 Abad y aludi\u00f3 la frase de Ernesto S\u00e1bato. \u201cA la vida le hace falta una grieta para volver a vivir\u201d, como reflexi\u00f3n de que la naturaleza siempre crece luego de la tragedia.  Finalmente, Jes\u00fas Abad Colorado concluy\u00f3 que esta \u201ctermina abraz\u00e1ndonos y dici\u00e9ndonos, doy vida mientras halla luz y ustedes hacen guerra\u201d. ", "contenido_auxiliar": "Por Cindy\nMelisa Rodr\u00edguez Grass", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/las-400-familias-del-asentamiento-asomiflor-buscan-que-el-terreno-sea-legalizado/", "titulo": "Las 400 familias del asentamiento Asomiflor buscan que el terreno sea legalizado", "fecha": "9 abril, 2019", "contenido": "Los habitantes del asentamiento Asomiflor, ubicado en la finca Suratoque por la Transversal Oriental del municipio de Floridablanca, llegaron a invadir este lugar hace 12 a\u00f1os, exactamente el 16 de septiembre de 2006. As\u00ed lo recuerda Noemit Orejuela Ram\u00edrez, madre cabeza de hogar, oriunda de la vereda Tres Bocas (San Pablo, Bol\u00edvar) y una de las primeras en habitar este asentamiento junto a sus seis hijos.  Esta mujer asegura ser v\u00edctima de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc), que la desalojaron a ella y su familia de una finca en la que viv\u00edan, asegura que recordar los d\u00edas en los que se tomaron este terreno levantado entre edificios y conjuntos residenciales modernos le remueve los sentimientos. Y esto se refleja en sus ojos color verde y su voz entrecortada: \u201cSon cosas que a uno le dan mucha tristeza, venir desplazado por la violencia y luego ser desalojado con sus hijos y que el gobierno no lo apoye, duele\u201d.  Todo comenz\u00f3 el 6 de septiembre de 2006 cuando cien familias fueron desalojadas de otro asentamiento en La Cumbre. Orejuela cuenta que los echaron a la calle por fuerzas del Esmad, que, adem\u00e1s, les quitaron y destruyeron las pocas pertenencias que ten\u00edan. Fueron momentos desoladores, comenta esta mujer, \u201cdestruyeron los \u2018ranchitos\u2019, pasamos hambre y fr\u00edo\u201d, a\u00f1ade.  El 16 de septiembre, a las 9:00 de la noche, llegaron a Asomiflor y levantaron los cambuches con lo que qued\u00f3 del anterior asentamiento. As\u00ed se han establecido, en medio de la precariedad, ilegalidad y vulneraci\u00f3n de derechos, como algunos aseguran. No cuenta con v\u00edas, servicios p\u00fablicos, puestos de salud, zonas recreativas y deportivas para los ni\u00f1os. Pedro Antonio Cleves Rubio, representante legal y habitante de ese barrio, explica que la mayor\u00eda han sido desplazados por la violencia, que conviven familias de Antioquia, Choc\u00f3 y la costa Atl\u00e1ntica, incluso, de comunidades ind\u00edgenas del Sin\u00fa. No obstante, las madres cabeza de familia son las que m\u00e1s preocupan.  Seg\u00fan cifras del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados (Acnur), en 2018 m\u00e1s de 30.517 personas fueron desplazadas de manera interna en Colombia, cifra que se suma a las 7,7 millones que fueron desplazados entre 1985 y 2002, cuando hubo mayor n\u00famero de personas en situaci\u00f3n de desplazamiento como consecuencia del conflicto armado.    El acceso a los servicios p\u00fablicos es precario. Cleves Rubio explica que las comunidades tienen horarios establecidos para ba\u00f1arse y lavar la ropa: cada dos o tres d\u00edas, dependiendo de la cantidad de agua que recojan, tienen media hora para asearse. \u201cLe hemos pasado varias cartas al Acueducto de Bucaramanga, pero no nos dan respuesta y menos una soluci\u00f3n\u201d, dice Cleves.  Orejuela complementa que en 2007 les dieron un contador de agua, pero eran 180 familias. Ahora no da abasto: \u201cEstamos coordinando con la Asociaci\u00f3n de Poblaci\u00f3n de V\u00edctimas y Vulnerables Suratoque Unido, Apvivsur, que es una asociaci\u00f3n que est\u00e1 conformada por los cinco asentamientos de esta finca Suratoque\u201d.  Por medio de esta asociaci\u00f3n fundada por los mismos miembros de la comunidad se espera gestionar, adem\u00e1s, que la empresa Metrogas brinde el servicio de gas y que el Acueducto de Bucaramanga les proporcione un contador m\u00e1s para que logren abastecerse.  Pese a que cuentan con el servicio de luz prestado por la Electrificadora de Santander (Essa) a trav\u00e9s de un contador recargable para cada familia, que consta de una tarjeta que contiene un n\u00famero serial para realizar la recarga, que se puede efectuar en puntos como Baloto, juegos y apuestas La Perla o en los puntos autorizados por la Essa, despu\u00e9s del pago les proporcionan un pin, el cual deben registrar en el medidor de cada contador. Este l\u00edder comenta que la comunidad no paga a tiempo, y casi siempre, terminan no us\u00e1ndolo.    La mayor\u00eda de los hombres se emplean como vendedores informales, auxiliares de carga en las plazas, tambi\u00e9n como obreros de construcci\u00f3n; a su vez, las mujeres laboran en el servicio dom\u00e9stico en diferentes casas de familia, venden productos en las calles, realizan labores manuales y art\u00edsticas que son aprendidas en cursos ofertados por el Servicio Nacional de Aprendizaje (Sena). El desempleo es un factor frecuente en la comunidad. La falta de educaci\u00f3n restringe las capacitaciones que el Sena lleva debido a que solo mujeres cabeza de familia pueden postularse y seg\u00fan Cleves Rubio, el 20 % de los habitantes del asentamiento no tiene empleo, generando inestabilidad econ\u00f3mica, social y familiar.   \u201cComo comunidad no nos cansamos de luchar para que se logre este proceso, se han hecho los respectivos tr\u00e1mites; sin embargo, siempre hay inconvenientes y dicen que no est\u00e1 en manos de ellos la soluci\u00f3n\u201d, comenta Cleves Rubio. Y afirma que \u201cla ayuda por parte de los entes gubernamentales ha sido escasa y lo poco o mucho que tenemos en la comunidad, como v\u00edas de acceso y dem\u00e1s, han sido por cuenta de nosotros como habitantes del asentamiento\u201d.  Diana Paredes, arquitecta encargada de la legalizaci\u00f3n de los asentamientos del municipio de Floridablanca, explic\u00f3 a Peri\u00f3dico 15 que Asomiflor se encuentra en suelo de expansi\u00f3n urbana con tratamiento de desarrollo, por lo cual la figura de legalizaci\u00f3n no se emplea. \u201cSolo aplica para los barrios en suelo urbano o rural que est\u00e9n en tratamiento de mejoramiento integral en modalidad de reordenamiento. No se puede tratar debido a que es propiedad privada\u201d, declar\u00f3 Paredes.  Tambi\u00e9n expuso los requerimientos para comenzar la legalizaci\u00f3n de un asentamiento y a\u00f1adi\u00f3 que dicho proceso inicia ya sea por parte de la administraci\u00f3n o por parte del urbanizador, los propietarios o un implicado dentro del asentamiento. \u201cDeben traer una carta donde se describa la intenci\u00f3n de legalizaci\u00f3n a la oficina de la Secretar\u00eda de Planeaci\u00f3n, junto con los certificados de libertad y tradici\u00f3n. Asimismo, la carta catastral, con los planos de topograf\u00eda y la propuesta urbana, para la entrega de las \u00e1reas de sesi\u00f3n. A su vez se har\u00e1 un estudio detallado de amenaza y riesgo, el cual nos sirve para saber cu\u00e1les viviendas pueden ser legalizadas y cuales no, de acuerdo a la vulnerabilidad, an\u00e1lisis de la amenaza y riesgo de las mismas\u201d, concluy\u00f3 la arquitecta.   ", "contenido_auxiliar": "Limitaci\u00f3n en los servicios p\u00fablicos Oportunidades laborales  Legalizaci\u00f3n  Por Geraldine Rojas P\u00e9rez  ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/en-colombia-existe-la-tendencia-de-estigmatizar-a-los-mineros-artesanales/", "titulo": "\u201cEn Colombia existe la tendencia de estigmatizar a los mineros artesanales\u201d", "fecha": "10 julio, 2019", "contenido": " /  A Stephen Ferry (Estados Unidos) se le recuerda por el libro de gran formato que recoge una serie de im\u00e1genes sobre el conflicto armado. \u201cViolentolog\u00eda\u201d es considerado por algunos como una \u201cenciclopedia\u201d que recoge los hechos con los que las guerrillas, los paramilitares, el narcotr\u00e1fico, el secuestro y las masacres, por mencionar algunos fen\u00f3menos, manten\u00edan a la sociedad colombiana aterrada y con pocas esperanzas.  Adem\u00e1s, en \u00e9l se revela el trabajo de los reporteros gr\u00e1ficos de medios nacionales y regionales, y esto lo ha convertido en un referente para los investigadores y el periodismo nacional. Como Ferry asegura, tambi\u00e9n es la escuela que marc\u00f3 su carrera en Colombia, la cual dio un giro al introducirlo de la mano de su hermana antrop\u00f3loga -Elizabeth Emma Ferry- en la miner\u00eda artesanal de oro. Como resultado de este trabajo naci\u00f3 el libro \u201cLa Batea\u201d.  Una serie de im\u00e1genes que componen esta publicaci\u00f3n hacen parte de la exposici\u00f3n  , una muestra art\u00edstica regional con 28 participantes, organizada por  , que estar\u00e1 abierta hasta el 22 de agosto, en el Centro Cultural del Oriente y la sede UIS Bucarica, y que es de acceso gratuito.  En conversaci\u00f3n  expres\u00f3 el inter\u00e9s que le ha despertado la movilizaci\u00f3n social a favor del p\u00e1ramo de Santurb\u00e1n, as\u00ed como la necesidad de abrir los archivos period\u00edsticos y acad\u00e9micos para hacer memoria de las distintas violencias que a\u00fan fragmentan a este pa\u00eds que considera su \u201ccasa\u201d.   Los dos temas est\u00e1n solapados. Cuando empec\u00e9 a trabajar en la miner\u00eda artesanal de oro ten\u00eda un enfoque sobre la violencia. A finales de 2011, cuando el oro llegaba a su precio m\u00e1s alto, se despert\u00f3 todo un   en el pa\u00eds y los grupos armados empezaron a financiarse por esta v\u00eda. Lleg\u00f3 a ser m\u00e1s fuerte que la coca. Despu\u00e9s de un tiempo me di cuenta que existe la estigmatizaci\u00f3n al minero artesanal, y a veces lo asocian con la miner\u00eda criminal. En mi muestra hay ejemplos de un tipo de miner\u00eda que es desastrosa, que acaba r\u00edos, controlada por grupos armados, y que es criminal, pero eso no quiere decir que todos los mineros artesanales del pa\u00eds lo sean. Desafortunadamente, desde el Estado y los medios de comunicaci\u00f3n, se usa un lenguaje que los discrimina, y los pintan como los responsables de la violencia y la contaminaci\u00f3n, y ese no es el caso. Para \u201cLa Batea\u201d me bas\u00e9 en el enfoque de violencia que aprend\u00ed desde \u201cViolentolog\u00eda\u201d, y quer\u00eda asegurarme que no solo mostr\u00e1ramos un lado de la moneda. Hay que entender que muchos mineros de oro no usan mercurio, que adelantan pr\u00e1cticas de una forma sostenible, que no quieren sacar el material de una vez, sino que piensan en la tradici\u00f3n que heredar\u00e1n a nietos y bisnietos, en su legado.  Los mineros artesanales en general est\u00e1n preocupados por la forma como el mundo los ve, tanto en Segovia (Antioquia) como en Marmato (Caldas). La forma de mostrarlos casi siempre obedece a asuntos econ\u00f3micos. En esos dos pueblos existen conflictos en socavones, en la forma de extracci\u00f3n. Hay un concepto diferente en la miner\u00eda tradicional y es no sacar todo el oro a la vez, porque son familias que han estado en esto de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n y tienen otra noci\u00f3n de su labor. Hay un concepto en la miner\u00eda tradicional que es la chatarrera, que viene desde siglos, donde los mineros dejan rocas que no es la propia veta, pero s\u00ed tiene algo de oro, para que las comunidades, especialmente las mujeres, trabajen y se lleven una parte. Esto es contrario a la l\u00f3gica de una empresa moderna que invierten millones de d\u00f3lares en estos procesos y quieren extraer cada redicto que puedan. Entonces, esos dos modelos son diferentes, y los mineros que encontramos en muchos sitios quieren explicar esas diferencias, quieren defenderlo, contar que hay formas de hacer miner\u00eda que no son devastadoras. Tambi\u00e9n quieren decir que no son responsables de lo que se les acusa, porque el mercurio es un tema serio. Pero hay comunidades como Marmato, Caldas, donde no usa por decisi\u00f3n de la comunidad, y mientras tanto, uno lee de eso en la prensa y parece que es invivible, que es un desastre y se colapsa en su propio hueco, y no es el caso.\u00a0 Ser minero es un oficio y personalmente los admiro porque es un trabajo duro, que requiere de sensibilidad para encontrar el oro dentro de la tierra. No es cualquier cosa. Hay empresas m\u00e1s grandes que hacen sus trabajos de forma responsable, y hay unas reglas de seguridad industrial que implementan porque nadie quiere que haya accidentes, pero la forma artesanal de practicar la miner\u00eda tiene un valor importante. Particularmente, pienso que el ser humano va a vivir siempre de la miner\u00eda. Todo lo que tenemos a nuestro alrededor viene en alg\u00fan momento de una mina, pero los mineros tradicionales tienen mucho que ense\u00f1ar a las mineras internacionales, conocimiento sobre cosas fundamentales como no dejar un hueco enorme.  \nEmpec\u00e9 \u201cViolentolog\u00eda\u201d en 1997 y se termin\u00f3 en 2012, justo antes de arrancaran las negociaciones que finalmente llegaron al acuerdo de paz con la guerrilla de las Farc. Hubo un auge que se centr\u00f3 en San Vicente del Cagu\u00e1n y las negociaciones de ese momento, un auge paramilitar. El pa\u00eds todav\u00eda tiene caracter\u00edsticas del conflicto, desafortunadamente, pero en algunas partes ya no se vive esa zozobra. Mi experiencia fue empezar con ignorancia y estoy agradecido con los compa\u00f1eros periodistas y la gente que me guiaba y me orientaba en esas situaci\u00f3n. Me acuerdo del clima y las sensaciones de los lugares. Uno pod\u00eda palpar de una vez la tensi\u00f3n, la gente muy precavida. Esos a\u00f1os hubo muchas matan- zas, y dejaron una sensaci\u00f3n de tristeza.   Hay un descuido de los archivos, que son ricos, particularmente de los fotogr\u00e1ficos, y eso es una l\u00e1stima. Pueden ayudar a recordar a que la gente recuerde, reconozca y reflexione. Hay algo en la fotograf\u00eda y es que tiene la capacidad de instalarse en la memoria, no s\u00e9 exactamente por qu\u00e9, pero hay ejemplo de muchos pa\u00edses. Uno reconocido es el de la ni\u00f1a desnuda (Kim Phuc) corriendo en la guerra de Vietnam, imagen que marc\u00f3 al mundo y que tuvo bastante influencia en la sociedad norteamericana en ese momento, y llev\u00f3 a movilizarse frente a es guerra equivocada. Muchas veces ac\u00e1 en Colombia cuando hablo sobre \u201cViolentolog\u00eda\u201d pregunto sobre esa foto y me dicen que s\u00ed la recuerdan. Pero cuando pregunto si tienen una foto del conflicto colombiano en la mente, nadie contesta. Hay que rescatar archivos y sacar a la luz esa labor, es esencial.   No montar los escenarios. Una excepci\u00f3n quiz\u00e1s es el retrato, pero en general no debemos decirle a nadie que haga nada. Si se llega tarde, de malas. Cuando uno hace esos montajes, aunque sean peque\u00f1os, no hay l\u00edmites. Uno debe tratar de influir lo menos posible en lo que est\u00e1 pasando.  En \u201cViolentolog\u00eda\u201d me di cuenta que el concepto que se tiene del conflicto en Colombia es solo drogas o narcotr\u00e1fico, pero no es as\u00ed, es m\u00e1s complejo. Con \u201cLa Batea\u201d quisimos ir en contra de la tendencia de estigmatizar a los mineros. En fin, Colombia es un aprendizaje constante para m\u00ed. ", "contenido_auxiliar": "Por Xiomara K. Monta\u00f1ez M.    \u00bfC\u00f3mo fue el cambio de escenario, pasar de fotografiar el conflicto armado a poner su lente en la miner\u00eda artesanal de oro?  La fotograf\u00eda nos revela la realidad que el protagonista vive o vivi\u00f3. En el \u201c acercamiento a las comunidad mineras, \u00bfqu\u00e9 le contaban los protagonistas de sus fotos? \u00bfC\u00f3mo se pasan los mineros el legado de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n?   Cambiando de tema, \u00bfqu\u00e9 recuerda de la \u00e9poca en la que cubr\u00eda el conflicto armado?  Cuando se habla con integrantes de la Comisi\u00f3n de la Verdad sobre lo que ocurri\u00f3 en Santander, se conoce que algunos actores desconocen lo que ocurri\u00f3 en los a\u00f1os de conflicto, pero sabemos que la academia, los medios y las v\u00edctimas guardan relatos que evidencian lo que marc\u00f3 a la regi\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 hacer para activar los recuerdos y hacer memoria?  \u201cEn nuestro oficio nos ponemos reglas claras para no mentir\u201d. Eso dice usted a la hora hablar sobre la labor del reportero gr\u00e1fico. \u00bfCu\u00e1les son esas reglas?  Despu\u00e9s de dos d\u00e9cadas en Colombia, \u00bfqu\u00e9 lo sigue enamorando de este pa\u00eds?    ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/del-horror-paramilitar-y-otros-demonios-entrega-de-informes-del-cnmh-en-santander/", "titulo": "Del horror paramilitar y otros demonios: Entrega de informes del Cnmh en Santander", "fecha": "9 marzo, 2020", "contenido": "Son 1.036 p\u00e1ginas en las que quien ignore la historia o quiera repasar lo que sucedi\u00f3 en Santander y el Magdalena Medio entre los a\u00f1os 1977 y 2017 con respecto al conflicto armado interno y espec\u00edficamente con el accionar de los grupos paramilitares, podr\u00e1 encontrar en ellas la m\u00e1s cruda radiograf\u00eda. \u201c \u201d y \u201c \u201d, son los dos libros que el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (Cnmh) present\u00f3 el 5 de marzo en el Auditorio \u2018Jes\u00fas Alberto Rey\u2019 en conjunto con la Facultad de Ciencias Sociales, Humanidades y Artes de la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga (UNAB). Al acto acudieron estudiantes, unos cuantos profesores, analistas venidos de Bogot\u00e1 y m\u00e1s de veinte de v\u00edctimas de la guerra invitadas por el Cnmh, quienes viajaron largas horas desde sus pueblos de origen para rememorar esos cap\u00edtulos de dolor en los que perdieron a sus hijos, esposos, padres y familiares. Sacando alientos de lo m\u00e1s profundo de su coraz\u00f3n, Hernando narr\u00f3 la forma en que fueron asesinados 11 parientes en menos de dos a\u00f1os en Cimitarra; Yolanda cont\u00f3 c\u00f3mo le mataron o desaparecieron a hermanos y cu\u00f1ados mientras su madre mor\u00eda de pena moral y ella era violada por un grupo de hombres armados en San Vicente de Chucur\u00ed; y Braulio relat\u00f3 la muerte de tantos campesinos en Land\u00e1zuri que solamente reclamaban vivir en paz, como fue el anhelo de todas las v\u00edctimas. Los dos textos recogen el riguroso trabajo de un equipo encabezado por el polit\u00f3logo Camilo Ernesto Villamizar y el periodista Juan Alberto G\u00f3mez, quienes durante m\u00e1s de tres a\u00f1os a lomo de mula, en chalupa o a pie llegaron hasta las m\u00e1s rec\u00f3nditas veredas de la regi\u00f3n buscando el testimonio tanto de paramilitares desmovilizados como de sus v\u00edctimas, organizaciones sociales y otros actores relevantes, as\u00ed como consultando de manera exhaustiva monta\u00f1as de expedientes judiciales, informes de organizaciones de derechos humanos, libros y peri\u00f3dicos. Iniciando por los bandoleros y \u2018p\u00e1jaros\u2019 que hicieron de las suyas tras el estallido de la violencia bipartidista a mediados del siglo XX, los investigadores rescatan del olvido la historia de los escopeteros que surgieron para defenderse de los primeros, luego la aparici\u00f3n de las guerrillas de las Farc y el ELN, y posteriormente la irrupci\u00f3n de los paramilitares, que \u2013en palabras del coronel Julio C\u00e9sar Prieto Rivera, excomandante del Batall\u00f3n Luciano D\u2019Elhuyar de San Vicente de Chucur\u00ed\u2013 terminaron convirti\u00e9ndose en un remedio peor que la enfermedad. Tomando como punto de partida nombres como los de Henry P\u00e9rez, Ram\u00f3n Isaza, Arnubio Triana e Isidro Carre\u00f1o, y agrupaciones delincuenciales como \u2018Los Sanjuaneros\u2019, \u2018Los Tiznados\u2019 y \u2018Los Masetos\u2019, los investigadores sacan del olvido una infinita saga de torturas, homicidios, desapariciones, masacres, desplazamientos forzados, violencia sexual y reclutamiento ilegal por parte de quienes impusieron su ley del terror con la ayuda de \u2018manzanas podridas\u2019 dentro de las Fuerzas Militares, as\u00ed como en contubernio con pol\u00edticos sin escr\u00fapulos y terratenientes sin alma, vali\u00e9ndose del narcotr\u00e1fico, la extorsi\u00f3n y el hurto de gasolina. Como lo advierten reiteradamente los autores, su objetivo no es llegar a verdades absolutas ni oficiales sobre lo sucedido, pero s\u00ed formular algunas conclusiones, entre las que se cuentan que estos grupos paramilitares desde su creaci\u00f3n contaron con el apoyo, promoci\u00f3n, armamento y entrenamiento del Ej\u00e9rcito Nacional de Colombia, y que dicha estrategia estaba considerada en los manuales de instrucci\u00f3n militar, decretos y hasta una ley. En estos libros, que fueron entregados de manera gratuita a los asistentes, el lector podr\u00e1 enterarse de qu\u00e9 fue la masacre de funcionarios judiciales en La Rochela (Bajo Simacota) y la de los dirigentes de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos del Carare y la periodista Silvia Duz\u00e1n, cometida hace exactamente 30 a\u00f1os en el parque principal de Cimitarra (Santander). \u201cNo es de qu\u00e9 tanta verdad vamos a ser capaces, sino qu\u00e9 vamos a hacer con tanta verdad\u201d, concluy\u00f3 Te\u00f3filo V\u00e1squez, investigador de la Comisi\u00f3n de la Verdad y quien durante 20 a\u00f1os document\u00f3 con los jesuitas del Cinep las repetidas muestras de barbarie a que se lleg\u00f3 en Colombia, \u201cun pa\u00eds donde es m\u00e1s f\u00e1cil crear un grupo armado que un sindicato\u201d \u2013dijo-.", "contenido_auxiliar": "\u00e1", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/entra-en-operacion-la-jep-en-bucaramanga/", "titulo": "Entra en operaci\u00f3n la JEP en Bucaramanga", "fecha": "3 marzo, 2020", "contenido": "Por \u00c9dgar Fabi\u00e1n Ortiz Oliveros  Los 204.541 afectados que el conflicto armado ha dejado en Santander (seg\u00fan la Unidad de V\u00edctimas) pueden asistir desde el 14 de febrero a la oficina territorial de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) en Bucaramanga, la cual se ubicada en la calle 35 #19-65, en el d\u00e9cimo piso del edificio Banco Popular, al frente del parque Santander. Este despacho ser\u00e1 el cuarto de la JEP fuera de Bogot\u00e1. Los otros est\u00e1n en Pasto (Nari\u00f1o), Corozal (Sucre) y C\u00facuta (Norte de Santander). Su funci\u00f3n ser\u00e1 reforzar su presencia territorial en el pa\u00eds y desde la capital santandereana atender\u00e1 109 municipios (de este departamento, sur de Bol\u00edvar, Cesar y del Magdalena Medio antioque\u00f1o); adem\u00e1s, brindar\u00e1 a las v\u00edctimas acompa\u00f1amiento sicosocial y atenci\u00f3n en materia jur\u00eddica. El fiscal Hernando Villamizar Gonz\u00e1lez, encargado de la oficina territorial en Bucaramanga, ratific\u00f3 a su equipo de trabajo y explic\u00f3 como estar\u00e1 conformado este nuevo despacho de la JEP: \u201cSe cuenta con un asistente administrativo, un auxiliar de la Unidad de Investigaci\u00f3n y Acusaci\u00f3n (UIA) y con tres funcionarios investigadores los cuales son: Roger Alfonso Arenas Quintero, Jairo Esteban Silva y Cristian Rinc\u00f3n\u201d.   \u201cSantander est\u00e1 entre los diez lugares que tenemos establecidos como m\u00e1s afectados por el conflicto armado, por eso la importancia de tener una sede aqu\u00ed est\u00e1 en poner todo a disposici\u00f3n y al servicio de cada una de las v\u00edctimas que en el pasado no ten\u00edan a d\u00f3nde acudir\u201d, afirm\u00f3 la secretaria ejecutiva de la JEP, Mar\u00eda del Pilar Baham\u00f3n Falla. Seg\u00fan el director de la Unidad de Investigaci\u00f3n y Acusaci\u00f3n, Giovanni \u00c1lvarez Santoyo, se escogi\u00f3 Bucaramanga por su ubicaci\u00f3n ante todo el panorama de violencia que ha soportado esta regi\u00f3n en los m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os de conflicto armado: \u201cLo que se analiz\u00f3 en la Jurisdicci\u00f3n para decidir la ubicaci\u00f3n de las sedes fueron aquellos lugares estrat\u00e9gicos para poder cumplirles a las v\u00edctimas, de manera que se tuvo en cuenta que la zona fuera bastante afectada por el conflicto y que hubiese una gran cantidad de afectados que tuvieran la posibilidad de llegar a esta sede o que se nos facilitara a nosotros llegar a ellas\u201d. La estrategia de la JEP al tomar a Bucaramanga como centro de operaciones cobra sentido cuando se comienza a revisar las siete provincias en las que se divide Santander, las cuales han sido azotadas a lo largo del tiempo por los grupos armados como el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN), en la regi\u00f3n de Simacota, desde donde se dio a conocer, as\u00ed como la presencia de las Farc con el Bloque Magdalena Medio, cuyas operaciones fueron lideradas por Rodrigo Londo\u00f1o Echeverri, conocido con el alias de \u201cTimochenko\u201d. Asimismo, por las operaciones paramilitares del Bloque Central Bol\u00edvar y de las Autodefensas Campesinas de Puerto Boyac\u00e1. De acuerdo con el balance presentado durante la apertura de esta oficina, en 2019 se firmaron 37 actas de sometimiento a la Jurisdicci\u00f3n por parte de comparecientes de esta regi\u00f3n. Tambi\u00e9n se realizaron 34 eventos de car\u00e1cter pedag\u00f3gico y se hicieron encuentros con comunidades \u00e9tnicas como consultas previas. Para los representantes de los damnificados de la guerra tener un sitio f\u00edsico es la clave para atender a los afectados de la regi\u00f3n, ya que personas de diferentes lugares ahora tendr\u00e1n donde llegar a exponer su caso.  La representante de v\u00edctimas de violencia sexual en Santander, Yin\u00e9rida Hern\u00e1ndez Morales, expone la importancia de poseer una planta f\u00edsica en Bucaramanga: \u201cGracias a Dios por fin tenemos un sitio digno donde atender a las v\u00edctimas, antes nos tocaba tratar asuntos de abuso sexual en cafeter\u00edas y era horrible. Ya tenemos el lugar para escucharlas y para darles asistencia psicol\u00f3gica\u201d. Pilar Rueda Jim\u00e9nez, asesora en g\u00e9nero para la UIA, se refiere a la necesidad de la JEP en Santander: \u201cLa verdadera importancia de Bucaramanga en todo esto es por el tipo de violaciones a los derechos humanos que aqu\u00ed y en las zonas que va a cubrir la sede han ocurrido, entonces poder contar con una oficina va a hacer mucho m\u00e1s f\u00e1cil la interacci\u00f3n con la gente y el trabajar por ellos para que la historia no se vuelva a repetir\u201d.", "contenido_auxiliar": "Historia del dolor  Reivindicaci\u00f3n ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/una-apuesta-por-el-turismo-sostenible-en-la-region-de-soto-norte-santander/", "titulo": "Una apuesta por el turismo sostenible en la regi\u00f3n de Soto Norte, Santander", "fecha": "17 febrero, 2020", "contenido": "El convenio institucional \u201cPlan de Desarrollo Tur\u00edstico para\nla provincia de Soto Norte\u201d realizado por la C\u00e1mara de Comercio de Bucaramanga\ny la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga (Unab), por intermedio del programa de\nAdministraci\u00f3n Tur\u00edstica y Hotelera, es un ejercicio que busca encontrar una\nestrategia para que permita la apertura de rutas a esta regi\u00f3n del departamento. La provincia est\u00e1 conformada por seis municipios:\nCalifornia, Charta, Matanza, Surat\u00e1, Tona y Vetas, y cuenta con diferentes\nposibilidades a ofertar debido al atractivo de sus espacios naturales. Pese a\nla pol\u00e9mica de la presencia minera en los ecosistemas estrat\u00e9gicos, sus\nrestricciones y condiciones en el escenario, hay diferentes barreras que de\nalguna manera han generado un alejamiento por parte de los visitantes a esa\nzona.  Es por ello que los profesores de la Unab, Ricardo Varela y\nLyda Rivera, junto a Diana Mar\u00eda Reinoso y Anyella Fuentes, de la C\u00e1mara de\nComercio de Bucaramanga, decidieron emprender este camino para mirar c\u00f3mo est\u00e1\nla visita de extranjeros all\u00ed, si hay algunos proyectos que han empezado y la\nimportancia del tema como mejora para los ingresos econ\u00f3micos de los\nhabitantes. Asimismo, fue objeto de an\u00e1lisis la violaci\u00f3n en derechos humanos\nque trajo consigo el conflicto armado.  El proceso consta de tres momentos fundamentales. El primero\nes un diagn\u00f3stico, una caracterizaci\u00f3n de la zona a la luz de lo que ellos\ndesarrollan como modelo, para mirar algunos de los componentes que han estado\nen el territorio. La segunda se reconoce como intervenci\u00f3n, que\nfundamentalmente es identificar qui\u00e9nes son las personas que pueden estar\ninteresadas, la capacitaci\u00f3n para iniciar el acercamiento con todos los actores\nque estaban laborando de manera independiente y empezar a decirles c\u00f3mo se debe\ntrabajar conjuntamente en t\u00e9rminos de regi\u00f3n. La tercera fase consiste en hacer\npr\u00e1ctica de lo aprendido y organizar voluntades.  Dentro de los resultados obtenidos en lo que va del\nproyecto, que inici\u00f3 en diciembre del 2018, se evidenciaron otros ejercicios\nque ya hab\u00edan sido realizados y que han generado divisiones en las comunidades,\nunos los lidera la Sociedad Minera de Santander (Minesa) y otros est\u00e1n siendo\ndesarrollados con recursos de cooperaci\u00f3n internacional por organizaciones que\ntienen una funci\u00f3n ambientalista.  Tambi\u00e9n se analiz\u00f3 la demanda en la caracterizaci\u00f3n, es decir qui\u00e9n ir\u00eda a estos complejos tur\u00edsticos o por qu\u00e9 puede estar interesada una persona en ir. Se hizo un tipo de revisi\u00f3n de fuentes en el Sistema de Informaci\u00f3n Tur\u00edstica (Situr) acerca de los extranjeros que est\u00e1n llegando a Colombia y de quienes llegan a Santander.  De atractivo se rescatan cuatro aspectos hacia lo que podr\u00eda ser la actividad tur\u00edstica. Uno es lo natural, sin duda alguna es una realidad que se vive, es decir, se puede trabajar ecoturismo en \u00e1reas protegidas con otro tipo de manejo y gesti\u00f3n pedag\u00f3gica, m\u00e1s educativa, controlada y restrictiva pero tambi\u00e9n dirigida a un p\u00fablico que valore m\u00e1s, en peque\u00f1os grupos y no en grandes para crear conciencia del ejercicio que se intenta hacer.  En planta f\u00edsica hay establecimientos nuevos y que llevan\nalg\u00fan tiempo, en su mayor\u00eda hoteles y restaurantes. El estudio se desarroll\u00f3 en\ntorno a los prestadores de servicios tur\u00edsticos tradicionales (seg\u00fan el Situr,\na abril de 2019 son 1741), se hizo un ejercicio de conocimiento de algunas\ncaracter\u00edsticas de los empresarios que hay en el sector. \u201cHay dos tendencias\nmarcadas, unos de m\u00e1s de tres a\u00f1os y otros que llevan menos tiempo. Poca\nformalizaci\u00f3n, por eso la C\u00e1mara de Comercio tiene su inter\u00e9s all\u00ed para\nempezar\u201d, afrim\u00f3 Rivera, tambi\u00e9n docente universitaria.  Agreg\u00f3 que el recorrido no est\u00e1 en lo que se desarrolla a partir de propuestas informales porque eso genera deterioro en los escenarios, insatisfacci\u00f3n, poca calidad y empirismo. \u201cEsto se ha identificado, ya que no es sano para la regi\u00f3n en donde se ejecuta\u201d, afirma Rivera, integrante del proyecto y quien dio a conocer a   otros detalles sobre el proyecto.", "contenido_auxiliar": "Por Natalia Carrillo Ascencio ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/de-los-87-municipios-de-santander-63-no-cuentan-con-medios-de-comunicacion-que-produzcan-noticias-locales/", "titulo": "De los 87 municipios de Santander, 63 no cuentan con medios de comunicaci\u00f3n que produzcan noticias locales", "fecha": "3 diciembre, 2018", "contenido": "\u00abCartograf\u00edas de la Informaci\u00f3n\u201d es un proyecto del Centro de Estudios de Libertad de Expresi\u00f3n, de la Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa (Flip), que se adelanta desde julio de 2015 en distintas zonas del pa\u00eds. Su objetivo principal es analizar y entender las condiciones econ\u00f3micas de los medios de comunicaci\u00f3n y c\u00f3mo estas afectan la situaci\u00f3n laboral de los periodistas que ejercen en las regiones afectadas por el conflicto armado. De los 1.123 municipios que existen en Colombia, seg\u00fan el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica, Dane, (incluyendo distritos especiales y corregimientos departamentales), la Flip ha cartografiado 994. Seg\u00fan los resultados arrojados hasta ese a\u00f1o, 585 se encuentran silenciados. Es decir, son regiones sin medios de comunicaci\u00f3n. Esto implica que el papel fiscalizador que juega la prensa se ve restringido en estas regiones, la mayor\u00eda ubicadas en zonas perif\u00e9ricas y rurales de Colombia. Santander fue uno de los departamentos analizados por la Fundaci\u00f3n. De acuerdo con Carolina Quintero Ag\u00e1mez, historiadora e integrante del Centro de Estudios de la Libertad de Prensa de la Flip, este es un territorio con m\u00e1s zonas silenciadas a nivel nacional: de los 87 municipios que lo conforman, 63 est\u00e1n silenciados, lo que significa que no cuentan con medios de comunicaci\u00f3n que produzcan noticias locales. Adem\u00e1s, solo 11 de las 87 poblaciones tienen una agenda informativa local para los ciudadanos. Pese a eso, a diferencia de departamentos como Meta, Casanare o el Valle del Cauca, este es uno de los que ofrece mejores condiciones laborales a los comunicadores sociales y periodistas, pues en 99 de los 136 medios que existen, los profesionales cuentan con un contrato laboral y las prestaciones de ley.  habl\u00f3 con Quintero Ag\u00e1mez de la Flip durante la presentaci\u00f3n del informe en la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga el 6 de noviembre, quien dio a conocer que en el pa\u00eds el conflicto armado a\u00fan interviene en el libre desarrollo del\u00a0periodismo y en la difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n para el resto de la poblaci\u00f3n. Asimismo, expres\u00f3 que la censura, los intereses pol\u00edticos y la dependencia econ\u00f3mica de la publicidad son algunos de los obst\u00e1culos que comprometen al ejercicio period\u00edstico en Santander y en el resto del pa\u00eds. El proyecto hace un diagn\u00f3stico sobre c\u00f3mo est\u00e1n los medios de comunicaci\u00f3n en Colombia. La intenci\u00f3n es indagar m\u00e1s sobre qu\u00e9 medios de comunicaci\u00f3n existen; c\u00f3mo funcionan, c\u00f3mo se financian, c\u00f3mo es la situaci\u00f3n laboral de los periodistas, si son comunitarios, privados o de la Fuerza P\u00fablica, adem\u00e1s, entender cu\u00e1les son las principales dificultades para ejercer el periodismo en Colombia. El panorama de Santander es ambiguo porque por una parte es el departamento con mayor n\u00famero de zonas silenciadas en el pa\u00eds, pero por otra parte es la regi\u00f3n con mayor cantidad de medios comunitarios, con un total de 63 medios sobre los 136 medios de comunicaci\u00f3n que hay registrados en el departamento. En la provincia de Soto, el 69% de los medios de comunicaci\u00f3n se ubican en Bucaramanga, y solo 3 de los 15 municipios de dicha provincia producen informaci\u00f3n local. Adem\u00e1s, encontramos que, en 99 de los 136 medios analizados, los comunicadores sociales y periodistas cuentan con contratos laborales y el pago de prestaciones legales y de ley. Solamente el 32 por ciento de los medios manejan vinculaci\u00f3n laboral por medio de cupos publicitarios y solo en 35 de los 136 medios no hay ning\u00fan tipo de vinculaci\u00f3n laboral para sus periodistas. La mayor\u00eda de las contrataciones supera el salario m\u00ednimo legal vigente a la hora de pagar. Adem\u00e1s, encontramos que, en 99 de los 136 medios analizados, los comunicadores sociales y periodistas cuentan con contratos laborales y el pago de prestaciones legales y de ley. Sola mente el 32 por ciento de los medios manejan vinculaci\u00f3n laboral por medio de cupos publicitarios y solo en 35 de los 136 medios no hay ning\u00fan tipo de vinculaci\u00f3n laboral para sus periodistas. Todav\u00eda hay muchas zonas en las que el conflicto armado est\u00e1 presente y se siguen presentando casos de censura\u00a0o de autocensura derivados de amenazas o de obstrucci\u00f3n al desarrollo trabajo. Por lo menos, el 60 por ciento de la totalidad de los periodistas entrevistados asegur\u00f3 recibir amenazas por parte de los grupos armados, espec\u00edficamente en las regiones rurales alejadas del epicentro administrativo de cada departamento. La Fuerza P\u00fablica (Fuerzas Militares y la Polic\u00eda Nacional) est\u00e1 en todos los rincones del pa\u00eds, tiene 94 emisoras en operaci\u00f3n y tambi\u00e9n se ubican en las ciudades, no son exclusivas de las zonas perif\u00e9ricas. Sin embargo, hay muchos casos en los que la \u00fanica fuente de informaci\u00f3n que llega a los municipios es de parte de los medios comunitarios o de la Fuerza P\u00fablica. Las emisoras de la Fuerza P\u00fablica no producen contenido local, entonces, la parrilla de contenidos o es propaganda institucional o son programas musicales que no llevan ning\u00fan beneficio de informaci\u00f3n a la comunidad, pues la gran mayor\u00eda de estas emisoras est\u00e1n conectadas a una programaci\u00f3n nacional, entonces no producen noticias locales. Esto es algo que implica a muchos actores y la idea es formar una red que comience desde la academia, que el mismo Estado incida y los periodistas aporten. Es necesario capacitar. En la mayor\u00eda de los municipios alejados y afectados por el conflicto, los periodistas trabajan emp\u00edricamente, y esto es una manera de restringir la informaci\u00f3n. En las ciudades hay que aprovechar el acceso a Internet que posibilita la creaci\u00f3n de medios digitales. Estos medios digitales aparte de ser una gran estrategia para activar la informaci\u00f3n, tambi\u00e9n sirven como mecanismo de control en el que cualquier ciudadano puede participar al crear canales de comunicaci\u00f3n.", "contenido_auxiliar": "\u00bfEn qu\u00e9 consiste el proyecto Cartograf\u00edas de la Informaci\u00f3n?  \u00bfCu\u00e1les son las principales conclusiones derivadas del estudio hecho en Santander?  Con respecto a la financiaci\u00f3n, \u00bfqu\u00e9 encontraron en el an\u00e1lisis?  \u00bfCu\u00e1l es el promedio del salario de un periodista en esta regi\u00f3n?  \u00bfDe que manera el conflicto armado sigue afectando el ejercicio period\u00edstico en el pa\u00eds?  \u00bfQu\u00e9 ocurre con las Fuerza P\u00fablica en otras regiones del pa\u00eds?  \u00bfQu\u00e9 efectos ha generado esto?  \u00bfC\u00f3mo revertir la situaci\u00f3n y evitar que esto siga sucediendo?  \u00bfC\u00f3mo aportan los ciudadanos a la difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n local?  Por Tom\u00e1s Alejandro Gaviria O.", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/al-encuentro-con-el-testigo-jesus-abad-colorado-lopez/", "titulo": "Al encuentro con \u2018El Testigo\u2019, Jes\u00fas Abad Colorado L\u00f3pez", "fecha": "13 diciembre, 2018", "contenido": "Se\u00a0 sostiene\u00a0 en\u00a0 dos\u00a0 muletas mientras\u00a0 un\u00a0 grupo\u00a0 de\u00a0 estudiantes y profesores de jurisprudencia de la Universidad del Rosario lo escuchan y lo observan casi sin parpadear. Son las 3 de la tarde. A las 4 tiene programada una entrevista y a las 5 otra. Sin que lo note, el pasillo del Claustro de San Agust\u00edn que conduce a las cuatro salas donde est\u00e1n expuestas las fotograf\u00edas se llena de visitantes con c\u00e1maras y celulares en la mano. Ancianos, j\u00f3venes, estudiantes de colegio -que van por las tareas que les dejan en clase-, amigos y universitarios quieren saludarlo. Todos aguardan el turno, todos quieren preguntar algo sobre su experiencia, esa que por m\u00e1s de dos d\u00e9cadas fue recapitulando con su c\u00e1mara fotogr\u00e1fica, al seguir el rastro de hombres, mujeres y ni\u00f1os que vivieron -algunos a\u00fan viven- en medio del conflicto armado. Pero \u00e9l toma el turno y lanza una pregunta a los que han terminado el recorrido: \u201c\u00bfQu\u00e9\u00a0 significa esto\u00a0 para\u00a0 ustedes?\u201d. Un\u00a0 silencio\u00a0 inc\u00f3modo\u00a0 salta en el ambiente. Nadie se atreve a responder, hasta que Michelle, una de las estudiantes rosaristas que no supera los 19 a\u00f1os dice: \u201cPara m\u00ed es un acercamiento a lo que nosotros ignoramos. Me est\u00e1s ense\u00f1ando que esto no es ajeno, que esto pas\u00f3 en el pa\u00eds\u201d. Se podr\u00eda pensar que para una poblaci\u00f3n que ha vivido cincuenta a\u00f1os en medio de un conflicto armado poco queda por aprender sobre la guerra y la violencia. Tambi\u00e9n se podr\u00eda especular que, en las ciudades capitales, la confrontaci\u00f3n no se vivi\u00f3 de la misma manera como en las comunidades apartadas y azotadas por guerrilleros, paramilitares y la Fuerza P\u00fablica, y que, por esto, como lo menciona la escritora y poetisa Piedad Bonnett, \u201cla memoria no es sino una suma caprichosa de partes a la que hoy le damos un sentido y ma\u00f1ana otro\u201d. Cierra los ojos y sonr\u00ede. Jes\u00fas Abad mira al resto del grupo. Alguien comenta que esto se deber\u00eda ense\u00f1ar en los salones de clase, que el colombiano debe tomarse\u00a0 en\u00a0 serio\u00a0 su\u00a0 historia\u00a0 y que, al hablar de la memoria del que tiene, ni en Noruega ni en Finlandia ni en Dinamarca. Y ah\u00ed es donde uno dice, \u00bfcu\u00e1l ha sido el proyecto realmente pol\u00edtico que han tenido? El resultado de lo que hay\u00a0 en\u00a0 esta\u00a0 exposici\u00f3n\u00a0 deber\u00eda de tocarle a ellos, y por eso hay una fotograf\u00eda de un espejo roto en esta exposici\u00f3n en donde uno tendr\u00eda que decir que, ah\u00ed se tienen que mirar el pedazo de culpa que tienen ellos como l\u00edderes de Colombia\u201d. Bajo la curadur\u00eda de Mar\u00eda Bel\u00e9n S\u00e1ez de Ibarra, \u201cEl Testigo\u201d recoge im\u00e1genes que Abad Colorado, que incluso, no hab\u00eda publicado. En total son 500 fotograf\u00edas las que\u00a0 se\u00a0 pueden\u00a0 apreciar\u00a0 durante el recorrido por las cuatro salas dispuestas para dar a conocer este material, un homenaje a las v\u00edctimas de la guerra en Colombia. Seg\u00fan cuenta el tambi\u00e9n comunicador\u00a0 social,\u00a0 egresado\u00a0 de la\u00a0 Universidad\u00a0 de Antioquia,\u00a0 la selecci\u00f3n se hizo entre los a\u00f1os 1992 y 2018, y recogen sucesos de desplazamiento, masacres, tomas guerrilleras, desmovilizaciones, marchas por los desaparecidos, minas antipersona y actos simb\u00f3licos a favor de la paz en distintas ciudades del pa\u00eds. \u201cAqu\u00ed no hay vencedores ni tampoco vencidos\u201d, comenta frente a una c\u00e1mara y dos reporteras que lo entrevistan para un medio capitalino. \u201cEsta es una exposici\u00f3n que busca dejar una huella en los ojos de quien la ve\u201d, acota. La exposici\u00f3n est\u00e1 dividida en cuatro salas: \u2018Tierra callada\u2019, \u2018No hay tinieblas que la luz no venza\u2019, \u2018Y aun as\u00ed me levantar\u00e9\u2019 y \u2018Pongo mis manos en las tuyas\u2019, y es tambi\u00e9n una investigaci\u00f3n que a largo plazo quedar\u00e1 condensada en un libro que, seg\u00fan el autor, espera publicarse en el segundo semestre de 2019. \u201cEl trabajo de Jes\u00fas Abad Colorado tiene la capacidad de manifestarse desde la est\u00e9tica, \u00e9l logra con su lente recoger im\u00e1genes que retienen el instante de conflicto, todos\u00a0 deber\u00edamos\u00a0 dar una\u00a0 respuesta\u00a0 inmediata,\u00a0 ojal\u00e1, de repudio, sin hablar de buenos, malos, seguridad, uniformes, banderas, pol\u00edtica, ricos o pobres. Pero \u00e9l responde: \u201cEstas fotograf\u00edas ya no van a cambiar, ya fueron hechas, son parte de una memoria que ojal\u00e1 no se repita. La guerra en algunos lugares de Colombia todav\u00eda no se ha terminado, hay regiones que est\u00e1n viviendo un posconflicto, y hay otras especialmente donde hay cultivos il\u00edcitos que persisten muchos factores de violencia\u201d. Y as\u00ed abre de nuevo un cap\u00edtulo en su historia personal. Ya no con una c\u00e1mara en mano, en medio de la selva, en canoas cruzando r\u00edos, en medio del fuego cruzado de las comunas de su natal Medell\u00edn o siguiendo el paso de un grupo de desplazados. Pareciera que su oficio ahora es el de narrador y que tiene dentro de s\u00ed una voz cuya misi\u00f3n es contar en primera persona por qu\u00e9\u00a0 es\u00a0 \u201cEl\u00a0 Testigo\u201d,\u00a0 la\u00a0 voz\u00a0 de las v\u00edctimas, de los victimarios, a lo mejor, el mensajero que trae respuesta de aquello que parece no tenerlo, y m\u00e1s a\u00fan, cuando la guerra tiene quien la respalde y la siga justificando. Sin\u00a0 soltarse\u00a0 de\u00a0 las\u00a0 muletas -por una cirug\u00eda de rodilla lo acompa\u00f1an-, eleva el tono de su voz y dice: \u201cNo convirtieron a Colombia,\u00a0 con\u00a0 toda\u00a0 la\u00a0 potencia la historia, son fotos para la memoria de un pueblo, fotos que recogen ese rel\u00e1mpago en el que se ilumina la historia. Un instante y un sentimiento que podr\u00edan generar\u00a0 una\u00a0 transformaci\u00f3n\u00a0 en las personas que visiten la exposici\u00f3n\u201d, comenta la curadora S\u00e1ez de Ibarra. Son las 5:30 de la tarde. En una de las salas a\u00fan hay espectadores apreciando el trabajo de Abad Colorado. Llama la atenci\u00f3n que uno de esos espacios la muestra incluye la proyecci\u00f3n de im\u00e1genes y su historia escrita, las cuales no fueron incluidas dentro de los muros de la exposici\u00f3n. El silencio reina. Acomodados en bancas de madera, cinco hombres ven las fotos de campesinos, grupos armados, mujeres llorando,\u00a0\u00a0 uniformados\u00a0\u00a0 encapuchados y dando \u00f3rdenes, animales\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 maltratados, monta\u00f1as vestidas de neblina\u00a0 y\u00a0 bordeadas por hombres armados, guerrilleras\u00a0 con\u00a0 beb\u00e9s en\u00a0\u00a0\u00a0 brazos,\u00a0\u00a0\u00a0 ind\u00edgenas ocultos\u00a0 en\u00a0 sus\u00a0 casas de tabla. Al asomarse por una ventana, frente al Claustro, se ve el Palacio de Nari\u00f1o y a pocos pasos se ubica el Capitolio Nacional. Un anciano expresa, \u201cqu\u00e9 contradicci\u00f3n. Y nosotros ac\u00e1 reconstruyendo la historia y los de afuera nos quieren contar otra\u201d. Jes\u00fas Abad\u00a0 sonr\u00ede\u00a0 no\u00a0 sin\u00a0 antes despedirse con un abrazo a los que a\u00fan lo siguen, lanzando un corto discurso: \u201cEl d\u00eda que entendamos y nos hagan entender el sistema educativo, la clase pol\u00edtica y las mismas iglesias cristianas de este pa\u00eds, que debemos tratar a todo mundo con respeto, a mirar de frente y a los ojos, no a mirar de una forma soberbia a los dem\u00e1s, vamos a ser mejores, porque la gran riqueza del pa\u00eds es esa, es pluri\u00e9tnico y multicultural. Hemos sido racistas y clasistas, y\u00a0 muchas\u00a0 veces\u00a0 el\u00a0 centro\u00a0 mira a la periferia con desd\u00e9n y con desgano, y no hemos entendido que nuestra riqueza est\u00e1 en cada una de esas regiones que esperan ser incluida dentro de los planes de desarrollo. Merecen unos m\u00ednimos de educaci\u00f3n, de respeto, de salud y de un trato digno, que es el que no le hemos dado a la gente\u201d.", "contenido_auxiliar": "Lo simb\u00f3lico La despedida Por Xiomara Karina Monta\u00f1ez", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/la-fotografia-se-expone-como-un-nuevo-instrumento-de-paz-para-la-region/", "titulo": "La fotograf\u00eda se expone como un nuevo instrumento de paz para la regi\u00f3n", "fecha": "4 julio, 2018", "contenido": "Por cinco meses y trece d\u00edas la Fundaci\u00f3n Santandereana para el Desarrollo Regional (Fusader) es la sede del primer encuentro fotogr\u00e1fico de la regi\u00f3n, que en esta ocasi\u00f3n tiene como directriz un enfoque de paz que busca mostrar desde varias partes del territorio y con nuevos \u00e1ngulos la violencia y la victimizaci\u00f3n en Colombia. Su fin es promover la paz: \u201crelaci\u00f3n de armon\u00eda entre las personas, sin enfrentamientos ni conflictos\u201d, seg\u00fan la definici\u00f3n de la Real Academia Espa\u00f1ola (RAE). Para el cumplimiento de este prop\u00f3sito participan en exposiciones, conversatorios y talleres seis exponentes de la fotograf\u00eda documental profesional y emp\u00edrica. Esta iniciativa est\u00e1 a la cabeza de la Corporaci\u00f3n El Cristal, organizaci\u00f3n dedicada a la gesti\u00f3n cultural para la primera infancia y de p\u00fablico adulto, es apoyada por el Ministerio de Cultura, la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga (Unab), Radio Nacional de Colombia, Fusader y Posters Digital, empresa encargada del montaje fotogr\u00e1fico para las exposiciones. Luis\u00a0 \u00c1lvaro\u00a0 Mej\u00eda Arg\u00fcello, director ejecutivo de la fundaci\u00f3n, expresa la pertinencia de este evento para Santander, \u201cel trabajo que se est\u00e1 haciendo con este encuentro es mostrar temas coyunturales en aspectos pol\u00edticos, sociales y ambientales que han estado rodeados de crueldad y sufrimiento, ahora por medio del arte en reuni\u00f3n con los autores se nos\u00a0 presenta\u00a0 hacer\u00a0 reflexiones. Es adicionar al arte a una responsabilidad social para generar un cambio positivo. Nuestra alianza permite fomentar el conocimiento y dinamizar los procesos que se desarrollan en el departamento y en nuestra casa cultural\u201d. Los\u00a0 \u00a0recursos\u00a0 \u00a0destinados\u00a0 \u00a0para el \u00a0encuentro \u00a0fotogr\u00e1fico fueron aportados en un 50 por ciento por el \u00a0ministerio, \u00a030 \u00a0% \u00a0por \u00a0la corporaci\u00f3n \u00a0y \u00a020 \u00a0% \u00a0por \u00a0entidades privadas. En representaci\u00f3n de Santander participan Nelson C\u00e1rdenas, Mario Ni\u00f1o y el Colectivo Memoria Fotogr\u00e1fica, de otras partes del pa\u00eds son Linda Arag\u00f3n, Federico R\u00edos Escobar y Vanexa Romero. Los temas a tratar son la pobreza como\u00a0 violencia,\u00a0 la\u00a0 desconexi\u00f3n de los territorios, la vida de comunidades rurales y urbanas, y su relaci\u00f3n con el ambiente. \u201cEstamos haciendo el encuentro por la idea de pensar, mirar y reformular los caminos que est\u00e1 tomando Santander. Hay que conocer el sentido de las im\u00e1genes que estamos creando porque se debe entender el poder que tienen. Con el encuentro estamos abriendo nuevos espacios para la comunidad para que vean la otra Colombia \u00a0que\u00a0 no\u00a0 nos\u00a0 muestran los medios, sino la Colombia que nos muestran otros colombianos y que el arte y cultura son un eje transformador\u201d,\u00a0\u00a0 comenta\u00a0\u00a0 Natalia Ortiz Mantilla, miembro de la Corporaci\u00f3n El Cristal y coordinadora del primer encuentro. \u2018Revictimizados:\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 historia\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 de un \u00a0despojo\u2019 es \u00a0la \u00a0obra \u00a0de\u00a0 Vanexa Romero, periodista de la Universidad del Norte y actual reportera gr\u00e1fica del peri\u00f3dico  en Barranquilla. Su primera exposici\u00f3n individual est\u00e1 disponible durante el presente mes en Fusader. La\u00a0\u00a0 muestra\u00a0\u00a0 art\u00edstica\u00a0\u00a0 consta de 20 im\u00e1genes que retratan el desalojo de una comunidad en el predio El Tamarindo, espacio temporal humanitario, de acuerdo a la organizaci\u00f3n Comunidades Construyendo Paz en los Territorios (Conpaz), del municipio de Galapa, Atl\u00e1ntico. El 9 de diciembre de 2015, 44 personas fueron despojadas de sus viviendas y enseres por parte de la Inspecci\u00f3n Cuarta de Barranquilla y la Polic\u00eda Nacional debido a la invasi\u00f3n de propiedad privada. \u201cLas fotograf\u00edas son un reflejo de lo que tienen que vivir las personas que realmente sufren la guerra, de c\u00f3mo sobreviven en medio del dolor y con la indiferencia, el ego\u00edsmo y el desinter\u00e9s que encuentran. Es un fen\u00f3meno que se repite. La intenci\u00f3n de la obra es ser un grito visual de algo que no deja de ocurrir. En este caso es la historia de unas personas que fueron desplazadas por la violencia en el Caribe y que nuevamente son desplazadas, esta vez por un ente gubernamental junto a organizaciones privadas\u201d, dice la autora sobre la obra. Los residentes del lugar situado a 30 minutos de la ciudad portuaria, llevaban 10 a\u00f1os viviendo en el predio resultado del desplazamiento por el conflicto armado interno del pa\u00eds. Juan Manuel Garnica, estudiante de literatura de la Unab y asistente a la exposici\u00f3n, comenta que \u201ces una muestra que interpreto como una denuncia, es fuerte ver c\u00f3mo estas personas son despojadas por el bien del progreso y\u00a0 la\u00a0 industrializaci\u00f3n\u00a0 en\u00a0 el Atl\u00e1ntico, todo esto sin importar las historias de esas personas. El desplazamiento es una problem\u00e1tica presente en casi todos los departamentos y en este caso las personas lo viven por segunda vez. \u00a0Con la exposici\u00f3n se les da un altoparlante a sus voces y a su sufrimiento\u201d. Para ense\u00f1ar a las nuevas generaciones el arte de la fotograf\u00eda junto con la importancia de superar el pasado y las dificultades de los entornos, en el marco del encuentro tambi\u00e9n se desarrollar\u00e1 un taller de fotograf\u00eda b\u00e1sica con\u00a0 estudiantes\u00a0 de\u00a0 bachillerato del norte de la ciudad. En la actividad se proyecta realizar una capacitaci\u00f3n de las herramientas de composici\u00f3n fotogr\u00e1fica \u00a0para que \u00a0posteriormente los estudiantes con c\u00e1maras de rollo reflejen en im\u00e1genes la cotidianidad de su territorio. El resultado se divulgar\u00e1 en la clausura del evento. Vanexa Romero\u00a0 \u00a0resalta que las im\u00e1genes tienen el poder de recordarnos quienes somos con la intenci\u00f3n de mejorar, adem\u00e1s, considera que encuentros\u00a0\u00a0\u00a0 como\u00a0\u00a0\u00a0 este son importantes para la memoria hist\u00f3rica de un pa\u00eds porque \u201cpermite preguntarnos y evaluarnos en varios niveles lo que est\u00e1 ocurriendo en nuestra sociedad y que a trav\u00e9s de la fotograf\u00eda podemos se\u00f1alar mejor esos puntos que generan inconformidad e inquietud sobre las situaciones que vivimos\u201d, ella no concibe contar historias sin una c\u00e1mara.", "contenido_auxiliar": "Testimonios contra la violencia  Disparos que construyen paz La memoria, un acto inolvidable Por Juan Guillermo Neira L.", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/lienzo-tambien-queda-rastro-del-fenomeno-narco-america-latina/", "titulo": "Sobre el lienzo tambi\u00e9n queda rastro del fen\u00f3meno narco en Am\u00e9rica Latina", "fecha": "3 agosto, 2018", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/los-protagonistas-de-la-guerra-que-ahora-buscan-serlo-frente-las-camaras/", "titulo": "Los protagonistas de la guerra que ahora buscan serlo frente a las c\u00e1maras", "fecha": "5 julio, 2018", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/de-la-selva-al-set-de-la-guerra-la-pantalla-grande-esto-es-cine-social-para-la-reconciliacion/", "titulo": "De la selva al set, de la guerra a la pantalla grande: Esto es \u2018Cine Social\u2019 para la reconciliaci\u00f3n", "fecha": "14 junio, 2018", "contenido": "Sandra Bola\u00f1os no tiene miedo de contar su pasado, acept\u00f3 sentarse a hablar \ncon un periodista sin pensarlo dos veces. De la mano de su \u201cnueva pareja\u201d, como ella lo present\u00f3, se dispuso a responder los interrogantes que, pronto, se transformaron en una conversaci\u00f3n. Lo hizo luego de ver la proyecci\u00f3n del filminuto en el que fue protagonista, que grab\u00f3 junto a estudiantes de tercer semestre de la clase de realizaci\u00f3n documental, del programa de Artes Audiovisuales de la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga (Unab), como parte del proyecto \u2018Cine Social\u2019, en conjunto con la Agencia para la Reintegraci\u00f3n y la Normalizaci\u00f3n (ARN), el cual se agrup\u00f3 en la muestra denominada \u2018Emociones. Una experiencia de reintegraci\u00f3n\u2019. Por sus movimientos tranquilos, su risa desaforada y el trato con su compa\u00f1ero sentimental, es dif\u00edcil creer que est\u00e1 en un proceso de reintegraci\u00f3n, pues dur\u00f3 20 a\u00f1os en las filas de las Autodefensas Unidas de Colombia (AUC), a las que entr\u00f3 con el prop\u00f3sito de cobrar venganza porque la guerrilla de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc) le hab\u00eda quitado la vida a \nalgunos de sus familiares. De esta decisi\u00f3n hoy d\u00eda se arrepiente. \u201cCuando estaba en la guerra no llevaba la cuenta de eso, pero en las audiencias de Justicia y Paz, cuando narraba los hechos, vi la magnitud de lo que yo hice y el dolor que llev\u00e9 a cada familia\u201d, narr\u00f3 durante la charla. Lleva 2 a\u00f1os y 8 meses en el proceso de reintegraci\u00f3n, de la mano de la ARN en el que tambi\u00e9n participaron 10 personas m\u00e1s que se desvincularon de la guerra, y que buscan acabar con la estigmatizaci\u00f3n.\u00a0Recuerda que tuvo que aprender \nlo necesario sobre el concepto de perd\u00f3n, ya que en el proceso con la ARN se vio sentada en una mesa frente a frente con la persona de la que se quiso vengar a\u00f1os atr\u00e1s. \u201cFue el que asesin\u00f3 a mi hijo y lo perdon\u00e9. Primero, el proceso era conmigo misma y no fue f\u00e1cil. Intent\u00e9 suicidarme tres veces, pero perdon\u00e9, y cuando uno perdona, anda tranquilo\u201d.\u00a0 Y agrega: \u201cNo necesito seguridad, mi seguridad es las ganas que tengo de salir adelante y de demostrarle al mundo que s\u00ed se puede\u201d. Pas\u00f3 14 a\u00f1os en la c\u00e1rcel respondiendo por los delitos que cometi\u00f3 durante dos d\u00e9cadas como integrante de las AUC. Cuando dej\u00f3 la prisi\u00f3n uno de sus mayores miedos fue encontrarse con su familia y al mismo tiempo, su mayor esperanza era volver a ver a sus padres. Estos y otros fragmentos de su nueva vida lograron ser llevados frente a las\u00a0c\u00e1maras. Sin embargo, no contaba con las malas noticias: un d\u00eda antes de la fecha programada para el reencuentro, su mam\u00e1 falleci\u00f3. Y la dicha junto a su pap\u00e1 dur\u00f3 tambi\u00e9n poco. Este muri\u00f3 un a\u00f1o \ndespu\u00e9s. Con sus hermanas, la historia tambi\u00e9n fue un poco amarga. Al principio, la echaron de la casa y no la aceptaban por tener diferencias ideol\u00f3gicas. Ahora, cuenta que la relaci\u00f3n se afianza poco a poco. \u201cPasar un diciembre con mi familia es muy complicado porque voy a estar contenta con ellos, pero ellos conmigo no. De pronto llega alguien a matarme y ellos corren peligro\u201d, comenta. Con el impulso de borrar su pasado y a\u00fan, estando en prisi\u00f3n, le apost\u00f3 a la formaci\u00f3n acad\u00e9mica: curs\u00f3 el bachillerato y luego entr\u00f3 a la Universidad del Pueblo. All\u00ed cursa el pen\u00faltimo semestre de sicolog\u00eda. \u201cEn el futuro me veo como una empresaria, tambi\u00e9n estoy estudiando Gesti\u00f3n Administrativa y el Sena me est\u00e1 dando la oportunidad de consolidar mi proyecto\u201d, expresa. Despu\u00e9s de su paso por las Autodefensas, se arrepiente y hoy se aferra a la idea de que la guerra es absurda. Cita la frase de Mahatma Gandhi: \u201cLa victoria lograda por violencia, es equivalente a una derrota\u201d. Desde que estaba en la c\u00e1rcel, Sandra daba charlas a j\u00f3venes de colegios para que no tomaran su mismo camino, ahora que est\u00e1 en libertad lo hace en instituciones\u00a0de educaci\u00f3n superior. Esto la llev\u00f3 a escribir un libro sobre su \nvida llamado \u201cLas mujeres pueden amar, pero tambi\u00e9n matar\u201d, y a pesar de que en muchos lugares la han tratado con respeto, opina que el rechazo a los reintegrados persiste. \u201cNos toca usar una m\u00e1scara para que nos respeten o para poder sobrevivir en algunas situaciones. Ac\u00e1 estoy d\u00e1ndole la cara al pa\u00eds, dici\u00e9ndoles: \u201cSoy Sandra Bola\u00f1os\u201d y quiero que me den una segunda oportunidad porque quiero vivir en paz conmigo y con la comunidad\u201d. \nAbundio Ariza Bernal, al igual que Sandra, tambi\u00e9n perteneci\u00f3 a las AUC. Estuvo 18 meses antes de ser capturado por el Ej\u00e9rcito Nacional, instituci\u00f3n a la que hab\u00eda ingresado a los 18 a\u00f1os y a la que perteneci\u00f3 hasta los 21. \u201cPara nadie es un secreto que en esa \u00e9poca las personas que pertenec\u00edan a las Fuerzas Militares eran objetivo militar de la guerrilla. Fui secuestrado por ellos y logr\u00e9 salir de all\u00ed. Mi error fue decidir entrar al grupo armado (AUC) teniendo las puertas abiertas \nen el Ej\u00e9rcito Nacional, al que pertenec\u00ed\u201d, cuenta Ariza Bernal, de 38 a\u00f1os. De su \u00e9poca como militar conserva el corte de pelo; se toma su tiempo para organizar las ideas y habla de manera pausada y serena. Mira directamente a los ojos y esboza una sonrisa de vez en cuando, sobre todo cuando habla de sus hijas. Tiene una empresa de arepas con su primo y lo que le apasiona es ponerse las botas puntiagudas, el traje y corbat\u00edn, y cantar rancheras al estilo de los mariachis mexicanos. Estos son sus sustentos econ\u00f3micos, ya que la opci\u00f3n de conseguir un empleo formal la percibe lejana, pues, por su pasado a\u00fan le siguen cerrando las puertas. El hecho de entrar a \u201clas filas oscuras\u201d, como las llama, merece para \u00e9l el calificativo de \u201cla peor decisi\u00f3n de su vida\u201d, que lo mantuvo dentro un a\u00f1o y 6 meses, y que tambi\u00e9n lo llev\u00f3 a acogerse a la ley de Justicia y Paz y ser condenado a 14 a\u00f1os de c\u00e1rcel. El cantante y compositor expone que se arrepiente de haber ingresado all\u00ed porque \u201ceso es tiempo que no se recupera. Dejamos hijas que tienen que crecer \nsolas y ya cuando retornamos, encontramos son se\u00f1oritas y ya son ellas las que le ense\u00f1an a uno sobre la vida\u201d. Y no puede tener m\u00e1s raz\u00f3n al pronunciar estas palabras, pues su hija mayor le demostr\u00f3 con hechos el verdadero significado del amor y del perd\u00f3n. Estando en las filas de las Autodefensas, Abundio dej\u00f3 embarazada a su novia. A los tres meses de que ella diera a luz, fue capturado y solo estableci\u00f3 comunicaci\u00f3n con su hija en tres oportunidades en los \u00faltimos a\u00f1os de su condena. Cuando sali\u00f3 de la c\u00e1rcel no sab\u00eda c\u00f3mo iba a encontrar a su hija ni si lo aceptar\u00eda. Pero para su sorpresa, cuando su peque\u00f1a de casi 15 a\u00f1os lo vio, se desbord\u00f3 en llanto y el abrazo no tuvo que ser solicitado, porque se dio solo como cuando dos fuerzas opuestas se atraen. Meses despu\u00e9s, ella estaba de nuevo llorando desde su ventana, mientras Abundio le cantaba \u201c15 primaveras\u201d, de Vicente Fern\u00e1ndez. Mientras estaba en la c\u00e1rcel, estudi\u00f3 hasta noveno de bachillerato e hizo cinco diplomados en Derechos Humanos. Ahora en su proceso de reintegraci\u00f3n en el que lleva apenas un a\u00f1o, est\u00e1 terminando su bachillerato mientras hace un diplomado en Fortalecimiento de Competencias Productivas y Emprenderismo en la Universidad de Santander (Udes) y para su futuro dice sin titubear, que quiere estudiar una carrera en Mercadeo y Ventas. \u201cMi meta es, mientras termino la ruta de reintegraci\u00f3n, ser profesional y tambi\u00e9n, establecer mi carrera musical porque yo recibo con placidez la oportunidad de que me den estudio en vez de un arma. Es positivo escuchar cuando le dicen a uno que le dan un lapicero y no un fusil ni una pistola\u201d, \nafirma Ariza Bernal. Nunca pens\u00f3 que el estudio, que antes pensaba que no serv\u00eda para nada, tambi\u00e9n lo ayudar\u00eda a acercarse a su hija, pero como \u00e9l lo cuenta: \u201cAhora yo voy a la entrega de boletines de ella y para m\u00ed es muy grato ver que mi hija no pierde ni una materia, me siento\u00a0muy orgulloso y eso me ayuda a m\u00ed porque eso me hace ver que s\u00ed mi hija no pierde una materia, yo tampoco la puedo perder\u201d. Se siente afortunado de haber participado en las grabaciones del filminuto. Asevera que la experiencia le ense\u00f1\u00f3 muchas cosas, sobre todo que \u201cno necesita de tener un camuflado, ni un fusil, ni una pistola para que lo reconozcan a uno. Con estos filminutos miramos que somos reconocidos y aplaudidos por noventa segundos, y que tenemos la oportunidad de mostrarnos\u201d. Tiene presente que con sus decisiones caus\u00f3 da\u00f1o a muchas personas y por eso cuando habla de las v\u00edctimas del conflicto armado agacha su cabeza y baja \nel tono de la voz. Piensa antes de lanzar cualquier comentario y asegura que se ha sentado con v\u00edctimas \u201ca conversar y es bonito cuando ellos le dicen lo perdono, lo apoyo y siga adelante, pero nunca regrese, nunca vuelva a lo que fue\u201d. Es consciente de que, para solicitar el perd\u00f3n y el abandono del odio, el primero que debe hacerlo es \u00e9l mismo, por eso este proceso ya lo vivi\u00f3, primero con el abrazo de un amigo de la familia que se desmoviliz\u00f3 de guerrillero mientras \u00e9l a\u00fan estaba en las filas paramilitares y despu\u00e9s, mientras\u00a0estaba en la c\u00e1rcel cuando estuvo en un pabell\u00f3n con varios guerrilleros y compuso con uno de ellos \nla canci\u00f3n \u201cSeremos amigos despu\u00e9s de la guerra\u201d. Dreisner Osorio Cald\u00f3n, representa la otra cara de la moneda, porque \u00e9l perteneci\u00f3 a las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc) que enfrent\u00f3 a las AUC. Aun as\u00ed, \u00e9l, Sandra y Abundio se encontraron durante \nla proyecci\u00f3n de los filminutos en la Unab. Es el m\u00e1s joven de los tres. Tiene 28 a\u00f1os. A los 17 se enlist\u00f3 en las filas de las Farc, seg\u00fan \u00e9l, sin que nadie lo obligara. Lo hizo por razones pol\u00edticas al ver las injusticias que se comet\u00edan con sectores menos privilegiados como el campesinado. \u201cUno se encuentra con un grupo de estos y se pregunta por qu\u00e9 es la lucha, y cuando le dicen las razones y uno est\u00e1 inconforme por cosas que est\u00e1n pasando, entonces se cree que nada se puede conseguir por medio de las v\u00edas legales\u201d, afirma este hombre en proceso de reintegraci\u00f3n. Actualmente vive con sus dos hijos y est\u00e1 estudiando una Tecnolog\u00eda en Gesti\u00f3n Administrativa en el Servicio Nacional de Aprendizaje (Sena) mientras trabaja media jornada en la ARN ayudando con los oficios varios. No tuvo que pagar una condena de c\u00e1rcel porque su proceso de reintegraci\u00f3n fue por ruta regular al no tener cargos por delitos de lesa humanidad. Se acogi\u00f3 al proceso despu\u00e9s de cinco a\u00f1os de estar en el grupo armado, donde se dio cuenta de que hab\u00eda cosas que \u00e9l no compart\u00eda, pero no fue f\u00e1cil tomar la decisi\u00f3n, ya que \u201csi me quedaba en la organizaci\u00f3n ten\u00eda la posibilidad de morir, y la otra opci\u00f3n era salir. Tambi\u00e9n pod\u00eda morir, porque si me pillaban, me \nmataban\u201d. Abandonar las Farc le permiti\u00f3 acercarse de nuevo a su familia y se dio cuenta que, a pesar de todo, sin la ayuda de sus padres y sus hermanos, no hubiera podido salir. Sus padres eran separados y se guardaban rencor desde hace muchos a\u00f1os, pero cuando lo recibieron, seg\u00fan \u00e9l, \u201cse dieron un abrazo y yo pens\u00e9: qu\u00e9 bonito todos los efectos que una persona puede lograr\u201d. Es el que lleva m\u00e1s tiempo en el proceso de reintegraci\u00f3n, pues completa media d\u00e9cada, y en todo este tiempo la estigmatizaci\u00f3n ha sido la mayor prueba a superar. \u201cDeber\u00edan darse la oportunidad de conocer lo que nosotros estamos dispuestos a hacer, que lo venimos construyendo desde\u00a0hace tiempo y ha sido con esfuerzo\u201d, afirma Osorio Cald\u00f3n. Dreisner comenta que una de las cosas m\u00e1s dif\u00edciles de haber estado en un grupo armado es enfrentarse a las v\u00edctimas, asegura que entiende por qu\u00e9 algunas no han podido perdonar, y agrega que \u201cestamos dispuestos a darles la cara, pues es la manera de poder remediar algo que ni con toda la plata del mundo se puede reparar. Puede decir: \u201cestamos aqu\u00ed\u201d y a pesar de todo lo que \npas\u00f3 seguimos siendo colombianos y como colombianos, estoy dispuesto a tenderle la mano en lo que le pueda colaborar\u201d. En su filminuto, representa el momento en que huye de la selva y el giro que dio su vida al cambiar de entorno. Este proyecto fue una experiencia gratificante para \u00e9l, \u201ces otra forma de contarle a la gente lo que somos y que detr\u00e1s de cada persona hay algo muy importante\u201d. Por \u00faltimo, hace una reflexi\u00f3n en torno a la palabra paz: \u201cEs necesaria para el ser humano, pero la paz no es solo usted dejar un arma y salir a hacer una vida civil con una mujer y unos hijos. La paz se construye desde la base principal que es la casa y ense\u00f1arles a los ni\u00f1os y j\u00f3venes que la paz no es lo que firm\u00f3 el gobierno, sino que es lo que nosotros estamos dispuestos a hacer para no estar m\u00e1s en conflicto\u201d. \n \u00a0", "contenido_auxiliar": "Una banda sonora al ritmo de mariachi Tan solo una oportunidad Por Brahyand Arango Jaimes", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/jesus-abad-colorado-desde-el-angulo-de-la-dignidad/", "titulo": "Jes\u00fas Abad Colorado: desde el \u00e1ngulo de la dignidad", "fecha": "3 noviembre, 2017", "contenido": "\u00a0 En sus manos no solo lleva el peso de la c\u00e1mara. Tambi\u00e9n carga con el peso de miles de historias que ha retratado a trav\u00e9s de su lente. Jes\u00fas Abad Colorado es un fotorreportero colombiano que ha contado la historia del pa\u00eds a partir de im\u00e1genes. Los suyos son retratos que narran el conflicto armado y recuperan la memoria. Su trabajo es contra el olvido. Graduado de Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad de Antioquia, trabaj\u00f3 como fot\u00f3grafo de El Colombiano desde 1992 hasta 2001. M\u00e1s de 30 exhibiciones han reunido el arte en la mirada de Jes\u00fas Abad detr\u00e1s del lente de su Canon EOS 5D. Su trabajo ha sido reconocido a nivel nacional e internacional. Ha ganado el premio Sim\u00f3n Bol\u00edvar de Periodismo tres veces, el premio Caritas de Suiza en 2006 y el Premio de Libertad de Prensa del Comit\u00e9 de Protecci\u00f3n de Periodistas. Colorado le ha puesto rostro a la realidad, a esa verdad colombiana que ha permanecido oculta y \u00e9l siempre revela. Su foco es la dignidad de las personas. A diferencia de muchos de los involucrados en el conflicto armado, \u00e9l ha disparado con su c\u00e1mara y ha reconstruido el pasado. Su papel es el de memoria andante. Colombia es, para \u00e9l, un espejo roto. Y su historia personal es una de esas esquirlas. Como periodista considera que su raz\u00f3n de ser est\u00e1 en la gente. De la mano de Guillermo Gald\u00f3s, de Pacha Films, Horne pretende retratar la vida y obra de Jes\u00fas Abad Colorado. \u201cYo hab\u00eda visto las fotos de Jes\u00fas y me\u00a0impactaron mucho, pero no sab\u00eda nada del fot\u00f3grafo. Fue mi gran amigo, Mauricio Rodr\u00edguez Mu\u00f1era, que me cont\u00f3 la historia de \u201cchucho\u201d Abad, gran fot\u00f3grafo y gran ciudadano del mundo\u201d, dice la documentalista. \u201cEstas fotos hoy son los s\u00edmbolos de una guerra fratricida\u201d. El documental se presentar\u00e1 en Caracol y saldr\u00e1 al aire en el segundo semestre del 2018. Cuando estaba terminando el bachillerato, siempre le\u00eda el peri\u00f3dico que llegaba a la casa de mi hermana mayor, El Mundo. Alberto Aguirre y H\u00e9ctor Abad G\u00f3mez eran mis \u00eddolos, mis columnistas favoritos, ellos fueron la raz\u00f3n por la que quise estudiar esta carrera. Cuando me gradu\u00e9, fui a San Andr\u00e9s porque ten\u00eda dos hermanos viviendo all\u00e1 y pod\u00eda trabajar en un almac\u00e9n o en un banco, pero me devolv\u00ed porque quer\u00eda presentarme a Comunicaci\u00f3n Social en la Universidad de Antioquia. Adem\u00e1s, mi pap\u00e1 trabajaba en la Universidad Nacional y all\u00ed aprend\u00ed a leer los grafitis. Recuerdo un d\u00eda en que pintaron el rostro de un muchacho de Pasto que hab\u00edan matado en una pedrea, en el bloque 46. Creo que era Edmundo Bravo. Era un dibujo que hablaba del conflicto y eso me cautiv\u00f3. Fue en mayo de 1992, cuando catorce militares murieron en una emboscada entre Mutat\u00e1 y Dabeiba, junto a la escuela de Alto Bonito. Los primeros que llegamos fuimos Juan Carlos P\u00e9rez, que ahora trabaja en la BBC, y yo. Vimos los platos de peltre, los uniformes y, al fondo, a unos cuarenta metros, la escuela que ten\u00eda las puertas cerradas. Me asom\u00e9 a ver qu\u00e9 hab\u00eda quedado escrito en el tablero despu\u00e9s del ataque. Cuando lo hice, vi que estaba la historia de Ca\u00edn y Abel escrita con tiza. Era la historia repetida de Colombia, un pa\u00eds en el que nos hemos matado entre hermanos desde hace siglos. Es una serie de fotograf\u00edas en medio de cielos estrellados en regiones donde he documentado la guerra. Las \u00faltimas las hice en Nueva Venecia, un pueblo palafito donde murieron cuarenta pescadores a manos de las AUC en noviembre de 2000. Las he hecho en menguante porque no hay luna y se pueden ver mejor las estrellas. Adem\u00e1s, porque es la \u00e9poca propicia para sembrar. Todo esto juega con un sentido de vida y esperanza: la de los campesinos, los pastores y los pescadores que viven en regiones apartadas sin luz y se gu\u00edan por las estrellas. Hoy muchas personas, gracias a este trabajo que algunos hicimos, pueden hacer reclamos ante nuestra sociedad incr\u00e9dula. Ante la gente que vive en las ciudades y que no saben lo que es la guerra. Ante esos que ponderan de la guerra sin entender lo que pasa en otras regiones. Yo he tenido que bajar la c\u00e1mara muchas veces porque siento que no soy oportuno o porque la otra persona se incomoda. Le doy nombre a ese rostro que aparece ah\u00ed, que no es lo normal dentro del ejercicio del periodismo. Muchas veces el periodista se pone por encima del otro, y as\u00ed no se debe trabajar. Para m\u00ed importa ese otro. Se necesita a alguien que cuente esa historia. Y que lo haga con decoro, con respeto y de forma justa. El pa\u00eds necesita conocer eso que muchas veces pasa en la soledad y en el olvido. En Colombia, los grandes medios se concentran en las ciudades capitales y no se fijan en la periferia ni en su gente. No les importan. Por eso el periodismo es un ejercicio, no de repetir ni de ser antenas repetidoras, sino un ejercicio de caminar con la gente. As\u00ed se le toma el pulso a una sociedad: dialogando y \u00a0conociendo los contextos. El trabajo nuestro no es tragarnos el carretazo que nos dice cualquier persona. El trabajo nuestro es indagar y verificar. Y dudar. Un periodista tiene que dudar de lo que le dicen. Hay que acercarse a la verdad, pero tambi\u00e9n hay que entender que la verdad es un espejo roto. M\u00e1s que la m\u00eda, yo estoy en deuda con mi entorno: les debo un homenaje a los ausentes de mi familia. Muchas familias colombianas tenemos toda una historia de pa\u00eds. Creo que hay una responsabilidad de explicarle a la gente qu\u00e9 significa esta peste que es la guerra. Es un compromiso \u00e9tico. Mi trabajo tambi\u00e9n es generar reflexiones. Como dec\u00eda en el conversatorio: independientemente de qui\u00e9n desarrolle el proceso de paz, yo lo apoyo. Si es un l\u00edder conservador o liberal, no me importa. Mi deber es contribuir a que cese la violencia. Las cifras sobre muertes violentas ligadas al conflicto armado corresponden a un 10 y 15%. Si de cien muertos esos 15% son producto del conflicto, \u00bflos otros a qu\u00e9 corresponden? Tenemos que ponerle atenci\u00f3n a esa otra clase de violencia que no entendemos y que tapamos. Los secuestros y las minas antipersonales siempre son noticia, pero se nos olvida que hay m\u00faltiples tipos de violencia a los que no les hacemos seguimiento. Por ejemplo, la \u00a0violencia sexual, la de g\u00e9nero, el rechazo social, la miner\u00eda, los desastres medio ambientales. Todo hace parte de nuestra violencia. El periodismo es una de las mejores formas para educar a una sociedad. Hay una portada de la revista de National Geographic de hace cuatro o cinco a\u00f1os que dice: \u201cLa fotograf\u00eda puede ayudar a cambiar el mundo\u201d. Yo tambi\u00e9n creo eso. Como fot\u00f3grafo que cuenta su testimonio, yo no busco generar odio sino reflexi\u00f3n. Trato de presentar las diversas caras de ese espejo roto que ha sido la guerra en Colombia para que nos miremos en \u00e9l y entendamos que no hay una sola verdad. Yo siempre he tenido ojos para la vida. En medio de la tragedia, siempre trato de ver la vida. Nunca busco el \u00e1ngulo m\u00e1s aterrador, sino el \u00e1ngulo que hable de la dignidad. Cuando hablo de la resistencia muestro a ese pueblo negro, a ese pueblo ind\u00edgena, a esas mujeres y hombres del campo de forma digna. Muestro paisajes que subvierten el orden y me hacen acordar lo maravilloso que es Colombia. Uno siempre tiene el ojo conectado con el alma. Si yo no me he derrumbado en este pa\u00eds, en medio de tantas cosas duras que he vivido, ha sido por la dignidad de la gente, por la alegr\u00eda, la fortaleza y la capacidad de resistencia o de resiliencia que tienen para seguir creyendo que es posible volver\u00a0 a salir adelante. Esa valent\u00eda y fuerza que he encontrado en los campesinos es la que le falta a la gente de la ciudad. A esos que, desde la comodidad de un sill\u00f3n de la casa, no entienden que la paz que quiere la gente en el campo es tranquilidad para cultivar sus territorios y para dormir sin los pasos de unas botas guerreras. Entonces, \u00bfqu\u00e9 hacemos? \u00bfMaquillamos la ciudad y decimos que no pasa nada, o reconocemos esa serie de problemas a partir de que conocemos esa realidad? La funci\u00f3n del periodismo es necesaria y muy importante porque de alguna manera nos est\u00e1 contando otra historia, otra cara. Pero a veces, en esta sociedad, hemos visto mal el hecho de que el periodismo sea cr\u00edtico. Aqu\u00ed, al que pone el dedo en la llaga lo vemos como problem\u00e1tico. Agradezcamos que a\u00fan hay periodistas que se arriesgan para contar y explicar esa otra realidad. Los periodistas, m\u00e1s que reporteros, debemos ser humanistas para aprender a ponernos en la piel del otro.", "contenido_auxiliar": "Por: Alejandra S\u00e1nchez G\u00f3mez \u2013   \u2013 Bit\u00e1cora Eafit \u00bfPor qu\u00e9 estudi\u00f3 periodismo? \u00bfCu\u00e1l fue su primera fotograf\u00eda del conflicto armado en Colombia? \u00bfCu\u00e1l es el \u00faltimo trabajo que est\u00e1 haciendo? \u00bfC\u00f3mo se debe actuar en esos momentos angustiosos y fuertes para una persona a la que se fotograf\u00eda? \u00bfSe debe compadecer o capturar primero la foto? \u00bfEs decir que eso requiere intentar conocer a las personas y sus historias principalmente? \u00bfLa fotograf\u00eda le ha servido para reconstruir su propia memoria? \u00bfQu\u00e9 otras cosas cree usted que ha visto en sus viajes a las que otras personas no prestan atenci\u00f3n? \u00bfCree que la fotograf\u00eda es una herramienta para educar a una sociedad? \u00bfO todos debemos conocer la realidad vivi\u00e9ndola? \u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1n hechas sus fotos? \u00bfQu\u00e9 ha aprendido entonces de esas personas que fotograf\u00eda?", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/reinsercion-un-nuevo-estilo-de-vida/", "titulo": "Reinserci\u00f3n: \u00bfUn nuevo estilo de vida?", "fecha": "10 abril, 2018", "contenido": "\u201cNo me arrepiento de nada\u201d dice Henry Garavito, un hombre de 34 a\u00f1os que actualmente se encuentra en la c\u00e1rcel de Acac\u00edas-Meta, un lugar apoderado por las fuertes oleadas de calor que cuenta con unas amplias celdas, ba\u00f1os y lugares de visita donde los reclusos tienen la oportunidad de escuchar m\u00fasica y ver pel\u00edculas a su gusto. Se encuentra en un patio que recibe el nombre \u201ccola de pato 2\u201d pagando una condena de 5 a\u00f1os con el fin de culminar su proceso de desmovilizaci\u00f3n. M\u00e1s conocido como \u201cChaval\u201d, este hombre ha sido el autor de m\u00faltiples delitos que afectaron a personas inocentes y a miembros del grupo al margen de la ley, y no resulta extra\u00f1o pues desde ni\u00f1o ha ejercido estas pr\u00e1cticas. Ingres\u00f3 al grupo paramilitar a la edad de 11 a\u00f1os por voluntad propia con el fin de reaccionar ante los abusos que sufri\u00f3 por parte de su t\u00edo durante la infancia. \u201cMi primera v\u00edctima fue mi t\u00edo. Cuando ingres\u00e9 a este grupo armado me ense\u00f1aron no solo a construir armas sino a utilizarlas, por esto cuando tuve la oportunidad de salir solo a las calles con una de estas lo asesin\u00e9, ten\u00eda\u00a0 12 a\u00f1os y sent\u00ed un inmenso alivio\u201d, cuenta \u00a0con dureza. As\u00ed, una vez terminada la tarea, se integr\u00f3 a su grupo armado, en donde se sent\u00eda como en casa, los miembros de ese grupo se hab\u00edan convertido en su familia. Henry, habla con total serenidad de todos los delitos que ha cometido, desde secuestros hasta asesinatos. \u201cEsto claramente no es vida, y muchas veces me pongo a pensar, sin embargo no me arrepiento, es mi trabajo\u201d, reafirma. No obstante, pese a\u00a0 que este hombre conoce todos los beneficios que podr\u00eda traerle la desmovilizaci\u00f3n para reinsertarse asegura que eso no le dar\u00e1 la vida que llevaba. \u201cLlevo toda la vida trabajando con los grupos armados que pelean contra las autodefensas, por esta raz\u00f3n no s\u00e9 desempe\u00f1ar labores b\u00e1sicas\u00bb. \u00abMi salario en este grupo era de unos dos millones de pesos, al mes, y\u00a0 no me imagino viviendo con un m\u00ednimo\u201d, y lo dice con seguridad, pues su experiencia incluye dos intentos de desmovilizaci\u00f3n, reinserci\u00f3n y acceso a los beneficios del Estado, y a\u00fan as\u00ed Henry ha vuelto a recaer en estos grupos armados ilegales. No obstante, a pesar de lo que exponen los beneficios que brinda el Estado para los reinsertados, es muy alto el nivel de consideraci\u00f3n teniendo en cuenta el da\u00f1o causado a la v\u00edctimas, pues reciben ayudas econ\u00f3micas, beneficios laborales y de vivienda a los cuales pueden acceder una vez hayan cumplido la condena que se les imparte por los delitos cometidos, seguido de una solicitud al acceso de estos beneficios que realizan present\u00e1ndose en la Agencia Colombiana de Reintegraci\u00f3n (ACR). Luego de seguir el debido proceso comienzan a ser partidarios de ayudas adicionales como beneficios escolares para sus hijos, subsidio de transporte, entre otros, que se encuentran en la resoluci\u00f3n 0754 del 2013. Aunque existen estos, las personas que hacen parte de los grupos armados prefieren no acceder a ellos pues cuenta \u201cChaval\u201d, el primer obst\u00e1culo son los largos tiempos de espera y el segundo el escepticismo que sienten los excombatientes que aseguran que en la mayor\u00eda de casos el gobierno no les da lo que realmente est\u00e1 escrito en la resoluci\u00f3n. Finalmente el tercero es que ni con todos los beneficios que les brindan podr\u00edan darse la vida que se dan con el salario que reciben de los grupos armados ilegales. Para convencerlos de lo contrario, anualmente se realiza un evento a nivel Cundinamarca destinado para las v\u00edctimas de la violencia y desmovilizados, en donde durante dos d\u00edas se dan a conocer las ventajas de desmovilizarse dejando su pasado de lado y comenzando una nueva vida. El Secretario de la Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca, Nelson Vel\u00e1squez quien se encarga de realizar esta actividad cada a\u00f1o en un municipio diferente del departamento, afirma que esta no se realiza solo con el fin de que exista una interacci\u00f3n v\u00edctima- victimario generando un ambiente de paz y perd\u00f3n, sino que adem\u00e1s los desmovilizados puedan sentirse incluidos tanto en las actividades como en los programas educativos, alimenticios y de vivienda. \u201cMe siento muy orgulloso de los logros que he alcanzado ya que en algunos municipios se han logrado procesos de perd\u00f3n muy importantes, partiendo desde el punto en que hab\u00eda gente que no se soportaba por razones muy claras y a ra\u00edz de esto, las cicatrices del conflicto armado se han venido superando, un evento que ha servido m\u00e1s que para beneficiar materialmente, sirve para integrar y rearmar los tejidos sociales que se encontraban rotos\u201d. Adicionalmente, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), crea una misi\u00f3n social para verificar y apoyar la reinserci\u00f3n de los ex combatientes. Ha acordado realizar esta misi\u00f3n para apoyar el proceso de Paz en Colombia, se centrar\u00e1 en la reinserci\u00f3n y seguridad de los ex combatientes. \u201cDebemos vigilar que se garantice la seguridad personal y colectiva de los ex combatientes y los programas para la protecci\u00f3n de comunidades y organizaciones en los territorios afectados por el conflicto\u201d, afirma la ONU. Henry, quien en alg\u00fan momento tuvo la oportunidad de asistir a uno de estos eventos y conoce acerca del proyecto de la ONU, confirma lo anterior. \u201cTuve la oportunidad estar en uno de los eventos realizados por la gobernaci\u00f3n de Cundinamarca, en donde descubr\u00ed la cantidad de beneficios que existen para los desmovilizados y donde se nota el perd\u00f3n de la mayor\u00eda de v\u00edctimas hacia los victimarios. En cuanto al proyecto de la ONU me parece un poco interesante\u201d. Sin embargo, no cambia su postura frente al arrepentimiento nulo con respecto a todos sus actos, y,\u00a0 pese a que se genera un ambiente de perd\u00f3n y cambio para reinsertarse en la cotidianidad, afirma que aunque est\u00e1 en su proceso de desmovilizaci\u00f3n, motivo por el cual se encuentra pagando una condena de 5 a\u00f1os, volver\u00eda a ingresar al paramilitarismo si tuviera la oportunidad, pues, a pesar de que existen eventos como este donde pueden ayudarle en el proceso de adquisici\u00f3n de sus beneficios y de su reinserci\u00f3n trat\u00e1ndolo como una persona com\u00fan y corriente, nada de esto le asegura una vida como la que puede darse perteneciendo a estos grupos ilegales. \u201cAunque vivo en constante peligro, porque nunca sabes cu\u00e1ndo puedes amanecer muerto o incluso ser asesinado mientras duermes, esta es la vida que yo eleg\u00ed y nada de las cosas que brinda el supuesto Estado puede mejorarla. En la selva le ense\u00f1an a uno que no existe el dolor y aunque soy un ser humano, debo ser fuerte y debo saber a qu\u00e9 cosas me someto\u201d. Adicionalmente, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), crea una misi\u00f3n social para verificar y apoyar la reinserci\u00f3n de los ex combatientes. Ha acordado esta para apoyar este proceso en Colombia, se centrar\u00e1 en la reinserci\u00f3n y seguridad de los ex combatientes. \u201cDebemos vigilar que se garantice la seguridad personal y colectiva de los ex combatientes y los programas para la protecci\u00f3n de comunidades y organizaciones en los territorios afectados por el conflicto\u201d, afirma la ONU. Por otra parte, Los miembros del Consejo de Seguridad han destacado una vez m\u00e1s su satisfacci\u00f3n por el curso del proceso de paz en Colombia y subrayaron su voluntad de seguir apoy\u00e1ndolo. Fabio L\u00f3pez analista de medios y director del Instituto de Estudios Pol\u00edticos y Relaciones Internacionales de la Universidad Nacional encabez\u00f3, un proyecto denominado RECONCILIACI\u00d3N, PERD\u00d3N Y MEMORIA; el cual consiste en recuperar la memoria hist\u00f3rica del conflicto, consider\u00e1ndolo fundamental para la construcci\u00f3n de identidad, enfoc\u00e1ndose en c\u00f3mo el conflicto golpea muchos territorios. \u201cSe han venido haciendo trabajos en 22 municipios de Cundinamarca y hay que decir que no todo es tragedia, hay mucho valor, mujeres berracas, mujeres con dignidad, la sociedad colombiana debe enterarse estos temas que abarcan a las v\u00edctimas y victimarios\u201d. Es importante hacer un sondeo no solo de los victimarios desmovilizados y sus razones para tomar esta decisi\u00f3n, sino de los victimarios que como Henry que no se arrepienten\u00a0 de nada, no ofrecen un perd\u00f3n y est\u00e1n dispuestos a seguirlo haciendo. Actualmente hay m\u00e1s de 63 mil personas desmovilizadas en Colombia y se espera que el n\u00famero vaya en aumento, por esta raz\u00f3n el proyecto es tan importante, porque adem\u00e1s de tener un trasfondo hist\u00f3rico tiene historias personales, las cuales vale la pena escuchar y entender para lograr una comprensi\u00f3n del tema. Las oportunidades que se le brindan a \u201cChaval\u201d son oportunidades tentadoras que le otorgan algunas las entidades del Gobierno. \u201cNo voy a negar que todo lo que ofrecen es muy tentador, sin embargo, tarda mucho tiempo y en ocasiones no se cumplen las promesas hechas por estas entidades\u201d. Como \u00e9l, numerosos combatientes y ex combatientes mantienen su postura y a pesar de la existencia de muchos testimonios y pruebas avaladas por el Estado, no est\u00e1n dispuestos a ceder ante estas u otras propuestas, la reinserci\u00f3n nunca ser\u00e1 un estilo de vida.", "contenido_auxiliar": "\u00a0Por\u00a0Mar\u00eda Espa\u00f1ol Fonseca y Daniela Abella", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/15-logro-cuatro-menciones-especiales-en-el-premio-nacional-de-periodismo-escrito-universitario-orlando-roa-sierra/", "titulo": "15 logr\u00f3 cuatro menciones especiales en el Premio Nacional de Periodismo Escrito Universitario \u2018Orlando Roa Sierra\u2019", "fecha": "5 julio, 2018", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/en-colombia-han-prescrito-la-mitad-de-las-investigaciones-sobre-periodistas-asesinados/", "titulo": "En Colombia, han prescrito la mitad de las investigaciones sobre periodistas asesinados", "fecha": "10 noviembre, 2017", "contenido": "Por causas relacionadas con su oficio, en el pa\u00eds han sido asesinados 154 periodistas en la \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas. Seg\u00fan la Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa (Flip), las investigaciones sobre 77 de estos casos han prescrito. En 2013, la Asamblea General de las Naciones Unidas estableci\u00f3 el 2 de noviembre como el D\u00eda internacional para poner fin a la impunidad de los cr\u00edmenes contra los periodistas. Esta fecha fue escogida con el fin conmemorar a dos reporteros franceses que fueron asesinados al norte de la Rep\u00fablica de Mal\u00ed (\u00c1frica). El Comit\u00e9 para la Protecci\u00f3n de Periodistas publica anualmente el \u00cdndice Global de Impunidad, que clasifica a los pa\u00edses con cinco o m\u00e1s casos sin resolver de periodistas asesinados. Por cumplir este requisito, doce naciones fueron incluidas en la edici\u00f3n de este a\u00f1o. Para obtener los resultados, el Comit\u00e9 evalu\u00f3 la informaci\u00f3n de los \u00faltimos diez a\u00f1os de cada pa\u00eds. Somalia encabez\u00f3 el \u00edndice con 26 casos impunes, seguido por Siria (17), Irak (34), Sud\u00e1n del Sur (5), Filipinas (42), M\u00e9xico (21), Pakist\u00e1n (21), Brasil (15), Rusia (9), Bangladesh (7), Nigeria (5) e India (13). Aunque el Comit\u00e9 resalta que Colombia no haya sido incluido en el \u00edndice, aclara que esto no se debi\u00f3 a un aumento en las condenas, sino por la disminuci\u00f3n de la violencia, resultante del fin del conflicto armado interno. Seg\u00fan la Flip, en el pa\u00eds solo han sido sentenciados los autores materiales e intelectuales de 22 y tres casos, respectivamente. La Fundaci\u00f3n a\u00f1ade que en 2017 prescribieron tres investigaciones y que dos m\u00e1s lo har\u00e1n este mes. En Santander, doce periodistas fueron asesinados en los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os. El \u00faltimo de ellos fue Jos\u00e9 Em\u00e9rito Rivas, cuyo homicidio ocurri\u00f3 el 6 de abril de 2003. Por este caso, que ha sido el \u00fanico en el departamento en recibir sentencia, fue condenado Julio C\u00e9sar Ardila, exalcalde de Barrancabermeja. Para F\u00e9lix Quintero Pino, corresponsal de la Flip en Santander, la disminuci\u00f3n de la presencia de grupos armados al margen de la ley provoc\u00f3 la disminuci\u00f3n de las violaciones (amenazas, intimidaciones, hostigamientos, da\u00f1os en infraestructura) contra el periodismo. \u00a0\u201cEn su momento, cuando tuvimos en el territorio a las Farc, al ELN y a las autodefensas, los que m\u00e1s sufrieron fueron los periodistas de las ciudades intermedias y de los pueblos\u201d. Seg\u00fan Quintero Pino, en lo que va del a\u00f1o, doce presuntas violaciones contra reporteros han sido denunciadas ante la Flip. \n", "contenido_auxiliar": "Por Jonathan M\u00e9ndez Esp\u00edndola", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/todd-howland-las-farc-estan-implementando-los-acuerdos-en-tiempo-real-y-el-gobierno-esta-haciendo-planes-en-tiempo-real/", "titulo": "Todd Howland: \u201cLas Farc est\u00e1n implementando los Acuerdos en tiempo real y el Gobierno est\u00e1 haciendo planes en tiempo real\u201d", "fecha": "25 agosto, 2017", "contenido": " dialog\u00f3 con Todd Howland, director de la Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos en Colombia. Howland lleg\u00f3 al pa\u00eds en 2012 con una experiencia de m\u00e1s de 20 a\u00f1os en materia de derechos humanos y derecho internacional humanitario (DIH) en conflictos armados como los de Angola y el Congo. El jurista estadounidense se ha destacado por su acompa\u00f1amiento a las comunidades v\u00edctimas del conflicto armado y los l\u00edderes sociales. Adem\u00e1s, por mantener una postura cr\u00edtica, calificada por muchos como independiente, al criticar los debates del Congreso durante la refrendaci\u00f3n del Acuerdo y lo que puede llegar a ocurrir en materia de reparaci\u00f3n y verdad si con Ley de Amnist\u00eda y la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) se termina beneficiando a responsables de cr\u00edmenes que no merecen beneficios. Colombia tiene muchos problemas al imponer problemas personales e institucionales frente a los derechos humamos y especialmente los derechos de las v\u00edctimas. Esta es una historia larga y triste. Hab\u00eda una esperanza en que tal vez el proceso de paz cambiara la realidad, pero en realidad no est\u00e1 cambiando. Persisten los intereses de los partidos pol\u00edticos en raz\u00f3n de imponer su gente en las contrataciones, y eso m\u00e1s importante que las v\u00edctimas. Algo est\u00e1 mal, porque la conceptualizaci\u00f3n del Acuerdo de Paz se basa en reconocer que ha habido violaci\u00f3n de derechos humanos, en hacer interacciones con v\u00edctimas de conflicto armado y hacer trabajos de valor social de cara a la reparaci\u00f3n. La Fuerza P\u00fablica no es amnistiable desde el punto de vista internacional. En las Farc lo son los que cometieron el delito de rebeli\u00f3n y los otros que tienen cargos de violaci\u00f3n de derechos humanos, en raz\u00f3n de trabajos que van a hacer, un programa o algo espec\u00edfico. Creo que no es tan dif\u00edcil cambiar la Ley de Amnist\u00eda para no hacer beneficios, pero ser consistentes con los derechos de las v\u00edctimas. No es demasiado tarde para ratificar que el Estado y las Farc acordaron que se va a tomar en serio a las v\u00edctimas y que se va a entrar en un sistema de justicia restaurativa. Cuando estamos hablando de verdad tambi\u00e9n debemos hablar del Estado y de los empresarios. Hay un problema: S\u00ed hay necesidad de crear reconciliaci\u00f3n, pero debe hacerse \u00a0con base en el respeto de los derechos de las v\u00edctimas. La gente de Bojay\u00e1 estaba furiosa con esta reuni\u00f3n porque con las Farc hab\u00eda un proceso de dos a\u00f1os en el que se acept\u00f3 que ellos llegaran y pidiera perd\u00f3n. Pero con los paramilitares no se ha hecho nada, y todav\u00eda est\u00e1n esperando acciones concretas. El Estado dej\u00f3 pasar a estas v\u00edctimas. A pesar que existe la Unidad de Atenci\u00f3n de V\u00edctimas, todav\u00eda no cuentan con servicio m\u00e9dico, no hay atenci\u00f3n sicosocial y no hay una acci\u00f3n de pedir perd\u00f3n. Por favor: no es solamente las Farc. Con ellos hay un esfuerzo real. Creo que ese debate en raz\u00f3n de bienes de las Farc est\u00e1 mal trazado y conceptualizado. Primero, porque la extinci\u00f3n de dominio en este pa\u00eds no funciona bien. Si fuera as\u00ed, con eso se podr\u00eda pagar todo el proceso de paz, casi todo, pero no funciona. En la lista de Farc s\u00ed hay recursos, pero hay que mirar que el sistema de la Unidad de V\u00edctimas gasta mucho dinero en operar. Se tiene que crear transparencia: c\u00f3mo se van a utilizar, para facilitar que las v\u00edctimas vean que s\u00ed hay un esfuerzo. Tengo una sugerencia: Colombia debe utilizar este dinero para facilitar procesos entre esa guerrilla y las comunidades, para escuchar sus quejas, para entender qu\u00e9 tipo de reparaci\u00f3n est\u00e1n esperando y si hay un dinero, despu\u00e9s organizar encuentros. En Bojay\u00e1, por ejemplo, piden v\u00edas para sacar sus productos. La guerrilla tiene capacidad log\u00edstica, entonces, \u00bfpor qu\u00e9 nos los ayudan por un tiempo en este trabajo para crear inclusi\u00f3n econ\u00f3mica? Las comunidades tienen ideas y tienen que ser escuchados. M\u00e1s all\u00e1 de si entregan los bienes o no hay que pensar c\u00f3mo se van a usar. Creo que este debate es m\u00e1s pol\u00edtico. Las Farc est\u00e1n implementando los Acuerdos en tiempo real y el Gobierno est\u00e1 haciendo planes en tiempo real. La guerrilla ha salido de zonas donde se da la econom\u00eda ilegal y los l\u00edderes que est\u00e1n empujando los procesos sociales se enfrentan a grupos ilegales que quieren continuar con los cultivos de coca. La realidad es que el 70 % de los l\u00edderes han muerto en zonas que han sido abandonadas por la guerrilla, lo que indica que s\u00ed hay un vac\u00edo de poder. El Gobierno debe salir de la idea que la Fiscal\u00eda y la Fuerza P\u00fablica lo va a resolver. \u00bfPor qu\u00e9 no lo hicieron antes? Tiene que haber un esfuerzo integral del Estado, el reconocimiento de las autoridades locales, el fortalecimiento de la acci\u00f3n combinada de los resguardos y de consejos comunitarios. Tambi\u00e9n est\u00e1n los peque\u00f1os y grandes empresarios y los consumidores, que pueden crear lazos espec\u00edficos con esas comunidades para que salgan de la violencia. \u00a0", "contenido_auxiliar": "\u00a0 El centro del Acuerdo de Paz son las v\u00edctimas. Sin embargo, organizaciones de Santander como la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos del Carare (Atcc) y la de Familiares Detenidos Desaparecidos (Asfaddes), dicen sentirse aisladas porque no se les ha tenido en cuenta durante la implementaci\u00f3n y en lo que tiene que ver con la conformaci\u00f3n del equipo que integra la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), especialmente. \u00bfEn qu\u00e9 se ha fallado?  Usted ha expresado que la Ley de Amnist\u00eda est\u00e1 beneficiando a miembros de las Farc como de la Fuerza P\u00fablica que han sido sentenciados o que gozan de cierta protecci\u00f3n, y que esto no ayuda en el proceso de reparaci\u00f3n de v\u00edctimas y el conocimiento de la verdad. \u00bfCu\u00e1les son los reparos que hace en este aspecto? \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n tiene sobre el encuentro del 19 de julio entre miembros del secretariado de las Farc y jefes paramilitares, en el que ambos expresaron que su prop\u00f3sito es decir la verdad, y no volver a enfrentarse? \u00bfEs esto garant\u00eda para las v\u00edctimas? En su visita a Bucaramanga, alias \u2018Pastor Alape\u2019, integrante del equipo negociador de las Farc, asegur\u00f3 que la lista de los bienes de la guerrilla est\u00e1 en poder de la Fiscal\u00eda y que de ahora en adelanta la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas es tarea del Estado. \u00bfCu\u00e1les son los obst\u00e1culos que se pueden afrontar en este proceso? \u00a0 Sectores sociales rechazan la muerte de l\u00edderes sociales y denuncian que est\u00e1n desprotegidos, que incluso, se le brinda m\u00e1s seguridad a los guerrilleros. \u00bfPor qu\u00e9 se est\u00e1 presentando esta ola de violencia contra esta poblaci\u00f3n? Por Xiomara K. Monta\u00f1ez Monsalve ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/la-zona-de-reserva-forestal-que-le-abre-camino-las-victimas-del-despojo-en-simacota-santander/", "titulo": "La zona de reserva forestal que le abre camino a las v\u00edctimas del despojo en Simacota, Santander", "fecha": "9 abril, 2018", "contenido": "La zona rural y la cabecera municipal de Simacota, Santander, (provincia Comunera) fueron epicentros del conflicto armado en el Magdalena Medio, escenario de la violaci\u00f3n sistem\u00e1tica de Derechos Humanos y de ataques a la poblaci\u00f3n civil por parte de las guerrillas del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln) y las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc), las Autodefensas Unidas de Colombia (AUC) y militares. Hoy, esta regi\u00f3n empieza a reconfigurarse de la mano de los que un d\u00eda fueron sus pobladores, como parte del proceso de restituci\u00f3n de tierras. Algunos buscan regresar al lugar que los vio nacer, que los convirti\u00f3 en campesinos y trabajadores de la tierra. La mayor\u00eda recuerda y confirma que fueron directa o indirectamente v\u00edctimas de la violencia subversiva y del Estado, que impact\u00f3 en la organizaci\u00f3n social, las juntas de acci\u00f3n comunal y la lucha sindical, cuyas consignas ped\u00edan trabajo digno, desmilitarizaci\u00f3n de los territorios y respeto por la vida. Todo se enmarc\u00f3 en la disputa por la tierra, lo que los llev\u00f3 a soportar castigos como el reclutamiento forzado de menores por las guerrillas de las Farc y el Eln. Algunos relatos de los afectados revelan que no ten\u00edan m\u00e1s opci\u00f3n que \u2018casarse\u2019 con estos bandos para evitar la muerte de familias enteras, pero en ocasiones esto no era prenda de garant\u00eda, ya que algunos padres desesperados por sus hijos, iban en su b\u00fasqueda y resultaban se\u00f1alados y juzgados por paramilitares. Los homicidios selectivos y el destierro operaban bajo la l\u00f3gica de \u201ctraidores a la causa\u201d: los campesinos que no quer\u00edan pertenecer a ning\u00fan grupo terminaban se\u00f1alados, incluso, cuando paramilitares y militares se enfrentaban con los guerrilleros en las fincas. Dependiendo de c\u00f3mo le iba a cada uno en los combates, los propietarios quedaban \u2018marcados\u2019 por los actores armados. Las investigaciones adelantadas por la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras de Santander y el Magdalena Medio como parte del proceso de revisi\u00f3n de las solicitudes, muestran que la alianza de militares con frentes como el \u2018Isidro Carre\u00f1o\u2019 de las Autodefensas Unidas de Colombia (AUC), comandado por Ciro Antonio D\u00edaz Amado, alias \u2018Nicol\u00e1s\u2019, para combatir y acabar con las guerrillas, tambi\u00e9n estaban al servicio de los carteles del narcotr\u00e1fico y de venta de gasolina, y pretendieron ocultar el destierro y la venta de propiedades bajo presi\u00f3n durante la d\u00e9cada de los a\u00f1os 90, \u00e9poca en la que se sit\u00faa el principal n\u00famero de reclamaciones en la entidad. La creaci\u00f3n de este frente tiene como antesala el ingreso a las AUC de los jefes paramilitares Carlos Casta\u00f1o Gil, alias \u2018El Comandante\u2019 y Rodrigo P\u00e9rez \u00c1lzate, alias \u2018Juli\u00e1n Bol\u00edvar\u2019, en el 2000. Adem\u00e1s, su nombre rinde homenaje al inspector de polic\u00eda de la vereda San Juan Bosco Laverde (Santa Helena del Op\u00f3n), identificado como el pionero de los grupos de autodefensa en esta zona de Santander, cuyos integrantes recibieron entrenamiento por parte de militares durante los primeros a\u00f1os de la d\u00e9cada de los 80. El asesinato de l\u00edderes sociales y de activistas pol\u00edticos eran prioridad para los paramilitares como forma de atemorizar a la ciudadan\u00eda. Seg\u00fan el relato de una v\u00edctima, \u201clos paramilitares llegaban a las casas amenazando, nos dec\u00edan que todas las personas que tuvieran m\u00e1s de 10 a\u00f1os viviendo en la regi\u00f3n, que si la guerrilla no los hab\u00eda matado era porque eran c\u00f3mplices o hac\u00edan parte de ese grupo\u201d. De acuerdo con la Agencia Nacional de Tierras (ANT), entre los a\u00f1os 1961 y 1986 se dio el mayor n\u00famero de adjudicaciones de predios a los campesinos de Simacota, durante la Reforma Agraria, como estrategia econ\u00f3mica y social para favorecer a las comunidades campesinas que reclamaban terrenos bald\u00edos y latifundios, entregados adem\u00e1s por el desaparecido Instituto Colombiano para la Reforma Agraria (Incora). Esto contrasta adem\u00e1s con el conflicto y la violencia que se gener\u00f3 por parte de terratenientes, quienes, motivados por la falta de expropiaci\u00f3n de los terrenos comprados por el Incora para la titulaci\u00f3n de bald\u00edos, regresaban a las fincas y ejerc\u00edan presi\u00f3n, lo que finalmente llevaba a las comunidades a desplazarse y abandonar las tierras. Llama la atenci\u00f3n que extensiones de tierra que gozaban de protecci\u00f3n especial por la riqueza h\u00eddrica, de biodiversidad y de calidad para la producci\u00f3n agropecuaria, amparadas por la Ley Segunda de 1959 como Zonas Forestales Protectoras y Bosques de Inter\u00e9s General, pasaron a manos de los labriegos y terratenientes antes de que el conflicto armado estallara. Cuando este recrudeci\u00f3, llegaron a manos de los paramilitares de los bloques de las AUC por medio del despojo, y a terceros por compras que no alcanzaban ni el 30 % de su valor real en el mercado. Como parte del proceso de restituci\u00f3n de tierras, los afectados han solicitado les sean regresadas. Esto llev\u00f3 a que el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Territorial entregara a Restituci\u00f3n de Tierras, v\u00eda proceso de sustracci\u00f3n, dichas zonas, que, seg\u00fan Fabio Andr\u00e9s Camargo Gualdr\u00f3n, director de la entidad territorial, permitir\u00e1n a los campesinos restituidos no solo regresar al lugar que siempre les perteneci\u00f3, sino adelantar todo tipo de proyectos productivos. Sin embargo, Camargo Gualdr\u00f3n recalca que hoy d\u00eda una parte significativa del terreno sustra\u00eddo, no presenta las condiciones de biodiversidad que los caracterizaba: \u201cLo que se deb\u00eda proteger en materia medioambiental, ya no existe. Hemos encontrado expansi\u00f3n de la frontera agr\u00edcola y la deforestaci\u00f3n\u201d. A unque es parad\u00f3jico, los informes de microfocalizaci\u00f3n adelantados por la Unidad tambi\u00e9n han mostrado que con la influencia de los actores armados, algunos bosques a\u00fan permanecen resguardados de la mano del hombre. No obstante, lo que s\u00ed se puede constatar es que \u201clo que certifican las corporaciones aut\u00f3nomas regionales no es lo mismo que se ve en el terreno\u201d. Por medio de la resoluci\u00f3n 1518 del 14 de septiembre de 2016, el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Territorial levant\u00f3 la restricci\u00f3n que ten\u00eda como reserva forestal protegida 30.508 hect\u00e1reas del bajo Simacota, las cuales hacen parte de las 2\u2019125.559 que comprenden la Reserva Forestal del r\u00edo Magdalena. Esta reserva, como seis m\u00e1s (ver recuadro), cuentan con la protecci\u00f3n especial de la Ley Segunda de 1959, sancionada \u201cpara el desarrollo de la econom\u00eda forestal y protecci\u00f3n de los suelos, las aguas y la vida silvestre\u201d. Para levantar la restricci\u00f3n a las hect\u00e1reas mencionadas, t\u00e9cnicamente se adelant\u00f3 un proceso conocido como sustracci\u00f3n, identificado en el \u00e1mbito nacional como el m\u00e1s grande hasta ahora adelantado en el pa\u00eds. Su finalidad es permitir que all\u00ed se puedan adelantar procesos de restituci\u00f3n jur\u00eddica y material por parte de la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras de Santander y el Magdalena Medio, para reparar a las v\u00edctimas de la violencia y del despojo que dej\u00f3 el conflicto armado. Camargo Gualdr\u00f3n afirma que no es com\u00fan ni f\u00e1cil avanzar en las sustracciones, ya que se requieren de estudios t\u00e9cnicos, conocer en detalle la biodiversidad. Adem\u00e1s, reconocer que fueron regiones azotadas por el conflicto, y que de una u otra manera, estuvieron custodiadas por grupos al margen de la ley, y que pasaron a manos de particulares que las han explotado pese a las restricciones legales del gobierno. En las 30.508 hect\u00e1reas sustra\u00eddas en el bajo Simacota, previamente se presentaron entre 2014 y 2016 un total de 141 reclamaciones. De estas, 38 est\u00e1n en etapa judicial (presentadas ante jueces de restituci\u00f3n); 22 m\u00e1s se encuentran en etapa administrativa (recepci\u00f3n y an\u00e1lisis de las mismas), y una ya cuenta con sentencia, es decir, una persona ya fue beneficiada, en diciembre de 2017. Se trata de un expresidente de Junta de Acci\u00f3n Comunal, cuya propiedad restituida se encuentra en la vereda El Paso, quien tuvo que huir con su familia tras el hostigamiento de los paramilitares, en los a\u00f1os 80. \u201cLo dem\u00e1s, 80 restantes, fueron descartadas del proceso de restituci\u00f3n. Los 38 predios que est\u00e1n en etapa judicial suman 1.725 hect\u00e1reas de las sustra\u00eddas. Las restantes las utilizaremos para atender otras reclamaciones y hacer entrega a reclamantes predio a predio en municipios como San Alberto, Aguachica, Cimitarra y Land\u00e1zuri\u201d, asegur\u00f3 Camargo Gualdr\u00f3n. Asimismo, el funcionario menciona que las siete zonas de reserva forestal, ubicadas en el Parque Nacional Natural Cocuy, la Sierra Nevada de Santa Marta, la Serran\u00eda de los Motilones, el Pac\u00edfico y la Amazon\u00eda, representan el 48 % del territorio nacional. A\u00f1ade que una extensi\u00f3n significativa de la Reserva Forestal del r\u00edo Magdalena (cuya zonificaci\u00f3n y ordenamiento est\u00e1 contemplado en la resoluci\u00f3n 1924 del 30 de diciembre de 2013), cercana al Parque Nacional Natural Serran\u00eda de los Yarigu\u00edes, ha tenido una alta intervenci\u00f3n por parte del hombre y su adjudicaci\u00f3n no ha sido controlada por los entes que tienen la competencia de protegerlas. \u201cA pesar de que estas zonas han sido cobijadas por la Ley Segunda de 1959, han sido entregadas durante m\u00e1s de siete d\u00e9cadas por el Incoder, hoy Agencia de Tierras, a campesinos que las han explotado, y las han convertido en zonas para la ganader\u00eda y la agricultura, especialmente\u201d, comenta el director de la Unidad. \n", "contenido_auxiliar": "De vuelta a sus due\u00f1os La sustracci\u00f3n m\u00e1s grande de Colombia Por Xiomara K. Monta\u00f1ez M.  ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/proyecto-de-inclusion-social-una-iniciativa-para-personas-con-discapacidad/", "titulo": "Proyecto de inclusi\u00f3n social, una iniciativa para personas con discapacidad", "fecha": "14 marzo, 2018", "contenido": "El evento se realiz\u00f3 el martes 13 de marzo, en el Auditorio Intermedio de Universidad Cooperativa de Colombia (UCC), y cont\u00f3 con la presencia de representantes del gobierno japon\u00e9s, la Agencia Jica, Ministerio del Interior, La Unidad de las V\u00edctimas y la asistencia de m\u00e1s de 100 personas. La actividad tambi\u00e9n cont\u00f3 con una conferencia sobre herramientas para la inclusi\u00f3n, la necesidad de un transporte accesible e incluyente y el empoderamiento de las personas sordas. Finalmente, se realiz\u00f3 la entrega de los certificados a estos l\u00edderes. La Inclusi\u00f3n Social de las V\u00edctimas del Conflicto con Discapacidad es un proyecto organizado por la Agencia de Corporaci\u00f3n Internacional de Jap\u00f3n, Jica, el cual empez\u00f3 en el 2015 en el municipio del Carmen de Chucur\u00ed bajo la direcci\u00f3n de Murosawa Satoshi, representante de Jica en Colombia. \u201cDesde que iniciamos hemos tenido el prop\u00f3sito de lograr que la gente comprenda la condici\u00f3n de estas v\u00edctimas, porque ellos tambi\u00e9n son ciudadanos y merecen ser escuchados\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Satoshi. Marta Cecilia Guar\u00edn Lizcano, directora territorial de la Unidad para la V\u00edctimas, afirm\u00f3 que \u201cen Colombia existen un aproximados de 8 millones de v\u00edctimas del conflicto armado, de las cuales 200 mil son personas con discapacidad\u201d. Tambi\u00e9n indica que el objetivo del proyecto es incluir a estas personas dentro de los v\u00ednculos sociales cotidianos y hacer valer sus derechos. La clausura de esta escuela de liderazgo fue una estrategia para empoderar a las personas con discapacidad, a partir de diferentes t\u00e9cnicas dise\u00f1adas por expertos japoneses con el fin de involucrar a estas personas en los temas del entorno cotidiano. Asimismo, la Agencia de Cooperaci\u00f3n Internacional de Jap\u00f3n planea adelantar proyectos en otros municipios de Santander, empezando con el municipio Puerto Wilches. \n", "contenido_auxiliar": "Por Crichelly Ni\u00f1o Moreno", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/el-rastro-de-los-que-no-volvieron/", "titulo": "El rastro de los que no volvieron", "fecha": "11 junio, 2017", "contenido": "Por Claudia Patricia Mantilla \n Entre 1970 y 2015, un total de 60.630 personas fueron desaparecidas en Colombia, seg\u00fan datos del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. Con este ep\u00edgrafe m\u00e1s que estremecedor abre la nueva novela de la periodista y escritora colombiana Marbel Sandoval Ord\u00f3\u00f1ez, \u201cJoaquina Centeno\u201d, que hace parte de una trilog\u00eda sobre la violencia de Colombia, y que la antecede su \u00f3pera prima \u201cEn el brazo del r\u00edo\u201d. M\u00e1s adelante, se lee una nota de la autora: \u201cEsta novela est\u00e1 construida sobre un hecho real, pero todos los personajes y sus \nsituaciones son de mi absoluta ficci\u00f3n\u201d. Pero, \u00bfpor qu\u00e9 llevar a la ficci\u00f3n literaria una historia que bien podr\u00eda dejarse a la investigaci\u00f3n period\u00edstica?  convers\u00f3 con la autora en el marco de la pasada Feria Internacional del Libro de Bogot\u00e1. \u201cUna novela es lo que es: ni la verdad ni la mentira. Esta es a mi juicio la funci\u00f3n de la ficci\u00f3n. No dar noticias de unos hechos, sino dar vida a lo que, de otro modo, acabar\u00eda convertido en mero dato, en prototipo y en estad\u00edstica\u201d. Con estas palabras del escritor Eduardo Mendoza en su discurso de aceptaci\u00f3n del Premio Cervantes, Marbel Sandoval se siente identificada. Y a\u00f1ade: \u201cse habla de 60.630 personas desaparecidas en Colombia, pero cada n\u00famero es una v\u00edctima y una cantidad inmensa de v\u00edctimas que sobreviven al desaparecido. Si esto se deja solamente en n\u00famero no significa \nnada pero, si se lleva a una novela y se cuenta la vida de una persona que ha visto pasar sus d\u00edas buscando a su hijo desaparecido, quiz\u00e1 el lector entienda y se sensibilice con \nsu dolor\u201d. \u201cJoaquina Centeno\u201d est\u00e1 narrada desde la voz de dos mujeres, lo mismo sucede con su anterior novela, \u201cEn el brazo del r\u00edo\u201d, en la que Paulina y Sierva Mar\u00eda, las dos ni\u00f1as protagonistas, dan cuenta de la masacre de Vuelta Acu\u00f1a, ocurrida en Cimitarra \u2013 Santander, en 1984. El hecho de que sean mujeres es una circunstancia que para la autora resulta gratuita, \u201ccuando escrib\u00ed \u201cEn el brazo del r\u00edo\u201d, la \nprimera frase que me sali\u00f3 fue: El cuerpo de Paulina Lazcarro nunca fue encontrado. Y de ah\u00ed en adelante, quien empez\u00f3 a narrarse a s\u00ed misma fue una voz femenina, Sierva Mar\u00eda. Luego pens\u00e9 que esa voz ten\u00eda que complementarse con la voz de la muerte. Y, los hechos dec\u00edan que la persona violada, asesinada y desaparecida era otra ni\u00f1a. De ah\u00ed que la novela se cuente en dos voces femeninas. Cuando empiezo a escribir Joaquina Centeno, Joaquina es una mujer, una mujer que para m\u00ed condensa todas las madres de Colombia que est\u00e1n buscando sus hijos desaparecidos\u201d, explica la autora Joaquina, en realidad nace a partir de una imagen que qued\u00f3 grabada en su memoria cuando trabajaba en Bogot\u00e1. Recuerda con claridad a una se\u00f1ora morena de pelo blanco que lleg\u00f3 a la sala de redacci\u00f3n de Colprensa, en 1986, para llevar informaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Familiares Desaparecidos, Asfaddes. \u201cMe entero que esta se\u00f1ora es Josefa de Joya quien cuenta la historia de su hijo que desapareci\u00f3 hace 4 a\u00f1os\u201d. En ese momento, ya hab\u00eda llegado a sus manos una lista de desaparecidos en el pa\u00eds que ascend\u00eda a 3000 personas. \u201cEs un tiempo en el que tengo informaci\u00f3n de primera mano. Veo y siento el dolor de las v\u00edctimas, tambi\u00e9n escucho algunos victimarios. En una mirada retrospectiva se dir\u00eda que el gobierno de Belisario Betancur es un gobierno caracterizado por las desapariciones mientras que el gobierno anterior, el de Julio C\u00e9sar Turbay Ayala, es un gobierno caracterizado por la tortura y los presos pol\u00edticos\u201d. S\u00f3lo d\u00e9cadas despu\u00e9s, comprende que su novela ser\u00e1 contada desde las vivencias de una madre que busca a su hijo desaparecido, y escribe el libro pr\u00e1cticamente en seis meses. \u201cEn ese momento, 2011, La Corte Suprema de Justicia deb\u00eda pronunciarse sobre el caso real de lo que se conoci\u00f3 como \u2018colectivo 82\u2019, el cual denunciaba c\u00f3mo trece hombres fueron detenidos y once de ellos desaparecidos por el organismo de seguridad del estado, F2. La Corte Suprema de Justicia decide devolver\u00a0el caso a La Fiscal\u00eda y abrir de nuevo la investigaci\u00f3n. Accedo al fallo de la Corte y, en ese instante siento que debo escribir la novela\u201d. As\u00ed, nacen las primeras l\u00edneas \nen un invierno de Madrid. La novela estar\u00e1 lista para la primavera. Estructura la obra en diez momentos que alternan con cuatro\u00a0s\u00edncopas en las que se entrecruzan dos historias paralelas que terminan relacionadas por la problem\u00e1tica del narcotr\u00e1fico y la pr\u00e1ctica espeluznante del llamado \u201cfalso positivo\u201d, cr\u00edmenes cometidos por organismos del Estado para entretejer una p\u00e9rfida din\u00e1mica en la que se desaparecen y matan personas, y se las inculpa de delitos que no cometieron con el fin de recibir recompensas. \u201cEl dolor que vive Joaquina que ve agotar su vida sin encontrar justicia no deja de cuestionarme. Estamos en 2017 y el personaje de ficci\u00f3n est\u00e1 hecho sobre un personaje real. Y un pa\u00eds que no tiene justicia es un pa\u00eds que est\u00e1 condenado de antemano\u201d, afirma. La novela tiene forma circular porque poco a poco a\u00f1ade datos como la vida misma de Joaquina Centeno, una madre que busca a su hijo desaparecido y que se sobrepone a las circunstancias m\u00e1s adversas para sumar un dato y otro m\u00e1s hasta encajarlos en una suerte de rompecabezas que la llevar\u00e1n a la verdad. \u201cReparaci\u00f3n yo creo que no va a ver pero, espero que por lo menos haya para ellos el reconocimiento de un estado de que fueron agentes de seguridad de ese estado quienes desaparecieron a sus hijos, a sus maridos, a sus hermanos, a sus padres\u201d, a\u00f1ade. En la medida que transcurre la novela se configura una ciudad, \nBogot\u00e1. Y en la medida que se recorren las p\u00e1ginas, esta ciudad se ensancha en una cartograf\u00eda desgarradora. \u201cEn este pa\u00eds, que \ntiene una vocaci\u00f3n eminentemente agraria, el 30% de su poblaci\u00f3n sobrevive en las \u00e1reas rurales, y el \u00a070 % en las ciudades. \u00bfPor qu\u00e9? Porque en los campos no ha habido posibilidades de desarrollo, y s\u00ed han llegado grupos de todas las tendencias a sacar a los campesinos. Ha llegado la guerrilla, \nel paramilitarismo, el Ej\u00e9rcito, la delincuencia com\u00fan y un Estado \nque los ha dejado abandonados. Las principales v\u00edctimas de este \npa\u00eds est\u00e1n en los campos colombianos. Esas personas son las que migran y conforman las ciudades, algunas con mayor fortuna se integran a los estratos obreros. De all\u00ed que Joaquina Centeno se remonte a la \u00faltima de las guerras contempor\u00e1neas del siglo XX. A la guerra de la violencia. Y es esa geograf\u00eda la que se expande en la novela. Cuando hablo del pap\u00e1 de Joaquina es gente que viene del Tolima, de la violencia conservadora y liberal. \nEs la forma que encontr\u00e9 de mostrar un pa\u00eds que ha crecido de \nmanera desequilibrada\u201d. La novela tambi\u00e9n refleja las mutaciones perversas del narcotr\u00e1fico en Colombia. \u201cEl narcotr\u00e1fico le ha hecho much\u00edsimo \nda\u00f1o a este pa\u00eds, inclusive mucho m\u00e1s que una guerra entre hermanos. Porque el narcotr\u00e1fico todo lo corrompi\u00f3. Las guerrillas \nque inicialmente ten\u00edan reivindicaciones pol\u00edticas fueron tocadas \npor el narcotr\u00e1fico, las clases econ\u00f3micas en las ciudades, tambi\u00e9n. El dinero f\u00e1cil se hizo parte de una cultura, y no solamente entre los traficantes de droga. Sin narcotr\u00e1fico otra hubiese sido nuestra historia. De hecho, en Joaquina Centeno aparece un hombre que es extraditado por narcotr\u00e1fico y termina inmiscuido en la historia\u201d. Pero, si hay algo en lo que repara el libro es en el tiempo, un \ntiempo marcado por un antes y un despu\u00e9s, -antes de la desaparici\u00f3n de Joel, el hijo de Joaquina, y despu\u00e9s de su desaparici\u00f3n-. \u201cEs tan atroz y tan aterrador lo que nos pasa a los colombianos que creamos peque\u00f1as islas en nuestra familia, en nuestro barrio, en nuestra comunidad para sentirnos protegidos y aislarnos del entorno. Eso nos permite vivir, nos salva de alguna manera. Pero, en realidad no es as\u00ed. Porque cuando llega la violencia y nos toca de manera directa, nuestra vida se parte en dos. Una ruptura que se da para siempre. Y eso fue lo que le pas\u00f3 a Joaquina. Y, Joaquina son una y cientos de mujeres\u201d. Mujeres que no pierden la esperanza de que sus seres queridos \naparezcan. Por ello, la espera es una condici\u00f3n que atraviesa la novela, y est\u00e1 relacionada directamente con la incompetencia de la justicia, y con un cerco de mentiras y contradicciones que buscan ocultar la verdad. Cuando Joaquina Centeno se rectifica a s\u00ed misma y, en lugar de decir \u201cdesaparecido\u201d, dice \u201clo desaparecieron\u201d no s\u00f3lo reconoce \nla irrupci\u00f3n de la violencia en su vida, sino que adem\u00e1s asume con conciencia vivir eso que le toc\u00f3. Una lucha tremenda puesto que, tanto en la novela como en la realidad colombiana de ese entonces, la desaparici\u00f3n forzada no era tipificada como delito. \u201cA Joaquina y a todas estas mujeres les toca empezar por dar una pelea, llevar a tribunales internacionales su caso y hacer que Colombia acepte pactos internacionales donde la desaparici\u00f3n de una persona s\u00ed es un delito, y no un acto de ilusionismo. Un delito que debe ser castigado\u201d. Si bien, la desaparici\u00f3n forzada en Colombia hoy d\u00eda es \nconsiderada delito, Sandoval insiste en que \u201clos casos de desaparici\u00f3n forzada de los a\u00f1os 80 en el pa\u00eds tal vez nunca vayan a tener reparaci\u00f3n porque fueron v\u00edctimas de esa d\u00e9cada, y las v\u00edctimas que les sobreviven ya est\u00e1n envejeciendo, al igual que los victimarios. Josefa de Joya estar\u00e1 al\u00a0borde de los 83 a\u00f1os, y mi personaje de ficci\u00f3n, Joaquina Centeno, ya est\u00e1 abandonando la vida y no ha visto justicia a\u00fan. Se van a ir con ese hueco adentro y con ese dolor que se arrastra toda la vida\u201d. Este tipo de novela tiene unas caracter\u00edsticas que se apartan del \ng\u00e9nero policial, o novela negra. La docente Erika Zulay Moreno \nafirma que, si en algo se parecen estas novelas de cr\u00edmenes es en que nunca se llega a una instancia de sanci\u00f3n y los culpables siguen libres. En Joaquina Centeno pasa igual, la lucha incansable por encontrar familiares desaparecidos, as\u00ed sean sus cuerpos, el sobreseimiento de los casos, es decir, los procedimientos judiciales que se suspenden por falta de pruebas, \nen fin, los nombres de los desaparecidos que se archivan en \nexpedientes para generar un ciclo vicioso en el que la justicia siempre est\u00e1 empezando de cero. Y aunque es un tanto desesperanzador este hallazgo, tal como afirma la autora: \u201cestas novelas est\u00e1n retratando desde muy dentro lo que somos\u201d. En la p\u00e1gina 151 se lee: \u201cA estas alturas , con todo el tiempo \nque ha tenido para pensar, Joaquina a\u00fan no entiende si es indiferencia, indiferencia pura y dura, o por el contrario , es la necesidad de vivir a pesar de todo, de blindarse contra tanto estropicio y tanta muerte, de llegar al fin de una d\u00eda m\u00e1s y pensar que hay ma\u00f1ana; que no, que a m\u00ed no me va a pasar eso tan atroz que est\u00e1 pasando y que les est\u00e1 pasando a otros. Al fin y al cabo, ella vivi\u00f3 as\u00ed hasta que tocaron en su propia casa, y los hirieron para siempre, porque esto es la desaparici\u00f3n de Joel, una herida que no desaparece\u201d. Y que muchos insisten en \nno ver. Por ello, respecto al papel\u00a0que ha jugado la sociedad civil en el conflicto armado colombiano y, particularmente frente al tema de la violaci\u00f3n de derechos humanos, la escritora considera que \u201chemos guardado demasiado silencio, creo que nosotros estamos adormecidos, pienso -como Joaquina- que somos completamente indiferentes, s\u00f3lo hasta que nos toque a nosotros, en nuestra propia carne, podremos reaccionar. Como sociedad civil es muy poco lo que hemos hecho y, creo que en \ngeneral el mundo est\u00e1 como est\u00e1 por el silencio de las mayor\u00edas\u201d. Sin embargo, frente al aporte que han hecho las mujeres colombianas en la b\u00fasqueda de verdad y justicia en nuestro pa\u00eds, dice Marbel Sandoval que \u201clas resilientes somos, en general, las mujeres. Los hombres mueren en la guerra. \u00bfQui\u00e9nes sostienen las familias? Las mujeres. \u00bfQui\u00e9nes buscan, insisten y persisten? Las mujeres. Tenemos un papel fundamental y al mismo tiempo somos las v\u00edctimas de esta guerra. Si miramos el \u00edndice de violencia contra las mujeres encontraremos mujeres violadas, vejadas. Y, sin embargo, somos quienes sostenemos esta \nsociedad. Joaquina\u00a0insiste a trav\u00e9s de la novela que si no existiera la \nmemoria tampoco existir\u00edan las v\u00edctimas. Por esto la memoria \nes fundamental. La memoria no es una palabra m\u00e1s acu\u00f1ada en la jerga de la guerra. Joaquina son una y miles. \u201cMiles, como ella \nmisma, que esperan que la justicia act\u00fae, miles que nadie ve y que existen, porque es como si lo sucedido a ella, a su familia y a los otros se hubiera normalizado, que el verbo desaparecer hubiera pasado a volverse parte de la vida, de una vida en un pa\u00eds en el que todo pasa como si no pasara nada\u201d.", "contenido_auxiliar": "Peri\u00f3dico 15\u00a0", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/asi-se-celebraron-los-15-anos-de-15/", "titulo": "As\u00ed se celebraron los 15 a\u00f1os de 15", "fecha": "19 mayo, 2017", "contenido": "Fui uno de los fundadores del    , me sigue llegando a mi casa en Medell\u00edn y sigo creyendo que es un gran medio de comunicaci\u00f3n para Bucaramanga y para la formaci\u00f3n de los estudiantes, a quienes hay que sacarlos de las aulas de clases para que se unten de mundo y de gente en la calle\u201d. As\u00ed lo asegur\u00f3 el primer director del peri\u00f3dico y quien actualmente es el decano del programa de Comunicaci\u00f3n y Periodismo de la Universidad Eafit de Medell\u00edn, Juan Gonzalo Betancur, durante su participaci\u00f3n en el conversatorio de cierre de la celebraci\u00f3n de los 15 a\u00f1os de vida period\u00edstica del Peri\u00f3dico 15, evento que reuni\u00f3 durante tres d\u00edas (2, 3 y 4 de mayo) a exredactores, directores y personal que particip\u00f3 en la creaci\u00f3n de este medio universitario de la capital santandereana. La jornada inici\u00f3 con el conversatorio \u2018\u00bfC\u00f3mo se cubren los hechos judiciales en la regi\u00f3n?\u2019, a cargo de los periodistas Luis Alfonso C\u00e1rdenas, del Diario ADN de Bucaramanga, y Camilo Silvera, de El Frente (ambos exredactores del  ). Los invitados hablaron sobre la importancia de no dejarse consumir por el amarillismo y de los temas judiciales que se abordan desde un enfoque alejado del morbo. Durante \u2018Los 15 de  \u2019 se realizaron charlas y talleres acad\u00e9micos, cuyos temas se centraron en el conflicto armado y el reto de los periodistas para narrar el posconflicto. Adem\u00e1s, la importancia de los medios universitarios en la formaci\u00f3n de periodistas fue un asunto discutido en las jornadas. Las actividades estuvieron a cargo de profesionales que pasaron por las salas de redacci\u00f3n de este medio como Yesid Lancheros, director de  l; Francisco \u2018Paco\u2019 G\u00f3mez Nadal, escritor y especialista en derechos humanos; Ivonne Marcela Rodr\u00edguez, periodista del portal    ; Alberto Donad\u00edo, periodista fundador de la Unidad Investigativa de  , entre otros. Asimismo, se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de la Agencia Colombiana para la Reintegraci\u00f3n, ACR Santander. Los invitados tuvieron tiempo para reflexionar y recordar c\u00f3mo fue su participaci\u00f3n cuando formaron parte del equipo de redacci\u00f3n del  . Yesid Lancheros coment\u00f3: \u201c es un peri\u00f3dico universitario de Bucaramanga que creamos hace 15 a\u00f1os varios estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social de la Unab. Espero que sigan haci\u00e9ndolo, es una forma de empezar a hacer periodismo desde la universidad. Es una gran escuela de aprendizaje. Es una forma de vincularse a los medios de comunicaci\u00f3n\u201d. Por su parte, la periodista de   Ivonne Marcela Rodr\u00edguez, record\u00f3 que \u201cpas\u00e1bamos horas enteras hasta la noche y no nos importaba porque siempre discut\u00edamos los enfoques, por donde hay que hacer la historia. Yo guardo todav\u00eda algunos borradores de las correcciones de texto, ten\u00eda notas con lapicero y me dec\u00eda reescr\u00edbalo y lo tiene que entregar ma\u00f1ana. Yo creo que uno aprende as\u00ed, de la mano de editores que est\u00e1n realmente apasionados por lo que hacen\u201d. \u2018Paco\u2019 G\u00f3mez Nadal, uno de los fundadores de este medio y que actualmente se desempe\u00f1a como periodista independiente, afirm\u00f3 que \u201cgracias a  se conoce la cuidad de otra manera\u201d. Andr\u00e9s J\u00e1come Suesc\u00fan, periodista egresado de la Unab y miembro del equipo de comunicaciones de Ecopetrol, afirm\u00f3 que\u00a0\u201c encendi\u00f3 una chispita sobre el periodismo santandereano y los medios de comunicaci\u00f3n de Bucaramanga\u201d. Aunque los temas que se trataron eran especialmente para periodistas o estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social, la programaci\u00f3n estuvo abierta al p\u00fablico en general, especialmente la Marat\u00f3n de Cine y Periodismo que se realiz\u00f3 el jueves 4 de mayo, con la proyecci\u00f3n de dos pel\u00edculas (Ver\u00f3nica Guerin y Spotligth) y el documental \u2018El informe final (Watergate)\u2019, que concluy\u00f3 con un conversatorio con el periodista Donad\u00edo sobre el periodismo de investigaci\u00f3n. \n \n \n", "contenido_auxiliar": "en la memoria de los periodistas Por Brahyand Arango Brayan Felipe Delgado C.", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/la-puesta-en-marcha-de-la-comision-de-la-verdad-un-malestar-que-aqueja-las-victimas-del-conflicto-armado/", "titulo": "La puesta en marcha de la Comisi\u00f3n de la Verdad, un malestar que aqueja a las v\u00edctimas", "fecha": "6 junio, 2017", "contenido": "El decreto 588 del 5 de abril 2017 detalla la organizaci\u00f3n la  , un mecanismo que busca esclarecer cu\u00e1les fueron los or\u00edgenes y las causas del conflicto para as\u00ed promover y contribuir al reconocimiento de las v\u00edctimas y las responsabilidades de aquellos que participaron en \u00e9l, as\u00ed como abrir espacios de di\u00e1logo en los territorios marcados por la violencia y escuchar a los distintos actores. La CEV hace parte del  , incluido en el  para la Terminaci\u00f3n del Conflicto y la Construcci\u00f3n de una Paz Estable y Duradera, firmado entre el Gobierno y las Fuerzas Armadas Revolucionarias, Farc, el 24 de noviembre de 2016. Ver:    Sin embargo, organizaciones sociales y v\u00edctimas del conflicto alertan sobre los obst\u00e1culos que dicho mecanismo deber\u00e1 afrontar antes de su puesta en marcha, la cual a\u00fan no tiene una fecha clara de inicio, pues, como asegura el acuerdo de paz, deb\u00eda empezar una vez la guerrilla de las Farc entregara completamente las armas, es decir, el pasado martes 30 de mayo, pero, como lo anunci\u00f3 v\u00eda alocuci\u00f3n presidencial Juan Manuel Santos Calder\u00f3n, el lunes 29 de mayo, el desarme tuvo que postergarse 20 d\u00edas m\u00e1s ( , debido a que se han enfrentado dificultades log\u00edsticas en \u00a0la construcci\u00f3n de las Zonas Veredales Transitorias de Normalizaci\u00f3n, y como lo han denunciado miembros del secretariado de las Farc, tambi\u00e9n se han presentado problemas por la presencia de grupos paramilitares que buscan el control de las poblaciones aleda\u00f1as a las zonas. M\u00e1s all\u00e1 de esto, lo que llama la atenci\u00f3n de las v\u00edctimas es que en el decreto no se explica de manera detallada cu\u00e1les son las acciones que realizar\u00eda la Comisi\u00f3n para garantizar la no repetici\u00f3n de los hechos de violencia; es decir, que actos como la desaparici\u00f3n forzada, particularmente, no se vuelvan a repetir. As\u00ed lo dio a conocer el coordinador del Observatorio de Derechos Humanos y Derecho Internacional Humanitario de la Coordinaci\u00f3n Colombia-Europa-Estados Unidos, Alberto Yepes, durante el Foro Detenidos Desaparecidos que se realiz\u00f3 en la Universidad Santo Tom\u00e1s de Aquino, de Bucaramanga, el 23 de mayo, como parte de la programaci\u00f3n de la Semana Internacional del Detenido Desaparecido. \u201cVeamos que en el nombre mismo de la Comisi\u00f3n est\u00e1 el tema de la no repetici\u00f3n. Pero si uno lee el decreto (\u2026)  Es decir, no desarrolla el contenido del t\u00edtulo mismo y parece que su \u00e9nfasis estuviera solamente en el tema de la verdad y que la verdad autom\u00e1ticamente llevara a la convivencia\u201d, asegur\u00f3 Yepes. Algunas v\u00edctimas representadas por la coordinadora general de la Asociaci\u00f3n de Familiares Detenidos Desaparecidos (Asfaddes), Aura Mar\u00eda D\u00edaz Hern\u00e1ndez, manifestaron su intranquilidad, pues, aunque se firm\u00f3 el acuerdo entre el Gobierno y las Farc, y est\u00e1n en marcha las conversaciones con el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln), en Quito, Ecuador, se siguen presentando casos de desaparici\u00f3n de personas en distintas zonas del pa\u00eds. Vale precisar que este delito ha dejado  entre 1970 y 2015, seg\u00fan el informe Hasta Encontrarlos, del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. \u201cNos asalta esa preocupaci\u00f3n de que los casos se vayan a quedar en la impunidad, ya que, en la transici\u00f3n, mientras se instala la Unidad de B\u00fasqueda de Desaparecidos, siguen ocurriendo desapariciones forzadas que est\u00e1n siendo desdibujadas por las mismas autoridades. Dicen que apareci\u00f3 un hombre desmembrado, a los 15 a los 20 d\u00edas, y eso es una desaparici\u00f3n\u201d, dijo D\u00edaz Hern\u00e1ndez. La Unidad de B\u00fasqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el contexto y en raz\u00f3n del conflicto armado (Ubpd), que es uno de los mecanismos que hace parte del Sivjrnr y que entr\u00f3 a regir el 5 de abril de este a\u00f1o con el decreto 589, dise\u00f1ar\u00e1 un plan nacional y otros regionales de b\u00fasqueda y trabajar\u00e1 en cooperaci\u00f3n con la CEV para el intercambio de informaci\u00f3n. Y aunque  colabor\u00f3 en su construcci\u00f3n y sigue de cerca su proceso, el tiempo que pase hasta que se vean las primeras acciones y resultados de la Unidad es un tema que inquieta a las familias que guardan la esperanza de encontrar a sus seres queridos. \u201cNos preocupa tambi\u00e9n el tiempo que transcurra en que se instale completamente la Unidad de B\u00fasqueda de Desaparecidos. Qu\u00e9 va a pasar con las exhumaciones que tenemos pendientes, con las pruebas de ADN que se han tomado y los que est\u00e1n por entregar. C\u00f3mo va a ser eso (\u2026) A nosotros no nos han reparado integralmente, a unos cuantos les han dado unos tres pesos, pero esa no es la reparaci\u00f3n integral (\u2026)\u201d, afirm\u00f3 D\u00edaz Hern\u00e1ndez. Su angustia tambi\u00e9n se justifica en el aumento de los ataques a l\u00edderes y defensores de derechos humanos en el primer trimestre del a\u00f1o. Entre enero y marzo, el  Jaime Humberto Rojas, v\u00edctima de Cimitarra, Santander, hizo la petici\u00f3n que se hiciera el seguimiento a la b\u00fasqueda de los desaparecidos y dijo que en su caso \u201cla Fiscal\u00eda siempre me ha dado la misma respuesta de que es imposible. El cuerpo de mi hija se encuentra aqu\u00ed, en Bucaramanga, fue asesinada en San Vicente de Chucur\u00ed. All\u00e1 nos dieron la informaci\u00f3n de que vini\u00e9ramos a buscarla. Un fiscal de Bucaramanga me llam\u00f3 y me dijo que era imposible\u201d. \nDe acuerdo con el Movimiento Nacional de V\u00edctimas de Cr\u00edmenes de Estado (Movice) \u201cla verdad es garant\u00eda de no repetici\u00f3n\u201d, pero no se puede desconocer que el Estado colombiano tambi\u00e9n ha sido responsable de la violencia ejercida contra la poblaci\u00f3n civil y que organismos como el extinto\u00a0 , bajo la doctrina de seguridad instaurada entre los a\u00f1os 2003 y 2008, igualmente persigui\u00f3, hostig\u00f3 y estuvo comprometido en la desaparici\u00f3n de l\u00edderes sociales, defensores de derechos humanos, integrantes de partidos de oposici\u00f3n a los gobiernos de turno, e incluso, de periodistas. Es por esto que, como asegura Alejandra Gaviria Serna, vocera nacional de Movice, se debe desclasificar la documentaci\u00f3n de inteligencia y contrainteligencia ante la CEV, especialmente, como garant\u00eda de verdad, memoria y la no repetici\u00f3n. Pero, \u00bfhasta d\u00f3nde es posible que esto ocurra? Mientras el tema avanza, las organizaciones sociales tambi\u00e9n han expresado preocupaci\u00f3n ante el fallo dado por la   y la participaci\u00f3n del Congreso a la hora de tomar decisiones en materia de implementaci\u00f3n del acuerdo de paz v\u00eda f . Para Gaviria, si bien es cierto se est\u00e1 anteponiendo el derecho a la paz, \u201ctambi\u00e9n se debe demostrar un compromiso frente al tema\u201d. De otra parte, a las 17 organizaciones que integran lo que se conoce como La Mesa por la Verdad, la cual se conform\u00f3 para hacer acompa\u00f1amiento antes y durante la instalaci\u00f3n de la CEV, les inquieta su futura participaci\u00f3n en el mencionado organismo, cuya elecci\u00f3n de los miembros estar\u00e1 a cargo del Comit\u00e9 de Escogencia que se instal\u00f3 el 18 de abril, en Bogot\u00e1. El Comit\u00e9, de , est\u00e1 compuesto por Diego Garc\u00eda-Say\u00e1n, representante del Secretario General de Naciones Unidas; Jos\u00e9 Francisco Acu\u00f1a, en representaci\u00f3n de la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia; \u00c1lvaro Gil Robles, designado por el Tribunal Europeo de Derechos Humanos; Claudia Vacca Gonz\u00e1lez, como delegada de la Comisi\u00f3n Permanente del Sistema de Universidades del Estado, y Juan E. M\u00e9ndez, del Centro Internacional de Justicia Transicional (Ictj). Adem\u00e1s de los 11 representantes que integrar\u00e1n la CEV, los cuales tendr\u00e1n seis meses de preparaci\u00f3n para poner en funcionamiento todo el aparato que este mecanismo requiere para operar durante tres a\u00f1os, el   tambi\u00e9n deber\u00e1 seleccionar al director de la Unidad de B\u00fasqueda de personas desaparecidas y los magistrados de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP). Gaviria asegura que  conf\u00eda en la experiencia de los que integran el Comit\u00e9, pero \u201clas v\u00edctimas, como el centro del Acuerdo de Paz, esperamos hacer parte de la escogencia del personal que liderar\u00e1 todos estos mecanismos, para que el proceso de escogencia sea leg\u00edtimo ante la sociedad colombiana y se vaya generando la confianza necesaria para el trabajo de la CEV\u201d. As\u00ed lo expresaron a la Comisi\u00f3n por medio de una carta que fue entregada en abril. En   pidieron tener en cuenta \nciertos criterios a la hora de elegir magistrados para la JEP y comisionados para la CEV. Entre estos figura la apertura de convocatorias p\u00fablicas regionales y nacionales, con plazos establecidos para la selecci\u00f3n del personal, as\u00ed como la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda a trav\u00e9s de sugerencias, el enfoque de g\u00e9nero y la interdisciplinariedad profesional. Asimismo, el punto relacionado con la imparcialidad en el proceso, pide que los candidatos \u201cno pueden ser ex miembros o miembros de las Farc, de agencias de seguridad e inteligencia del Estado (como el desaparecido DAS), desmovilizados de grupos paramilitares o estructuras criminales. \u201cLas v\u00edctimas deben tener la oportunidad y los espacios para hacer reparos a la posible selecci\u00f3n de candidatos propuestos con base en hechos probados de actuaciones en contra de los derechos de las v\u00edctimas y los Derechos Humanos\u201d, expresa la comunicaci\u00f3n. \nAlberto Yepes expres\u00f3 que para generar garant\u00edas de no repetici\u00f3n es necesario que la sociedad colombiana discuta el tema y que este asunto, as\u00ed como fue abordado en la negociaci\u00f3n entre el Gobierno y las Farc, tambi\u00e9n se trate en el proceso con el Eln, ya que fue el cap\u00edtulo que le falt\u00f3 a la negociaci\u00f3n adelantada en La Habana, Cuba. Tambi\u00e9n, dio algunas sugerencias que, seg\u00fan \u00e9l, son fundamentales si la CEV no quiere reducirse a una nueva frustraci\u00f3n de las esperanzas de la sociedad. \u201cEl informe que entregue la Comisi\u00f3n de la Verdad, m\u00e1s que escarbar en los hechos dolorosos, debiera poder concluir con una bater\u00eda fuerte de garant\u00edas de no repetici\u00f3n, de reformas a las instituciones, de reformas constitucionales, legales, a las pr\u00e1cticas administrativas, para que la sociedad no vuelva jam\u00e1s a caer en esta situaci\u00f3n que nos llev\u00f3 60 a\u00f1os de conflicto para poder superarla\u201d, recomend\u00f3 Yepes. Aunque la funci\u00f3n n\u00famero cinco de la CEV consiste en la elaboraci\u00f3n de dicho informe final, que incluir\u00eda las garant\u00edas de no repetici\u00f3n, para el funcionario el enfoque deber\u00eda estar en este tema. Igualmente, critic\u00f3 el corto periodo de duraci\u00f3n que podr\u00eda limitar el trabajo y los esfuerzos puestos en el conocimiento de la verdad sobre el conflicto armado. \u201cEl periodo de la Comisi\u00f3n de la Verdad no termina con los tres a\u00f1os de funcionamiento, un periodo que de por s\u00ed es bastante limitado. Estas garant\u00edas de no repetici\u00f3n deben ser ofrecidas en primer lugar a las v\u00edctimas y a quienes resultaron ser afectados por las pr\u00e1cticas genocidas y de violencia sociopol\u00edtica y en general a toda la sociedad que debe poder contar con indicaciones sobre c\u00f3mo reformarse a s\u00ed mismas y c\u00f3mo reformar sus instituciones para impedir que vuelvan a repetirse en el futuro las atrocidades\u201d, concluy\u00f3 Yepes. \n", "contenido_auxiliar": "Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No repetici\u00f3n (CEV) Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y no Repetici\u00f3n (Sivjrnr)  Punto 5 del Acuerdo Final Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y no Repetici\u00f3n, Sivjrnr podr\u00eda terminar el 21 de junio seg\u00fan fecha del calendario)  no hay all\u00ed contempladas cu\u00e1les ser\u00edan esas medidas de no repetici\u00f3n.  60.630 desaparecidos forzosamente  Asfaddes Sistema de Informaci\u00f3n de Agresiones contra Defensores de Derechos Humanos, Colombia registr\u00f3 193 agresiones individuales, de las cuales 20 fueron asesinatos, cifra que super\u00f3 en 80 los ataques. Otros obst\u00e1culos que enfrentar\u00eda la CEV Departamento de Administrativo\u00a0 de Seguridad (DAS) Corte Constitucional  \u201ccar\u00e1cter independiente e imparcial\u201d Comit\u00e9 de Escogencia  La Mesa por la Verdad nueve puntos Se necesitan garant\u00edas Por Silvia Esperanza Serrano \n Xiomara K. Monta\u00f1ez Monsalve  ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/la-asociacion-de-trabajadores-campesinos-del-carare-reclama-mayor-intervencion-estatal/", "titulo": "La Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos del Carare reclama mayor intervenci\u00f3n estatal", "fecha": "26 agosto, 2017", "contenido": "El suroccidente del departamento de Santander vivi\u00f3 la presencia de los frentes 11 y 23 de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia, Farc, durante la primera mitad de la d\u00e9cada de los 80. Al mando de estos frentes estuvo F\u00e9lix Antonio Mu\u00f1oz Lascarro, alias \u2018Pastor Alape\u2019, integrante del equipo negociador de esta guerrilla durante los di\u00e1logos y posterior firma de la paz con el Gobierno nacional. Junto a las Farc, estuvieron en el territorio las Autodefensas Unidas de Colombia, Auc, el Movimiento 19 de abril (M-19) y el Ej\u00e9rcito Nacional. Los grupos armados y la fuerza estatal intimidaban y sembraban el terror a los pobladores de la zona, pero ellos lograron resistir los ataques y desplazar a los actores violentos mediante la defensa pac\u00edfica del territorio, trabajo que les mereci\u00f3 el  , conocido com\u00fanmente como el Nobel Alternativo de Paz, que recibieron en 1990. \u201cUn capit\u00e1n del Ej\u00e9rcito llamado Mauricio Betancur le da una alternativa a la gente: Irse a las guerrillas, unirse a los paramilitares, salir de la regi\u00f3n o morir; y los campesinos que crearon la ATCC dijeron: \u2018No queremos irnos, no queremos morirnos, no nos queremos unir a esos actores\u2019\u201d, recuerda Mauricio Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez, vicepresidente de la Atcc. Con la misma pujanza que tuvieron para desplazar a los actores armados de la regi\u00f3n en los a\u00f1os 80, la comunidad reclama al Gobierno nacional que, como v\u00edctimas del conflicto armado, les resuelva la situaci\u00f3n de informalidad en la que se encuentran cerca de 85 mil 500 de las 95 mil hect\u00e1reas que poseen los miembros de la Atcc, y que sea atendido el abandono estatal del que han sido sujetos. Ana\u00eds Vanessa Castrill\u00f3n Cano es la secretaria ejecutiva de la Asociaci\u00f3n. Ella afirma que \u201ccon la expedici\u00f3n de la ley segunda de 1959, que fue cuando el gobierno nacional, tras un escritorio, pretendi\u00f3 proteger algunas zonas del territorio \u00bfY eso qu\u00e9 quiere decir? Pues que los campesinos no pueden tener nunca titulaci\u00f3n frente a las parcelas o tierras que poseen\u201d. Esta situaci\u00f3n les ha impedido beneficiarse de los proyectos que la Atcc ha gestionado. Seg\u00fan Castrill\u00f3n Cano, la regi\u00f3n adyacente a los r\u00edos Carare y Op\u00f3n hace parte de las zonas de reserva protegidas Serran\u00eda de las Quinchas y Cuchilla del Minero. Ella sostiene que nunca se han opuesto a que su territorio sea zona de reserva protegida, pero que \u201cel gran problema que tenemos nosotros es que la CAS (Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Santander), es la que tiene corresponsabilidad en la preservaci\u00f3n de esas \u00e1reas y nunca les ha hecho planes de manejo, es decir que eso no nos ha permitido conocer en exactitud qu\u00e9 uso se les puede dar a esas tierras\u201d. La compra de predios para ganader\u00eda extensiva es otra de las inquietudes que tienen las directivas de la Atcc: \u201cHay muchas veredas que han desaparecido, por el tema de que las tierras ya han sido compradas por grandes terratenientes; y eso nos tiene realmente preocupados\u201d, comenta la secretaria ejecutiva de la Asociaci\u00f3n. Como consecuencia de la expansi\u00f3n de la frontera ganadera, las tierras m\u00e1s f\u00e9rtiles se est\u00e1n acumulando y ello ha fomentado tambi\u00e9n el desempleo. Seg\u00fan Mauricio Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez, \u201cla ganader\u00eda est\u00e1 fomentando el desempleo, lo que m\u00e1s est\u00e1 generando empleo de la agricultura; un ganadero con cien o doscientas hect\u00e1reas puede tener 200 o 300 reses, y genera por ah\u00ed dos empleos; mientras que un campesino agricultor en una hect\u00e1rea de papaya est\u00e1 generando 20 o 30 empleos\u201d. Aproximadamente, 7 mil campesinos de 36 veredas de los municipios de Cimitarra, Bol\u00edvar, Land\u00e1zuri, Sucre, El Pe\u00f1\u00f3n y La Belleza (provincia de V\u00e9lez), residen actualmente en la zona de influencia de la Atcc, fundada el 21 de mayo de 1987, a ra\u00edz del constante amedrentamiento de los grupos armados. El 10 de mayo Del mismo a\u00f1o, once d\u00edas antes de\u00a0la fundaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n, 36 habitantes de la zona dialogaron con Carlos Iv\u00e1n Pe\u00f1a Orjuela, alias \u2018Alberto Chaparro\u2019 y Virgilio Antonio Vidal, alias \u2018Silver\u2019, comandantes de los dos frentes de las Farc, logrando que cesaran los ataques a la poblaci\u00f3n civil. Pero los grupos armados continuaron su presencia en la zona: \u201cEsa tranquilidad vino a afectarse otra vez en 1999 cuando entraron los cultivos il\u00edcitos de coca en la zona, promovidos por algunas c\u00e9lulas de las Farc que hab\u00edan todav\u00eda, pero tambi\u00e9n apoyados por las Auc\u201d, relata Mauricio Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez. Pese a haber sufrido la violencia de los actores armados, el vicepresidente de la Asociaci\u00f3n afirma que \u201ca nosotros nunca nos tuvieron en cuenta para ese tema (di\u00e1logos y firma de la paz con las Farc), inclusive, desde que se empez\u00f3 a hablar en La Habana, Cuba, aqu\u00ed estuvimos solos en esa parte\u201d. Con la lucha pac\u00edfica de los campesinos, los bloques 11 y 23 de las Farc se disolvieron, en 2005 la desmovilizaci\u00f3n de las Auc permiti\u00f3 que los pobladores de la regi\u00f3n tuvieran tranquilidad y no se volvieran a presentar hechos de violencia ni extorsiones. Eduardo V\u00e1squez Celis vive en la vereda Cobaplata de Cimitarra, \u00e9l recuerda que \u201cuna vez vino alias \u2018Maicol\u2019, que era un criminal, pasando casa por casa pidiendo \u2018vacuna\u2019 por las vacas y hect\u00e1reas de tierra que tuvi\u00e9ramos, pero luego de eso fuimos a la ATCC y all\u00e1 intervinieron para que nos dejaran en paz\u201d. Mauricio Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez comenta que \u201ces dif\u00edcil llegar a todos los colombianos, pero s\u00ed ojal\u00e1 se hubiera llegado a un alto porcentaje de las v\u00edctimas en Colombia para que el proceso hubiera sido m\u00e1s nutrido. De todas maneras, valoramos lo que sucedi\u00f3\u201d. \u00a0 [\u2026] La Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos del Carare reclama mayor intervenci\u00f3n estatal\u00a0 [\u2026]", "contenido_auxiliar": "La titulaci\u00f3n y uso de tierras \u201cNo nos tuvieron en cuenta en La Habana\u201d Por Cristian Eduardo Beltr\u00e1n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/el-ultimo-viaje-la-pelicula-que-busca-sanar-las-heridas-que-dejo-la-guerra-en-el-carmen-de-chucuri/", "titulo": "\u2018El \u00daltimo Viaje\u2019, la pel\u00edcula que busca sanar las heridas que dej\u00f3 la guerra en El Carmen de Chucur\u00ed", "fecha": "26 agosto, 2017", "contenido": "A 178 kil\u00f3metros de Bucaramanga, se encuentra situado El Carmen de Chucur\u00ed, un municipio de la provincia de Mares, \u201ccon olor a cacao y sabor a chocolate\u201d, que como lo cuenta la memoria del conflicto armado en Colombia, fue punto de convergencia de seis frentes guerrilleros: tres de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia, Farc, (46, 12 y 23) y tres del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional, Eln. En las monta\u00f1as del Carmen de Chucur\u00ed naci\u00f3 esta \u00faltima guerrilla en 1964, y que hoy se encuentra en negociaciones con el Gobierno en b\u00fasqueda del cese de hostilidades y la firma de la paz. Beltr\u00e1n Luque fue secuestrado por la guerrilla, que lo mat\u00f3 bajo la sindicaci\u00f3n de estar organizando grupos paramilitares. A manera de escarmiento, arrojaron su cad\u00e1ver a la vera del camino \u2018el 27\u2019, por la v\u00eda a Barrancabermeja, a media hora de El Carmen. Seg\u00fan recuerda Galvis, era una figura conocida por\u00a0los pobladores. Al saberse\u00a0de su fallecimiento el hecho desata la furia de los campesinos quienes deciden enfrentar por medio de autodefensas campesinas a los miembros de la guerrilla. La idea de la reconstrucci\u00f3n de los hechos viene de la experiencia que tuvo David Galvis en el 2015 con el rodaje del documental \u2018\u00daltimos Pasos\u2019, que relata la vida del sacerdote Camilo Torres como guerrillero. Despu\u00e9s de la proyecci\u00f3n del documental, la comunidad de El Carmen de Chucur\u00ed permaneci\u00f3 esc\u00e9ptica ante la idea del uso del cine para la reconstrucci\u00f3n de historias, pues parte de los carmele\u00f1os no quer\u00edan revivir el dolor de aquellos momentos de lucha. \u201cDec\u00edan que yo era guerrillero, la gente me recomendaba que tuviera mucho cuidado al tocar los temas, pero nos sentamos a hablar con los habitantes, les explicamos, reunimos testimonios y les mostramos el guion, les dijimos que si ellos no estaban de acuerdo no contar\u00edamos nada. Hay personas que estaban en contra, pero ahora todo el mundo est\u00e1 conforme\u201d, relata el director del proyecto. El guionista fue Leonardo Rodr\u00edguez Gras, profesor y pr\u00f3ximo licenciado en artes, quien tambi\u00e9n personifica a Alirio Beltr\u00e1n Luque en el largometraje. Juan Felipe Duarte es el productor general, es profesor y estudiante de licenciatura en artes. Leonardo y Juan Felipe son estudiantes de la Universidad de Barrancabermeja, Unipaz, y la pel\u00edcula es su tesis de grado. En la direcci\u00f3n de arte se encuentra Karen G\u00f3mez, fot\u00f3grafa aficionada. Por otra parte Yeison Mej\u00eda Dur\u00e1n es el encargado de la producci\u00f3n ejecutiva, es comunicador social egresado de la Universidad Pontificia Bolivariana de Bucaramanga. El director de los efectos especiales, Jaime Rodr\u00edguez, es gu\u00eda tur\u00edstico de El Carmen de Chucur\u00ed y t\u00e9cnico en seguridad industrial, adem\u00e1s es un exmilitar. Juan Carlos Corzo, el script, es fot\u00f3grafo aficionado. Las grabaciones de la pel\u00edcula iniciaron el domingo 25 de junio y finalizaron el s\u00e1bado 5 de agosto. Actualmente se encuentra en etapa de posproducci\u00f3n y como asegur\u00f3 el director, se estrenar\u00e1 el 12 de octubre de este a\u00f1o.  adem\u00e1s de donar dinero junto con los familiares de Alirio \nBeltr\u00e1n Luque. \u201cLa cuesti\u00f3n de lo que fueron explosiones se utiliz\u00f3 p\u00f3lvora negra, se utilizaron detonadores caseros, todo fue muy recursivo, con la poca experiencia que ten\u00eda de mi servicio militar, la apliqu\u00e9 y me asesor\u00e9 para la creaci\u00f3n de la utiler\u00eda. Muchos de mis implementos de cuando fui militar tambi\u00e9n sirvieron en la pel\u00edcula\u201d, relata Jaime Rodr\u00edguez. La recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n nace del famoso \u201cvox populi\u201d y es reforzada por David Galvis a trav\u00e9s de una investigaci\u00f3n documentada a fondo sobre la historia de El Carmen y de todas las autodefensas de las que el pueblo fue madre. Galvis y su equipo programaron y llevaron a cabo entrevistas con los miembros que estuvieron relacionados con la violencia y siguen vivos. \u201cEn la entrevista con un exguerrillero de las Farc, quien fue parte de la guerrilla y de las autodefensas, el entrevistado llor\u00f3 contando que la guerra y todos los participantes de ella ten\u00edan una deuda con nosotros los j\u00f3venes de la regi\u00f3n, porque nos hab\u00edan hecho mucho da\u00f1o, no solo f\u00edsico, sino moral. Nos dec\u00eda que los j\u00f3venes carmele\u00f1os tenemos un \u201cchip\u201d de guerra, sin haberla vivido directamente. Si pasara algo en El Carmen, nosotros ser\u00edamos capaces de coger un arma y defender nuestro pueblo, porque tenemos esa fuerza y ese temperamento, lo llevamos en la sangre y en la mentalidad\u201d, Karen G\u00f3mez. La importancia de la propuesta de resignificar los acontecimientos \u00a0para que fueran transformadores en el pueblo radica en la visualizaci\u00f3n de la memoria de las v\u00edctimas y de c\u00f3mo fue posible construir un territorio de paz, teniendo en cuenta los factores de orden hist\u00f3rico y social desarrollados en la regi\u00f3n. \u00a0Es una propuesta hecha desde las v\u00edctimas y por las v\u00edctimas, con el fin de generar la reflexi\u00f3n sobre los impactos del conflicto en la comunidad. El principal objetivo de Galvis es que el pueblo carmele\u00f1o se sienta identificado con la pel\u00edcula y de esta manera se sanen algunas de las heridas que dej\u00f3 la guerra. La pel\u00edcula ser\u00e1 enviada a distintos festivales de cine nacionales e internacionales, entre estos el Festival Internacional de Cine de Cartagena de Indias.", "contenido_auxiliar": "Trailer de \u2018El \u00faltimo Viaje\u2019 Por Tatiana Carolina Ni\u00f1o Rueda", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/posverdad-una-verdad-incierta/", "titulo": "Posverdad, una verdad incierta", "fecha": "1 septiembre, 2017", "contenido": "El foro se realiz\u00f3 en las instalaciones de la  . La charla con Andr\u00e9s Sarmiento y Jos\u00e9 Bol\u00edvar empez\u00f3 a partir de una idea propuesta por el moderador Diego Fajardo y con base en esta se da un contexto hist\u00f3rico sobre el nacimiento del t\u00e9rmino de   y su evoluci\u00f3n. Tambi\u00e9n se tocaron temas como la  , los cuales seg\u00fan el periodista fueron claves en el proceso de paz y en la posverdad, ya que se utilizaron como elementos de manipulaci\u00f3n para vender la idea de paz estable y duradera. Un punto importante que se plante\u00f3 en el foro fue que la posverdad tiene un efecto fugaz y que no importa si las personas est\u00e1n de acuerdo con ella o no, pues lo significativo es el impacto que genera, as\u00ed lo dijo Andr\u00e9s Sarmiento. A lo largo de la conversaci\u00f3n se aclar\u00f3 que el concepto existe por ciclos, saca a flote los conflictos humanos y se da debido a los miedos, las amenazas y las libertades que existen en una sociedad. \u201c \u201d, dijo el profesor Jos\u00e9 Bol\u00edvar. Adem\u00e1s de tocar los temas pol\u00edticos del foro, los invitados hablaron de sus experiencias como estudiantes y profesionales para as\u00ed crear un ambiente de confianza con los participantes. Al terminar la charla\u00a0se dio paso a la sesi\u00f3n de preguntas y comentarios por parte de los asistentes a la actividad. [\u2026] entrada Posverdad, una verdad incierta aparece primero en Peri\u00f3dico [\u2026]", "contenido_auxiliar": "posverdad ciencia del marketing, el marketing pol\u00edtico y la comunicaci\u00f3n Para tener claro lo que es la posverdad en Colombia se debe saber que existe una pre verdad donde se negaba el conflicto armado Andrea Fernanda Ortiz Barrag\u00e1n.\u00a0", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/los-santandereanos-le-apuestan-la-construccion-de-la-paz-con-el-eln/", "titulo": "Los santandereanos le apuestan a la construcci\u00f3n de la paz con el ELN", "fecha": "31 octubre, 2017", "contenido": "Con el objetivo de garantizar el cese al fuego entre las partes (Gobierno Nacional y \u00a0ELN, Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional) \u00a0la sociedad civil se vincula a este proceso, proponiendo \u00a0la creaci\u00f3n de un canal de comunicaci\u00f3n directo entre la Mesa de negociaci\u00f3n, las v\u00edctimas del conflicto armado y la sociedad civil. Esta red de organizaciones que hace parte del proyecto \u2018En Santander Construimos Paz\u2019, manifiesta que el reclutamiento de menores, la sustituci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito, las implicaciones de la extracci\u00f3n minera, la Circunscripci\u00f3n especial para la paz, la estigmatizaci\u00f3n de los l\u00edderes sociales, el derecho a la movilizaci\u00f3n y la protesta social, son temas humanitarios que deben priorizarse en el cese bilateral que inici\u00f3 el 1 de octubre del presente a\u00f1o. Hacer sentir la voz del pueblo y en especial la de las v\u00edctimas de Santander, departamento donde naci\u00f3 el ELN en 1964, es una de las prioridades de esta iniciativa. As\u00ed lo resalt\u00f3 Edgar P\u00e9rez, administrador de la Plaza de La Concordia y miembro del programa \u2018En Santander Construimos Paz\u2019. \u201cEl tema del cese no puede ser una exclusividad entre la insurgencia y el Gobierno, se debe incluir los distintos sectores de la sociedad, en especial, el de las v\u00edctimas, la idea es recoger los sentimientos y la opini\u00f3n de ellas\u201d, afirm\u00f3 P\u00e9rez. La propuesta que vincula a las seis provincias del departamento, destaca la participaci\u00f3n de los municipios de Bucaramanga y su \u00e1rea metropolitana, San Gil, Barrancabermeja y Socorro. A su vez, el Sur de Bol\u00edvar y Norte de Santander, \u00a0territorios donde ha operado y opera el ELN, tambi\u00e9n se ha unido al comit\u00e9 de participaci\u00f3n santandereano integrado por cerca de 200 ciudadanos, de los cuales hay entre 20 y 30 v\u00edctimas por municipio. Por su parte, el sector educativo incluye la cooperaci\u00f3n de tres instituciones de educaci\u00f3n superior: la Universidad de Santander- UDES, la Universidad Santo Tom\u00e1s y la Universidad Industrial de Santander, UIS. Jes\u00fas David Maldonado, representante del Consejo Superior de la UIS, resalt\u00f3 que el Consejo Superior de esta universidad no particip\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de la propuesta presentada por el comit\u00e9 de \u2018En Santander Construimos Paz\u2019. Sin embargo, la UIS fue invitada por la Mesa de Quito Ecuador a una reuni\u00f3n que se realizar\u00e1 el pr\u00f3ximo 20 de octubre en Bogot\u00e1 con universidades como la Nacional de Colombia y otras instituciones educativas, con el objetivo de establecer los mecanismos que incluyan a la sociedad civil, en especial del sector acad\u00e9mico. \u201cNos sugieren que el rector y el representante hagan parte de una comisi\u00f3n para ayudar a definir mecanismos de participaci\u00f3n, la idea es tratar de intervenir \u00a0en los di\u00e1logos, proponer mesas regionales donde se establezca di\u00e1logos para la paz y democracia para la paz\u201d, manifest\u00f3 Jes\u00fas Maldonado,\u00a0 quien destaca el\u00a0 rol que pueden tener los estudiantes en la Mesa \u00a0de Quito. Dentro de la propuesta presentada el pasado 2 de octubre, por las organizaciones para la intervenci\u00f3n de la sociedad civil en el proceso de monitoreo al cese bilateral entre el Gobierno Nacional y el ELN,\u00a0 solicitan a la mesa de negociaci\u00f3n crear di\u00e1logos subregionales o pastorales. Asimismo, las organizaciones, mediante un comunicado\u00a0 invitan a las partes de la Mesa de negociaci\u00f3n a realizar informes p\u00fablicos de manera peri\u00f3dica de los avances del cese bilateral y a prolongarlo hasta el 2018. M\u00e1s de 140 organizaciones sociales hacen parte de la iniciativa \u2018En Santander construimos paz\u2019 \u00a0", "contenido_auxiliar": "Participaci\u00f3n de la sociedad civil Inclusi\u00f3n del sector educativo Di\u00e1logos subregionales  CIFRA Por Pilar Mej\u00eda Araque", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/las-politicas-hacen-del-cientifico-una-marioneta-administrativa-elena-stashenko/", "titulo": "\u201cLas pol\u00edticas hacen del cient\u00edfico una marioneta administrativa\u201d: Elena Stashenko", "fecha": "13 septiembre, 2017", "contenido": "Se sienta en una banca alargada de madera bajo una grande sombrilla, acompa\u00f1ada de algunos papeles situados en la mesa frente a ella. Est\u00e1 en su espacio, el Centro Nacional de Investigaciones para la Agroindustrializaci\u00f3n de Especies Vegetales Arom\u00e1ticas y Medicinales Tropicales (Cevinam) en la Universidad Industrial de Santander (UIS). Han pasado 35 a\u00f1os desde que Elena Stashenko lleg\u00f3 a Bucaramanga, cuando en 1982 dej\u00f3 su Rusia natal junto a su esposo, de nacionalidad colombiana. Al a\u00f1o siguiente, cuando se vincul\u00f3 como docente en la UIS donde dirige el Cevinam y ha hecho su trayectoria laboral, el concepto de investigaci\u00f3n era abstracto debido a su escasez. Seg\u00fan ella, los pilares para fundamentar su desarrollo se centran en el conocimiento, la disponibilidad de infraestructura adecuada, un personal preparado, la motivaci\u00f3n \u201cporque en la ciencia un elemento importante es la curiosidad\u201d, y el financiamiento para la realizaci\u00f3n de iniciativas, los cuales han moldeado m\u00e1s la forma de entender el concepto con el paso de los a\u00f1os. La consecuencia de la situaci\u00f3n actual tiene sus or\u00edgenes en el siglo XVI. No se puede mirar aisladamente a Colombia porque es un hecho que sobrepasa sus fronteras. Al llegar a Am\u00e9rica, los conquistadores tomaron las colonias como fuentes de extracci\u00f3n de recursos naturales, y les daban un \u2018valor agregado intelectual\u2019 en Europa. Una parte del panorama cotidiano es el reflejo de esa mentalidad arraigada que \u201cpara cambiarla implica decisiones fuertes tanto gubernamentales como de la gente. A veces las riquezas naturales hacen que el pa\u00eds no desarrolle sus riquezas intelectuales\u201d, adem\u00e1s de que hay prioridades pol\u00edticas por resolver, como es la existencia del conflicto armado en el pa\u00eds. La limitada disponibilidad de recursos ha sido una constante que afecta el trabajo de Stashenko. Tanto en su caso como con los investigadores en general, para sobrellevar los proyectos se necesita el financiamiento del gobierno a trav\u00e9s del presupuesto estipulado para el a\u00f1o en curso. Sobre esto, hay una problem\u00e1tica actual acerca de la disponibilidad de recursos, dado que el Presupuesto General de la Naci\u00f3n destinado para Ciencia y Tecnolog\u00eda para 2018, pasar\u00e1 de $320 mil millones a $220 mil millones. Tambi\u00e9n de recursos p\u00fablicos y privados, o de fuentes internacionales como distintas ONG, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) y la Agencia de los Estados Unidos para el Desarrollo Internacional (conocida por sus siglas en ingl\u00e9s, Usaid). Sin embargo, cuando ninguna de las opciones es suficiente, la otra alternativa es generar medios a trav\u00e9s de asesor\u00edas, servicios anal\u00edticos de productos naturales o forenses, o actividades de extensi\u00f3n, entendidas como proyectos donde la industria puede financiar. Asumir este papel ocasiona que los investigadores dejen a un lado parte de su rol principal. \u201cLa labor del cient\u00edfico es la creaci\u00f3n de conocimiento, pero empieza a ser como un gestor de recursos. Los proyectos formalizados, administrativamente r\u00edgidos, lo que hacen es sofocar a la ciencia porque la mente humana y la innovaci\u00f3n no funcionan como lo hacen las cadenas de la acreditaci\u00f3n. Porque eso seca la mente, y si la ciencia fuera acreditada entonces no habr\u00eda muchos conocimientos que fueron hechos por serendipia\u201d, refiri\u00e9ndose a los hallazgos que surgen cuando se est\u00e1 buscando algo diferente. Aparte de los recursos, otro problema latente es la falta de continuidad de los procesos. \u201cLa ciencia por s\u00ed no es una pol\u00edtica p\u00fablica\u201d, y esa continuidad va vinculada a los gobiernos de turno. El desarrollo de la ciencia se ve constantemente interrumpido por los diferentes enfoques que cada mandatario tiene en su periodo de administraci\u00f3n. Los medios de comunicaci\u00f3n, a trav\u00e9s de sus contenidos, informan y ense\u00f1an a la sociedad sobre temas de inter\u00e9s y actualidad. Pero seg\u00fan su experiencia, Stashenko piensa que en Colombia este papel es visto desde otra perspectiva. \u201cLos medios est\u00e1n enfocados en satisfacer los instintos b\u00e1sicos, con enfoques muy reproductivos. Se resaltan valores que no deber\u00edan ser resaltados\u201d, dice. Las tem\u00e1ticas abordadas por el periodismo se resumen en \u201cgoles, balas y colas\u201d, porque en su opini\u00f3n es m\u00e1s f\u00e1cil evocar los instintos primarios que invitar al otro a pensar y reflexionar, haciendo que los espectadores consuman sin criterio, sin diferenciar lo bueno de lo malo. Tal exaltaci\u00f3n hace que el espacio para la ciencia sea demasiado reducido. Al no ser un tema de gran acogida, la divulgaci\u00f3n de la ciencia se ve limitada. Los medios tambi\u00e9n son negocios, y un factor importante es la venta y circulaci\u00f3n de los mismos. Si las publicaciones fueran \u00fanicamente de informaci\u00f3n cient\u00edfica, sencillamente no se vender\u00edan, expresa Stashenko. \u201cAhora son muy comerciales, los temas bajaron de nivel, las explicaciones muy a prueba de tontos, porque no hay quien lea, quien compre. La poblaci\u00f3n no est\u00e1 masivamente dispuesta para leer esto\u201d, opina. Por otro lado, est\u00e1 el papel de las instituciones educativas sobre la formaci\u00f3n integral de los estudiantes. Para preparar ciudadanos m\u00e1s cr\u00edticos, hay que educarlos. \u201cMe parece que la peor matanza de curiosidad, de amor por la ciencia, se hace en los colegios\u201d, debido a que se prioriza el cumplir con una nota, y no la creaci\u00f3n de curiosidad y conocimiento. Los colegios, dice, necesitan profesionales m\u00e1s profundos, que no tengan una visi\u00f3n reduccionista de la educaci\u00f3n, sino que impartan un conocimiento de verdad, el cual sea integral. Con el fin de lograrlo, hace falta la exaltaci\u00f3n de la carrera del maestro, de su rol y la posici\u00f3n que tienen como formadores de la sociedad. El reto va m\u00e1s all\u00e1 de educar,\u00a0 generar recursos y legislaciones para que proceda. Para Elena Stashenko, \u201cla dificultad fundamentalmente es filos\u00f3fica, como tambi\u00e9n a nivel de Estado de saber ubicarla, resaltar su importancia a nivel macro. Que la ciencia no sea una cosa abstracta, como un cient\u00edfico metido en su laboratorio consumiendo el dinero p\u00fablico para hacer descubrimientos que no sirven de nada, sino que en realidad por un lado mostrar que s\u00ed sirven los descubrimientos y se pueden usar en la vida diaria\u201d, como es en su caso el proyecto \u201cFortalecimiento de la agroindustria de aceites esenciales crudos y rectificados en el municipio de Barbosa, Santander\u201d, finalizado en diciembre de 2016, el cual ten\u00eda como objetivo la contribuci\u00f3n al desarrollo de la cadena productiva de plantas medicinales y arom\u00e1ticas en dicho municipio. \u00a0", "contenido_auxiliar": "Dificultades en el proceso La ciencia en la sociedad colombiana Luc\u00eda Jeaneth Gualdr\u00f3n C.", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/traves-del-campo-las-mujeres-le-apuestan-al-progreso-y-la-paz/", "titulo": "A trav\u00e9s del campo las mujeres le apuestan al progreso y a la paz", "fecha": "27 septiembre, 2017", "contenido": "Ya es una realidad que el trabajo de la mujer campesina es conocido por gran parte de la ciudadan\u00eda bumanguesa gracias a proyectos, como el de la   que le apuestan a la productividad del campo y la valoraci\u00f3n de sus productos. \u201cMercadillos\u201d es la m\u00e1s reciente apuesta que la fundaci\u00f3n hace para la inclusi\u00f3n de las mujeres que viven en las comunas 1, 2 y 3 de la ciudad y \u201cera una forma de construcci\u00f3n de paz desde el territorio\u201d, as\u00ed lo define  , coordinadora de proyectos de la Fundaci\u00f3n Mujer y Futuro. El deseo de visibilizar a las mujeres de las zonas rurales m\u00e1s vulneradas con la muestra de sus trabajos hechos a mano, con materiales naturales provenientes de las verdades y corregimientos, se materializ\u00f3 el 9 de julio de este a\u00f1o con el primer \u201cmercadillo de mujeres\u201d en Bucaramanga. Este mercadillo se realiz\u00f3 a las afueras de las instalaciones de la fundaci\u00f3n ubicada en el barrio San Francisco y sus protagonistas fueron aquellas mujeres que decidieron participar desde tiempo atr\u00e1s en la fundaci\u00f3n y que buscaban alternativas de progreso y liderazgo para sus vidas. Ah\u00ed mismo bajo unas carpas y en mesas, las mujeres, no solo campesinas sino tambi\u00e9n aquellas v\u00edctimas de la violencia f\u00edsica, pudieron vender productos como quesos, yogures, frutas, verduras y artesan\u00edas. \u201cEn el momento de realizarlo (Mercadillo) todo fue muy bonito, perfecto, porque las mujeres pudieron traer sus productos, se organizaron y vendieron absolutamente todo lo que trajeron. Dio buenos resultados\u201d, afirm\u00f3 Terraza que estuvo presente en el evento adem\u00e1s de coordinarlo. A ra\u00edz de este proyecto, la Unidad Municipal de Asistencia T\u00e9cnica Agropecuaria (Umata) y representantes de la alcald\u00eda de Bucaramanga tienen un proyecto similar de   sin embargo, no se realizan continuamente donde las mujeres tienen poca participaci\u00f3n. La unidad vio en el proyecto de la fundaci\u00f3n la oportunidad de juntarse y es por eso que se abri\u00f3 una licitaci\u00f3n y para la  con la diferencia de que participar\u00e1n las mujeres que trabajan con la fundaci\u00f3n, pero adem\u00e1s de eso 40 familias de artesanos. Se tiene previsto realizar estas actividades en  donde habr\u00e1 50 carpas para sus vendedoras (es) y adem\u00e1s de eso toda la log\u00edstica necesaria incluyendo la parte f\u00edsica para la realizaci\u00f3n efectiva del evento, este comenzar\u00e1 desde las 8:00 am e ir\u00e1 hasta las 4:00 pm. Para hacer parte del mercadillo la Fundaci\u00f3n Mujer y Futuro requiere de la participaci\u00f3n de las mujeres en   con el fin de orientarlas para que estas reciban asesor\u00edas con sus productos, un acercamiento m\u00e1s real en las ventas y puedan prevenir eventualidades el d\u00eda del evento. Nieves Portilla lideresa de la vereda Capilla Alta en el corregimiento 2 que empez\u00f3 desde hace cincos a\u00f1os a trabajar por sus sue\u00f1os, expresa con profunda felicidad que \u201cel mercadillo es muy interesante porque as\u00ed o sea ya podemos traer m\u00e1s gente del sector rural a que vendan sus productos directamente a la gente y tambi\u00e9n para que conozcan que hay gente que est\u00e1 interesada en que ellas progresen sobre todo las mujeres campesinas. Bucaramanga es la ciudad del \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga (AMB) con los mayores \u00edndices de violencia por efecto de que las mujeres son las principales v\u00edctimas de maltrato y lesiones por parte de sus parejas con 1.153 casos de los cuales 579 mujeres son bumanguesas, as\u00ed lo registr\u00f3 medicina legal en el \u00faltimo informe de 2016. En vista de que la violencia hacia la mujer no es un problema del siglo XXI, la  , sin \u00e1nimo de lucro, donde se dieron cuenta que en esa \u00e9poca hac\u00eda falta un grupo, una organizaci\u00f3n desde la cual se pudiese reflexionar sobre todas las desigualdades e inequidades hist\u00f3ricas de las mujeres en la sociedad. , directora de la Fundaci\u00f3n Mujer y Futuro, explica que \u201choy la fundaci\u00f3n a trav\u00e9s de sus planeaciones estrat\u00e9gicas ha logrado organizar sus l\u00edneas de acci\u00f3n y trabajamos espec\u00edficamente en tres l\u00edneas estrat\u00e9gicas que son:  . Esta \u00faltima, aunque est\u00e1 en nuestra planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica como una l\u00ednea de acci\u00f3n es una l\u00ednea que transversaliza todos los contenidos\u201d. A trav\u00e9s de procesos formativos se hacen incidencias y se invita a las mujeres a hacer veedur\u00eda, control social y control pol\u00edtico, adem\u00e1s de que la fundaci\u00f3n presta sus servicios en asesor\u00edas psicosociales. Uno de los proyectos que ha llevado a cambios durante el recorrido, fue el incidir en el plan de desarrollo departamental y el de las alcald\u00edas \u201cdejando incorporada (\u2026) la capacitaci\u00f3n a los funcionarios en salud sexual reproductiva, en la sentencia   que despenaliza el aborto en tres causales (peligro para la vida de la mujer, inhabilidad fetal de car\u00e1cter letal y embarazo por violaci\u00f3n)\u201d. Por otra parte, datos del Instituto Nacional de Medicina Legal evidencian que en 2016, en el \u00e1rea metropolitana de Bucaramatan, se presentaron 59 feminicidios por parte de las parejas o exparejas de las v\u00edctimas por lo que estos homicidios siguen marcados por las relaciones afectivas. El 40 % de las mujeres v\u00edctimas fueron asesinadas por su pareja o ex pareja y en promedio tres de los agresores posteriormente se suicidan. Las actividades realizadas por la fundaci\u00f3n son financiadas por Cooperaciones Internacionales entre las que est\u00e1n: Agenda Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (aecid), Agencia Catalana de Cooperaci\u00f3 al Desenvolupament (ACCD) e Inter-American Foundation 1969. Como caracter\u00edstica principal la organizaci\u00f3n es y no tiene ning\u00fan relacionamiento con partidos pol\u00edticos lo que hace que el equilibrio financiero sea m\u00e1s inestable. Maida L\u00f3pez, lideresa hace siete a\u00f1os de la fundaci\u00f3n, reconoce que esta \u201ces una entidad muy importante donde nosotras como mujeres empezamos a participar y capacitarnos en la equidad de g\u00e9nero y los derechos fundamentales de la mujer. Tanto as\u00ed que (\u2026) hemos estado fuera de la ciudad en algunos encuentros con las mujeres del pa\u00eds\u201d. En articulaci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Mujer y Futuro, y el Movimiento Ruta Pac\u00edfica de las Mujeres \u2013 regional Santander est\u00e1n presentes en nueve regiones del pa\u00eds y se enfoca en las labores de ayuda e incidencia en el marco del conflicto armado. La mesa de mujeres de la ruta ha participado en los puntos del proceso de paz firmado por el  . Seg\u00fan Audrey Robayo, directora de la ruta en Santander, \u201cel primer pu nto del acuerdo que fue el punto agrario que no ten\u00eda enfoque de g\u00e9nero y que para las mujeres no hab\u00eda quedado nada, ah\u00ed empezamos a movernos y hacer incidencia con otras mujeres\u201d. Por medio de caravanas, plantones y marchas se movilizan por las calles de la ciudad entre 200 y 300 mujeres de acu erdo al tiempo que estas lideresas dispongan. \u201cAhora estamos haciendo mucha incidencia, participando en las mesas que se est\u00e1n abriendo para lo de la mesa con el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln) lo que se ha venido, que no sabemos esa vaina pa\u2019 donde va, pero hay que seguir ah\u00ed insistiendo\u201d. es la \u00fanica organizaci\u00f3n en el pa\u00eds que ha construido una comisi\u00f3n de la verdad. All\u00ed est\u00e1n plasmados m\u00e1s de mil testimonios de mujeres v\u00edctimas del conflicto en el pa\u00eds y donde las ellas en anonimato cuentan lo que les pas\u00f3 y c\u00f3mo superaron la situaci\u00f3n. \u00a0  est\u00e1 incursionando en el concepto de econom\u00eda y la valorizaci\u00f3n del trabajo de la mujer con la creaci\u00f3n de un   porque el trabajo de la mujer \u201cno est\u00e1 visibilizado ni cuantificado y no sabemos cu\u00e1nto vale\u201d. Consiste en escribir qu\u00e9 es lo que hace la mujer en todo el d\u00eda de trabajo, especialmente las amas de casa, ya que finalmente el tiempo de las labores est\u00e1 cuantificado y es soportado cronol\u00f3gicamente, hora-minutos y segundos y as\u00ed es como se calculan los salarios en el pa\u00eds. \u201c300 mujeres del proceso ya entraron y ya cuantificamos nuestras tareas\u201d cuenta con orgullo Johanna Dur\u00e1n. El software est\u00e1 cargado en la p\u00e1gina de la fundaci\u00f3n,  , la idea es que cualquier mujer pueda entrar y consultar el valor de su labor, pero antes necesita la aprobaci\u00f3n de la fundaci\u00f3n para \u00a0ingresar a la p\u00e1gina. Por otro lado, en el componente de violencia se logr\u00f3 incidir en el marco de la  (adopci\u00f3n de normas que permitan garantizar para todas las mujeres una vida libre de violencia), para que se hagan procesos formativos de reorientaci\u00f3n a hombres agresores \u201centonces digamos, eso tiene que ver en qu\u00e9 podemos las mujeres hacer de cara a una instituci\u00f3n que no est\u00e1 sensibilizada y que no tiene enfoque de g\u00e9nero\u201d. M\u00e1s de 7000 piezas comunicativas e informativas fueron implementadas dentro de la fundaci\u00f3n para facilitar la formaci\u00f3n en los procesos comunitarios e institucionales utilizando folletos, cartillas, tarjetas y cuadernillos entre ellos y m\u00e1s de 394 mujeres fortalecieron sus conocimientos en tema de empoderamiento. \u201cNosotras s\u00ed tenemos mucho valor como mujeres, adem\u00e1s de que somos fuertes, pero somos d\u00e9biles y con estas capacitaciones nos fortalecemos mucho y seguimos adelante. Cada mujer campesina as\u00ed sea de comuna o corregimiento es importante que sepan cu\u00e1les son los derechos de la mujer y c\u00f3mo est\u00e1 aplicada la ley y la constituci\u00f3n\u201d, Maida L\u00f3pez que tambi\u00e9n es presidente de la junta de acci\u00f3n comunal.", "contenido_auxiliar": " primera semana de octubre se har\u00e1 oficialmente el \u201cMercadillo Campesino\u201d   El puente que une a la mujer vulnerable con la mujer progresiva Johanna Dur\u00e1n   Las mujeres v\u00edctimas del conflicto armado tambi\u00e9n son visibles   Las mujeres no se quedan quietas por sus derechos", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/asier-altuna-epelde-la-voz-la-izquierda-patriota-vasca/", "titulo": "Asier Altuna Epelde, la voz de la \u2018Izquierda Patriota\u2019 vasca", "fecha": "17 marzo, 2017", "contenido": "\u00abPa\u00eds Vasco no; es   o  \u201d, me dice un sen\u0303or alto y musculoso de unos 40 an\u0303os del Barrio del Antiguo de la ciudad de San Sebastia\u0301n, a quien le pregunto por la direccio\u0301n en que encontrare\u0301 esta man\u0303ana lluviosa a Asier Altuna Epelde. Busco al exmiembro de la organizacio\u0301n separatista   (ETA), quien despue\u0301s de pagar cinco an\u0303os de prisio\u0301n (de 2001 a 2006) por tener un carrobomba en su garaje cuando ejerci\u0301a como concejal del partido Batasuna, ahora funge como representante para Ame\u0301rica Latina de Sortu (Nacer), un partido poli\u0301tico creado en 2011 y que ideolo\u0301gicamente se inscribe en la li\u0301nea del nacionalismo vasco, conocido en el idioma local \u2013Euskera\u2013 como Izquierda Abertzale. Estoy en la Sociedad Gastrono\u0301mica, Recreativa y Cultural Antiguotarrak, en donde media docena de sen\u0303ores y sen\u0303oras mayores de 60 an\u0303os de edad esta\u0301n preparando el almuerzo, cuya venta les producira\u0301 algunos recursos para enviarles a los presos de ETA que esta\u0301n desperdigados por las ma\u0301s reco\u0301nditas ca\u0301rceles de Espan\u0303a y Francia. Este es el barrio de mayor densidad de militantes en Donostia. Asier Altuna Epelde acude puntual, desprevenido, y en esta entrevista tendra\u0301 tiempo para re- ferirse al conflicto armado interno colombiano, a los dia\u0301logos Gobierno-Farc en La Habana (Cuba) y a la acusaci\u00f3n que le hicieron algunos medios de comunicacio\u0301n y el periodista de derecha Ricardo Puentes Melo de haber trai\u0301do la bomba lapa que el 15 de mayo de 2012 fue utilizada para atentar contra el exministro Fernando London\u0303o Hoyos. Tambie\u0301n insiste en la necesidad de que el ma\u0301ximo dirigente de su partido, Arnaldo Otegi Mondrago\u0301n, salga de la ca\u0301rcel donde paga una condena de seis an\u0303os por un delito de integracio\u0301n en organizacio\u0301n terrorista, y de quien el poli\u0301tico norirlande\u0301s Gerry Adams ha subrayado que se encuentra \u201centre quienes se atrevieron a son\u0303ar y a proponer nuevas vi\u0301as paci\u0301ficas y democra\u0301ticas para conseguir la libertad y la independencia del pueblo vasco\u201d. De 41 an\u0303os de edad, Altuna Epelde termino\u0301 la secundaria en prisio\u0301n y tambie\u0301n alcanzo\u0301 tras las rejas a estudiar Ciencias Poli\u0301ticas (de la que le falta el u\u0301ltimo an\u0303o). \u201cTengo un sueldo digno en el partido\u201d \u2013dice para explicar de que\u0301 vive\u2013, es hincha del equipo de fu\u0301tbol Real Sociedad y manifiesta que tiene una familia, pero prefiere no dar detalles. La mayor parte del tiempo se la pasa asistiendo a eventos para hablar de por que\u0301 una considerable cantidad de vascos quieren independizarse del Estado espan\u0303ol, y una de sus u\u0301ltimas figuraciones en los medios de comunicacio\u0301n se produjo cuando en julio pasado las autoridades migratorias le negaron el ingreso a Me\u0301xico, donde participari\u0301a en el XXII Foro de Sao Paulo, una de las cumbres ma\u0301s importantes de los partidos y organizaciones de izquierda. Sus cri\u0301ticos le han tildado de \u201cterrorista\u201d y \u201ccobarde asesino\u201d, enrostra\u0301ndole su vinculacio\u0301n en el pasado con la agrupacio\u0301n que emergio\u0301 en 1959 para luchar contra la dictadura de Francisco Franco Bahamonde y por la independencia del Pai\u0301s Vasco, siendo acusada de la muerte de al menos 829 personas. Una ETA que a pesar del reclamo para que se disuelva, se niega a desaparecer, mientras analistas afirman que se encuentra ma\u0301s debilitada que nunca y que esta\u0301 condenada a extinguirse por \u201cdifuminacio\u0301n\u201d. Si realmente el Estado espan\u0303ol se identifica como un estado democra\u0301tico, lo primero que tiene que hacer es dialogar, es llegar a acuerdos, y ma\u0301xime cuando tiene en su seno tres naciones histo\u0301ricas como son Galicia, Catalunya y el Pai\u0301s Vasco. En el tema que atan\u0303e a Catalunya es imposible seguir en la dina\u0301mica que esta\u0301 llevando a cabo el presidente de Espan\u0303a, Mariano Rajoy, de \u2018yo no dialogo y tengo la Constitucio\u0301n y la Ley, y tu\u0301 la acatas o te reprimo\u2019, eso no tiene ningu\u0301n sentido, ma\u0301xime cuando hay ma\u0301s de dos millones de catalanes en la calle. En lo que atan\u0303e al tema vasco, donde ha habido un conflicto de ma\u0301s de 50 an\u0303os, tambie\u0301n es obvio que no ha conseguido ni derrocar a la organizacio\u0301n armada, ni a las propias ansias de libertad del pueblo vasco, y a la vez tambie\u0301n es cierto que ni la propia organizacio\u0301n armada ha conseguido tampoco sus objetivos por medio de la lucha armada. Entonces uno de los modos de encaminar lo que son las consecuencias de ese conflicto es por medio del dia\u0301logo y llegar a acuerdos, cerrando definitivamente lo que en 1978 despue\u0301s del fin de la dictadura no se pudo arreglar por diferentes motivos. Un peso muy importante, porque despue\u0301s de ma\u0301s de diez an\u0303os ilegalizados como estuvo el movimiento independentista, en su momento Batasuna, ahora tenemos el partido legalizado que se llama Sortu y Sortu es parte de otros cuatro partidos que conformamos la coalicio\u0301n Euskal Herria Bildu (Euskal Herria Reunido). EH Bildu se presento\u0301 hace cuatro an\u0303os en las elecciones municipales y en este ciclo se ha consolidado como una coalicio\u0301n que puede ser fa\u0301cilmente tambie\u0301n una coalicio\u0301n de gobierno. Despue\u0301s de las elecciones al Parlamento Vasco, que fueron hace tres an\u0303os, quedamos como segunda fuerza. El partido que gano\u0301 fue el Partido Nacionalista Vasco (PNV), que es un partido vasco de derechas, obtuvieron 27 parlamentarios, y nosotros obtuvimos 21 parlamentarios. En ese sentido el propio cambio de estrategia que se dio hace seis an\u0303os, ma\u0301s la acumulacio\u0301n de fuerzas que se planteo\u0301 para seguir avanzando en el a\u0301mbito poli\u0301tico institucional y en la lucha de masas, pues esta\u0301 dando sus frutos y hay que contar con la Izquierda en el Pai\u0301s Vasco, por ma\u0301s que les pese a muchos partidos de Derecha. Si Espan\u0303a es un Estado democra\u0301tico, deberi\u0301a aceptar el dia\u0301logo, cosa que no lo hace. Es obvio que hay elecciones despue\u0301s de la dictadura de 40 an\u0303os y ahora tenemos una democracia que plantea las elecciones, el cambio de presidente por medio de las urnas y la ciudadani\u0301a tiene el voto, pero es una democracia que deja mucho que desear en muchos aspectos. Ahora mismo la \u2018Ley Mordaza\u2019, por la cual ni los periodistas pueden hacer su trabajo porque sacar una foto a un polici\u0301a reprimiendo al pueblo es delito, eso da cuenta de cua\u0301l es la calidad y el pedigri\u0301 democra\u0301tico del Estado espan\u0303ol. De todas formas los cauces y las instituciones esta\u0301n ahi\u0301, y nosotros como partido independentista no nos sentimos dentro de ese Estado espan\u0303ol porque lo que queremos es democra\u0301ticamente decidir nuestro futuro y si la mayori\u0301a del pueblo vasco desea la independencia, el Estado espan\u0303ol lo u\u0301nico que tiene que hacer es respetar esa voluntad; de la misma forma que respetari\u0301amos si la mayori\u0301a del pueblo vasco decide seguir siendo parte de ese Estado espan\u0303ol. \u00a1No!, no lo es. Se puede hacer lectura a finales de los an\u0303os setenta y los ochenta cuando habi\u0301a otro esquema y cuando se llamaba el Movimiento de Liberacio\u0301n Nacional, como se dio en El Salvador e Irlanda, y puede que algunos plantearan que eran el brazo poli\u0301tico y nunca lo ha sido en ese sentido porque cada uno ha tenido su autonomi\u0301a, pero desde la cai\u0301da del Muro de Berli\u0301n (1989) todo eso se rompio\u0301 todavi\u0301a ma\u0301s y cada uno ha tenido su propio marco de actuacio\u0301n y su propia autonomi\u0301a. Es verdad que hemos coincidido en lo ideolo\u0301gico, y planteamos abiertamente la independencia y el socialismo, y la organizacio\u0301n armada tambie\u0301n plantea la independencia y el socialismo como objetivos, pero eso no quiere decir que la Izquierda Abertzale sea el brazo poli\u0301tico de ETA, y mucho menos Sortu porque Sortu nace en un contexto en el cual ETA ya da por finalizada su actividad armada. Sortu es legalizado en 2013, y ETA ya en octubre de 2011 por medio de la Declaracio\u0301n de San Sebastia\u0301n de Aiete da por finalizada su actividad armada, entonces no puede ser el brazo poli\u0301tico de ETA. No creo que sea un suen\u0303o. De hecho la constitucio\u0301n de Kosovo como Estado (2008), que lo declaro\u0301 unilateralmente Estados Unidos, es lo que abre la Caja de Pandora en toda Europa, y en ese sentido podemos observar que cada an\u0303o se esta\u0301n constituyendo nuevos Estados. Hace treinta an\u0303os habi\u0301a como cien Estados y ahora hay casi doscientos Estados en Naciones Unidas. Eso da pie que el Estado es un instrumento va\u0301lido y ma\u0301xime ahora con toda la crisis econo\u0301mica y el fallido sistema neoliberal, lo cual esta\u0301 haciendo que se produzca una recesio\u0301n y el Estado cobre cada vez mayor fuerza. Nosotros creemos que en Europa tiene viabilidad crear otros nuevos Estados, ma\u0301xime cuando no somos respetados o por lo menos los vascos, los catalanes y los gallegos no nos sentimos representados por un Estado espan\u0303ol que no reconoce ni nuestro propio derecho a decidir. Si tenemos que vivir conjuntamente por lo menos tendremos que decidir y nosotros tambie\u0301n tendremos algo que decir. La lucha a favor del Estado es una lucha legi\u0301tima. Asi\u0301 la entendemos, porque la mayori\u0301a en Catalun\u0303a asi\u0301 lo ha expresado claramente y creemos que aca\u0301 tambie\u0301n, porque aunque ahora mismo las encuestas no den una mayori\u0301a, si\u0301 hay un amplio consenso a favor de la independencia y hay margen para seguir trabajando e ir cambiando la consciencia de la gente para que apueste por un Estado Vasco, que seguramente estara\u0301 dentro de la Unio\u0301n Europea (UE) y tendra\u0301 relaciones preferenciales con el Estado vecino, que es el Estado Espan\u0303ol, pero desde una perspectiva de respeto. Espan\u0303a todavi\u0301a mantiene el lastre de lo que ha sido su historia tambie\u0301n. En Espan\u0303a no ha habido una revolucio\u0301n burguesa, como se dio en Francia y en diferentes partes de Europa, y en ese sentido arrastra las consecuencias de no haber llevado a cabo una revolucio\u0301n burguesa. Por otra parte, las monarqui\u0301as siempre han estado ahi\u0301, siempre han intentado confluir y de hecho siempre han estado con el poder. Cuando Franco plantea como sucesor a Juan Carlos I no es casual. El propio Franco dijo antes de morir que e\u0301l lo habi\u0301a dejado todo atado y bien atado. En ese sentido el Rey no nos representa para nada, pero si\u0301 representa lo que es la continuacio\u0301n del franquismo en nuevos tiempos. La dictadura acabo\u0301 en 1978 porque ya no daba ma\u0301s de si\u0301, no teni\u0301a apoyo ni poli\u0301tico ni social y en Europa tampoco era bien vista. Espan\u0303a teni\u0301a que hacer un cambio de imagen y ese cambio de imagen lo hicieron por medio de un Rey que era el garante de que el franquismo continuara por otras vi\u0301as. Digamos que en 1978 la gente paso\u0301 de ser franquista al di\u0301a siguiente convertirse en demo\u0301cratas, como dicen ellos. A nosotros el \u2018Rey\u2019 no nos representa, y nos parece una aberracio\u0301n y una vergu\u0308enza en Europa que se mantenga un Rey que vive a cuestas del pueblo, un pueblo que esta\u0301 padeciendo una de las crisis econo\u0301micas ma\u0301s brutales como es el Estado Espan\u0303ol, con ma\u0301s de seis millones de parados (desempleados), y se cobran impuestos para que ese Rey pueda ir a veranear en una de las zonas ma\u0301s bonitas, que son las Islas Baleares. No deberi\u0301a haber Rey, pero tampoco vamos a entrar en lo que deberi\u0301a ser Espan\u0303a. Para nosotros seri\u0301a deseable que fuera una repu\u0301blica democra\u0301tica la espan\u0303ola, que reconociera el derecho a la autodeterminacio\u0301n y que diera a las naciones histo\u0301ricas el derecho a decidir su futuro. \u00a1Si\u0301!, y mucho antes tambie\u0301n. Despue\u0301s de la cai\u0301da del Muro de Berli\u0301n ya se hace una reflexio\u0301n sincera de que la toma del poder por medio de las armas no es factible y por eso en 1995 la propia organizacio\u0301n armada cambia a la alternativa democra\u0301tica que plan- tea ma\u0301s en cuestiones de derechos democra\u0301ticos que le corresponden al pueblo vasco en el ejercicio de esa lucha para conseguir la autodeterminacio\u0301n. ETA no plantea en ese sentido el conseguir el poder por medio de las armas; en los cincuenta an\u0303os de su historia Economi\u0301a siempre ha planteado el dia\u0301logo y el acuerdo como u\u0301nico modo para llegar a una solucio\u0301n. No estoy tan al tanto, pero me parece que las Farc desde el momento en el que en La Habana esta\u0301n dispuestas a negociar, tampoco plantean la toma del poder por medio de las armas. Digamos que hay un reconocimiento mutuo de que desde el momento en que se dialoga y se plantea esa vi\u0301a como la u\u0301nica posible de que tanto el uno como el otro no han podido derrocar al adversario, es una forma de llegar a acuerdos entre ellos. Entiendo que desde el momento en que esta\u0301n en la mesa dialogando con el Gobierno del presidente Juan Manuel Santos, ellos reconocen que tampoco pueden conseguir el poder por medio de las armas y buscan otras vi\u0301as, que para nosotros son las ma\u0301s apropiadas y siempre las hemos defendido. Aqui\u0301 se dieron tres procesos de negociacio\u0301n, que fueron los de 1989 en Argel, en 1998-99 con el Acuerdo de Lizarra Garazi, y en 2006-2007 con el Proceso de Loiola, siempre se ha planteado que el u\u0301nico modo de superar el conflicto es por medio del dia\u0301logo y de la negociacio\u0301n. Eso siempre han estado diciendo, pero ETA ha resistido ma\u0301s de cincuenta an\u0303os. ETA siempre ha tenido una cantera importante porque hay mucha juventud af\u00edn con los objetivos de la organizacio\u0301n. Creo ma\u0301s que nada que los tiempos cambian y en pleno siglo XXI en Europa pues la lucha armada no es que ya no tuviera militantes, sino que no llegaba a entender esa forma de lucha armada. Creo que la organizacio\u0301n armada ha hecho su propia reflexio\u0301n y ha visto que el tiempo de la lucha armada en Europa ya ha pasado y tiene que cerrar ese ciclo. Me parece que es ma\u0301s una decisio\u0301n estrate\u0301gica a largo plazo de dar por finalizada su actividad armada despue\u0301s de 50 an\u0303os. ETA se planteaba cerrar definitivamente la lucha armada por medio del dia\u0301logo y la negociacio\u0301n, y lo ha hecho de manera unilateral sin pedir todavi\u0301a nada a cambio. Es cierto que ETA ha planteado cauces al Gobierno Espan\u0303ol para que se abran canales de dia\u0301logo, pero ha dado pasos antes de pedir esos canales en este u\u0301ltimo ciclo que estamos viviendo ahora mismo.", "contenido_auxiliar": "En Colombia algunos au\u0301n insisten en que no hay que dialogar con la guerrilla sino exterminarla. \u00bfEn el caso espan\u0303ol por que\u0301 habri\u0301a que negociar con lo que queda de ETA, como lo sen\u0303ala la encuesta de Euskarbaro\u0301metro que dice que 42% de los vascos esta\u0301 a favor de hacerlo sin condiciones y un 34% tambie\u0301n lo expresa pero condicionado a la dejacio\u0301n de armas?\u00a0 \u00bfQue\u0301 tanto piso social tiene la Izquierda en el Pai\u0301s Vasco? \u00bfPone en duda que en Espan\u0303a hay una democracia? \u00bfSortu es el brazo poli\u0301tico de ETA? \u00bfQue\u0301 tanto de soberbia hay en la reclamacio\u0301n de independencia por parte de vascos y catalanes, cuando las autoridades europeas han dicho que proyectos como estos no tienen viabilidad? \u00bfAdmite que este reclamo de soberani\u0301a es un suen\u0303o del que van a tener que despertar? \u00bfQue\u0301 representa para vascos como usted ese sen\u0303or al que llaman el Rey de Espan\u0303a? Para ciertos sectores de la guerrilla de las Farc y el ELN la toma del poder sigue estando presente como una posibilidad. \u00bfPara la Izquierda del Pai\u0301s Vasco, con la firma de la Declaracio\u0301n de 2011, la toma del poder por las armas ya esta\u0301 descartada totalmente? Hay expertos que afirman que ETA perdio\u0301 gran parte de su poder en el momento en que no puede renovar sus cuadros porque no encuentra jo\u0301venes que se identifiquen con su ideologi\u0301a. \u00bfEso es cierto? Por Pastor Virviescas G\u00f3mez \n \nEnviado Especial \nSan Sebasti\u00e1n (Donostia) \n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/santander-quito-una-propuesta-paz-desde-territorio/", "titulo": "De Santander a Quito, una propuesta de paz desde el territorio", "fecha": "6 marzo, 2017", "contenido": "En la sede UIS Bucarica se llev\u00f3 a cabo el evento organizado por la plataforma En Santander Construimos Paz, al que asistieron representantes de organizaciones sociales, v\u00edctimas del conflicto armado, estudiantes de universidades p\u00fablicas y privadas que se sumaron a las m\u00e1s de 150 personas que concurrieron a la convocatoria. El primer punto de la agenda que se implementar\u00e1 en el acuerdo de di\u00e1logos para la paz de Colombia entre el Gobierno nacional y el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional, Eln, es la participaci\u00f3n ciudadana. Por eso, las propuestas e iniciativas de la ciudadan\u00eda ser\u00e1n decisivas en el desarrollo del proceso. Para el miembro del comit\u00e9 impulsor de En Santander Construimos Paz, V\u00edctor de Currea-Lugo, \u201cuna ense\u00f1anza del di\u00e1logo con las Farc es que la participaci\u00f3n no es un foro, debe ser un proceso\u201d. El departamento fue seleccionado como el lugar de partida porque, adem\u00e1s de que fue un territorio donde el Eln tuvo presencia hist\u00f3rica, \u201cdonde ha habido v\u00edctimas, confrontaciones y hostigamientos, tambi\u00e9n existe un sector empresarial que podr\u00eda ser muy \u00fatil para la construcci\u00f3n de paz y un sector de la sociedad que ya se est\u00e1 moviendo en torno a este tema\u201d, agreg\u00f3 Currea-Lugo. Por su parte, el director del Programa de Desarrollo y Paz del Magdalena Medio, Pdpmm, Ubencel Duque Rojas, a\u00f1adi\u00f3 que lo importante es no perder la perspectiva del nororiente colombiano y \u201cofrecer al proceso que se abre en Santander la experiencia, los aprendizajes, los desaf\u00edos y tambi\u00e9n los desaciertos que hemos tenido en este tipo de procesos\u201d. En su intervenci\u00f3n, el secretario del interior, Manuel Ricardo Sorzano Romero, se comprometi\u00f3 a apoyar los di\u00e1logos. \u201clo hicimos con lo que se adelant\u00f3 en La Habana, lo vamos a hacer con lo que se adelanta en Quito. De manera que somos coherentes con la paz, queremos a un Santander tranquilo, seguro, equitativo, de oportunidades y todo eso se construye con una paz completa\u201d, afirm\u00f3 Sorzano Romero. Los jefes de los equipos negociadores se pronunciaron en una grabaci\u00f3n que fue proyectada a los asistentes del evento. El tercero al mando del Comando Central del Eln, Coce, Israel Ram\u00edrez Pineda, alias \u2018Pablo Beltr\u00e1n\u2019, reiter\u00f3 su voluntad por una soluci\u00f3n pol\u00edtica sincera y decidida. \u201cEs cierto que tenemos algunas diferencias con el Gobierno de (Juan Manuel) Santos, en cuanto a lo vinculante de la participaci\u00f3n, pero tenemos plena confianza que (\u2026) todo esto va a ser una presi\u00f3n social muy importante que va a hacerle ver al Gobierno que hay que tener en cuenta a las regiones, (\u2026) a todas las constituyentes populares que ha habido, (\u2026) en particular en el departamento, a favor de la paz, (\u2026) se trata de desatar un di\u00e1logo nacional\u201d, asegur\u00f3 Ram\u00edrez Pineda. Mientras que el jefe negociador del Gobierno, Juan Camilo Restrepo Salazar, se refiri\u00f3 en el v\u00eddeo al funcionamiento de dos mesas simult\u00e1neas que se dedicar\u00e1n a la participaci\u00f3n ciudadana y a din\u00e1micas humanitarias, temas que ser\u00e1n prioritarios y que se abordar\u00e1n en la primera instancia. \u201cEstamos en tiempos de paz, en tiempos en que la comunidad internacional y la colombiana requiere que haya pol\u00edtica, pero sin armas, que las discrepancias se resuelvan en democracia y no con la coacci\u00f3n, ni con el temor de la ciudadan\u00eda. Esperamos que el Eln tenga la lucidez de entenderlo as\u00ed\u201d, concluy\u00f3 Restrepo Salazar. Sin embargo, cinco d\u00edas despu\u00e9s de este primer pronunciamiento, el grupo insurgente acept\u00f3 su responsabilidad en la explosi\u00f3n del petardo en La Macarena, en Bogot\u00e1, que caus\u00f3 la muerte del patrullero de la polic\u00eda Alberto Garibello Alvarado y lesiones a 29 uniformados m\u00e1s. Para justificarse, el Eln asegur\u00f3 que con este hecho quer\u00eda mostrar la urgencia de un cese del fuego bilateral, pero este acto se convirti\u00f3 en un ataque a la confianza de las personas que quieren sumarse al proceso y construir la paz. Los asistentes realizaron un ejercicio para definir la forma como cada uno pod\u00eda contribuir a la construcci\u00f3n de la paz. Se dividieron en grupos de diez personas para hablar de sus experiencias y, con la ayuda de un colaborador, enviar todas las propuestas a un grupo de Whatsapp. El resultado de este experimento fue una relator\u00eda con los puntos comunes, que fueron agrupados en dos categor\u00edas. seleccion\u00f3 algunas de las respuestas a ambos interrogantes: participar para garantizar que en medio del proceso exista garant\u00eda efectiva de los derechos humanos, que el proceso de paz sea vinculante con la sociedad civil, deslegitimar la violencia como forma de hacer pol\u00edtica, exigir que la paz se desarrolle como la concepci\u00f3n del pueblo y no solo como lo concibe el gobierno y aportar lo que se ha construido desde las organizaciones sociales. Y c\u00f3mo participar, mediante cabildeos territoriales y abiertos, con jornadas de socializaci\u00f3n de los acuerdos y vinculaci\u00f3n con personas asociadas al Eln, foros intersectoriales con \u00e9nfasis en el sector rural y la elaboraci\u00f3n de una agenda de paz de la sociedad civil.", "contenido_auxiliar": "El mensaje de las delegaciones Para qu\u00e9 y c\u00f3mo participar Por Silvia Serrano Pacheco \n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/grito-vasco-independencia/", "titulo": "El grito vasco de independencia", "fecha": "17 marzo, 2017", "contenido": "\nNo quisiera meterme en ese asunto. Somos muy respetuosos en ese sentido y no s\u00e9 cu\u00e1l ser\u00e1 la estrategia del ELN. Lo que he visto en prensa es que s\u00ed tienen voluntad para abrir un di\u00e1logo y un cauce para crear otra nueva mesa. Ojal\u00e1 sea as\u00ed y en Colombia tambi\u00e9n el conflicto armado se cierre de manera real tanto con las FARC como con el ELN. Nosotros somos muy respetuosos y no nos sentimos capaces para decir lo que tienen que hacer. Entonces esa dignidad se mantiene como colectivo que ha sido agente activo de este conflicto que todav\u00eda no est\u00e1 resuelto, pero plantean soluciones reales en tiempos nuevos y las cuales hay que abordar. Lo que no es de recibo es que en el Estado espa\u00f1ol en los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os el primer problema en la agenda haya sido el terrorismo de ETA, y cuando ETA da este paso unilateralmente ahora se jacten ellos y digan que eso ya lo hemos olvidado, esto ya lo hemos ganado y ahora que se pudran todos en la c\u00e1rcel. Hay que reconocer que ese tema ha estado ah\u00ed y lo que no se\u00a0puede hacer es ignorar este nuevo tiempo en el que tenemos la posibilidad real de cerrar definitivamente este ciclo armado y que se den garant\u00edas por parte de ambos bandos de que no va a volver a suceder algo as\u00ed. ETA ha dicho que est\u00e1 dispuesta a hablar del tema del sufrimiento de las v\u00edctimas y de todo. De hecho ETA ha pedido perd\u00f3n a todos aquellos que han sido v\u00edctimas inocentes de este conflicto, v\u00edctimas civiles a las cuales la propia organizaci\u00f3n armada reconoci\u00f3 que hab\u00eda causado ese sufrimiento y pidi\u00f3 perd\u00f3n. Lo que pasa es que actualmente y por lo que ellos dicen en sus comunicados, ETA est\u00e1 dispuesta a hablar de las v\u00edctimas, pero tenemos por parte del Gobierno espa\u00f1ol que todav\u00eda niega la existencia de v\u00edctimas por ejemplo de los grupos parapoliciales como fueron los GAL (Grupos Antiterroristas de Liberaci\u00f3n que actuaron con la anuencia de altos funcionarios). De hecho ahora mismo la sentencia del Tribunal Constitucional ha negado la ayuda econ\u00f3mica a todas esas v\u00edctimas de lo que fue la violencia del Estado. Por parte de ellos hay un intento de mostrar esa diferencia entre v\u00edctimas de primera y v\u00edctimas de segunda, y en ese sentido la organizaci\u00f3n armada plantea: \u2018hagamos un debate serio y reconozcamos que aqu\u00ed no hay solo los ochocientos muertos de ETA\u2019. Hay m\u00e1s de mil cuatrocientos muertos que son tambi\u00e9n los generados por los aparatos represivos del Estado y por las fuerzas parapoliciales que ha mantenido vigentes en los a\u00f1os ochenta, en los noventa y hasta hace poco en el 2000 hubo un desaparecido de ETA que apareci\u00f3 muerto en Francia. Todo eso alguien lo ha generado tambi\u00e9n, esos aparatos han estado ah\u00ed, han estado inactivos cuando al Estado no le conven\u00eda, pero se han activado tambi\u00e9n cuando les interesaba. Entonces hay que reconocer que las v\u00edctimas est\u00e1n en los dos bandos, el sufrimiento est\u00e1 en los dos\u00a0bandos, y que la dispersi\u00f3n de los m\u00e1s de 550 presos en el Estado espa\u00f1ol y en el Estado franc\u00e9s genera un sufrimiento a\u00f1adido a los familiares y un gasto econ\u00f3mico y psicol\u00f3gico que repercute directamente en los familiares. Es un castigo a\u00f1adido a los familiares y ah\u00ed hay sufrimiento y violencia. Todo eso hay que reconocerlo. Lo digo claramente: yo soy militante de Sortu, comparto este proceso pol\u00edtico que se ha puesto en marcha en el Pa\u00eds Vasco y como trabajo en el \u00e1rea de Am\u00e9rica Latina, viajo all\u00ed para dar a conocer el nuevo escenario pol\u00edtico que estamos viviendo en el Pa\u00eds Vasco. No llevo m\u00e1s que mis tarjetas de presentaci\u00f3n y mis fichas de los pasos que estamos dando en este proceso. Lo \u00fanico que hago es tocar puertas, explicar el proceso pol\u00edtico y aprovechar todas las entrevistas y espacios que se nos abran para dar a conocer en qu\u00e9 estamos en el Pa\u00eds Vasco. Porque casualmente si antes el Estado espa\u00f1ol ten\u00eda toda una cobertura informativa para criminalizar y estigmatizar a la izquierda independentista vasca, desde que se dio la Declaraci\u00f3n Internacional de San Sebasti\u00e1n de Aiete (octubre de 2011) la estrategia del Estado espa\u00f1ol es la del apag\u00f3n informativo para que no se conozca nada de lo que est\u00e1 pasando ac\u00e1. Y es ese apag\u00f3n informativo que nosotros tenemos que superar y dar a conocer el proceso que se est\u00e1 dando ac\u00e1. No, mis manos no tienen sangre.", "contenido_auxiliar": "\u00bfC\u00f3mo observa desde San Sebasti\u00e1n el presente y el futuro del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional de Colombia, m\u00e1xime si se tienen en cuenta los nexos que se dieron desde un comienzo entre la organizaci\u00f3n separatista\u00a0Euzkadi Ta Askatasuna\u00a0(ETA) y el ELN? \u00bfEs optimista de las negociaciones entre el ELN y el Gobierno colombiano? \n \u00bfEl punto m\u00e1s sensible es que los presos de ETA est\u00e9n alejados de sus familias?", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/economia-y-ambiente-temas-tener-en-cuenta-para-una-negociacion-exitosa-con-el-eln/", "titulo": "Econom\u00eda y ambiente, temas a tener en cuenta para una negociaci\u00f3n exitosa con el Eln", "fecha": "5 mayo, 2017", "contenido": "Despu\u00e9s de firmarse el acuerdo entre el gobierno del presidente Juan Manuel Santos y las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc), comenz\u00f3 el segundo paso para lograr el cierre del conflicto armado. El pasado 28 de febrero se instal\u00f3 formalmente la mesa de negociaci\u00f3n de paz entre el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln),quien actualmente cuenta con 1.500 militantes, y el gobierno, luego de que en el a\u00f1o 2013 se diera inicio a las conversaciones exploratorias. Aunque en un principio la tardanza en el inicio de la mesa de di\u00e1logo generaba dudas, lo cierto es que el Eln \u201chace mucho tiempo sabe que la viabilidad de\u00a0su proyecto armado no tiene ninguna posibilidad de concretarse\u201d\u00a0y que actualmente \u201cColombia se\u00a0encuentra en las mejores condiciones para cerrar el conflicto dem\u00e1s de medio siglo\u201d, seg\u00fan Luis Eduardo Celis M\u00e9ndez, investigador en temas de paz y conflicto,y asesor en la Corporaci\u00f3n Nuevo Arco\u00edris. Por su parte, Helwar Hernando Figueroa Salamanca,historiador de la Universidad Nacional, y director de Investigaci\u00f3n de Ciencias Humanas de la Universidad Industrial de Santander\u00a0(UIS), asegura que de no lograrse los acuerdos de paz con esta\u00a0guerrilla, no solo va a continuar el escenario de guerra que se ha\u00a0vivido por d\u00e9cadas, sino que de\u00a0cierta forma este grupo armado va a copar espacio en la geograf\u00eda del pa\u00eds que las Farc esta dejando, y eso puede hacer que finalmente no se desmovilicen. \u201cLo grave es que este podr\u00eda ser el \u00faltimo\u00a0intento para negociar\u201d. Tambi\u00e9n\u00a0dice que de no firmar, el Eln puede perder m\u00e1s de lo que gana\u00a0porque ya no existen dos actores\u00a0oficiales sino uno y \u201ctoda la capacidad de la fuerza del Estado se dirigir\u00eda solamente a ellos, lo que har\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil combatirlos, pues se perseguir\u00edan con mucha m\u00e1s contundencia\u201d, explica Figueroa. Celis M\u00e9ndez menciona que una de las razones m\u00e1s fuertes\u00a0que tiene el gobierno para negociar, es una \u201cimperiosa necesidad\u00a0econ\u00f3mica\u201d porque \u201cse est\u00e1n\u00a0perdiendo cuantiosos recursos\u00a0en un econom\u00eda que necesita expandirse y que no lo puede hacer\u00a0al ritmo que se requiere por la misma din\u00e1mica de la guerra\u201d, concluy\u00f3 el investigador. Jos\u00e9 Aristiz\u00e1bal Garc\u00eda, coordinador del Observatorio del Conflicto Armado y el Poscon \nflicto, manifest\u00f3 que otro de los\u00a0problemas son los temas ambientales pues \u201cseg\u00fan el mapa\u00a0interactivo global de las injusticias ambientales, Ejatlas, existen\u00a072 conflictos socioambientales\u00a0en el pa\u00eds, por las industrias extractivas, en especial, por la\u00a0miner\u00eda del oro y del carb\u00f3n afectando a 7,9 millones de personas,principalmente campesinos e ind\u00edgenas\u201d. Para Aristiz\u00e1bal Garc\u00eda los colombianos deben tomar conciencia sobre la importancia de\u00a0defender los recursos naturales para lograr un cambio. Adem\u00e1s,\u00a0agrega que bien har\u00eda el Eln en\u00a0anticiparse a las proyecciones\u00a0que esos cambios y esos conflictos tienen en este continente y\u00a0todo el mundo. Adem\u00e1s, el hecho\u00a0de acabar con el conflicto armado\u00a0va a permitir que los problemas estructurales que la guerra oculta salgan a la luz p\u00fablica porque los actores armados por medio de sus\u00a0acciones militares han opacado\u00a0todos los problemas de tipo cultural, social y econ\u00f3mico que el\u00a0pa\u00eds tiene. Finalmente, Figueroa Salamanca afirm\u00f3 que \u201cla riqueza y\u00a0obviamente la pobreza son cada vez m\u00e1s grandes y que por la din\u00e1mica de la guerra eso como que a la gente no le interesa. Lo\u00a0\u00fanico bueno es que si se llegara a\u00a0acabar la guerra, los conflictos sociales continuar\u00edan pero se har\u00edan m\u00e1s evidentes para la sociedad. Adem\u00e1s, el pa\u00eds tendr\u00eda un fortalecimiento en el tejido social y la\u00a0inclusi\u00f3n social\u201d. El grupo armado surge el 4 de julio de 1964 en lo que denominan la primera marcha guerrillera en\u00a0la regi\u00f3n de San Vicente de Chuchur\u00ed (Santander). Despu\u00e9s de que el Eln comenz\u00f3 a consolidarse como un grupo armado en el pa\u00eds, a trav\u00e9s de secuestros, asesinatos y atentados\u00a0como el que se llev\u00f3 a cabo el 8\u00a0de septiembre de 1975 que cobr\u00f3 la vida del general Ram\u00f3n Arturo Rinc\u00f3n Qui\u00f1ones, el Gobierno colombiano intent\u00f3 establecer\u00a0cuatro mesas de di\u00e1logo que nunca se concluyeron. La primera vez que se asisti\u00f3 a\u00a0unas conversaciones de paz con el Eln, el grupo armado hac\u00eda parte de la \u2018Coordinadora Guerrilla Sim\u00f3n Bol\u00edvar\u2019, en el gobierno de Virgilio Barco Vargas. M\u00e1s tarde,\u00a0en el gobierno de Ernesto Samper\u00a0Pizano, se cre\u00f3 una relaci\u00f3n con\u00a0el Alto Comisionado para la Paz y los voceros del Eln, Carlos Arturo Velandia, alias \u2018Felipe Torres\u2019,\u00a0y Geraldo Antonio Berm\u00fadez,\u00a0alias \u2018Francisco Gal\u00e1n\u2019, en donde\u00a0se lograron algunos avances como liberaci\u00f3n de ni\u00f1os, y respeto a \u00a0misiones m\u00e9dicas. Sin embargo,no se concluy\u00f3 nada. La tercera vez fue bajo el mandato del ex presidente Andr\u00e9s Pastrana Arango, en donde se realiz\u00f3 la reuni\u00f3n de R\u00edo Verde, en el Oriente antioque\u00f1o, entre miembros de la Comisi\u00f3n Preparatoria de la Convenci\u00f3n Nacional y dirigentes del Eln, pero las conversaciones con esta organizaci\u00f3n no fueron consideradas como prioridad, lo que ocasion\u00f3 la primera ruptura entre\u00a0dicha guerrilla y el Alto Comisionado para la Paz. El cuarto intento fue en la\u00a0presidencia de \u00c1lvaro Uribe\u00a0V\u00e9lez, en donde se lleg\u00f3 a un\u00a0\u201cborrador de Acuerdo de base\u201d, el cual defin\u00eda procedimientos y temas a seguir para formalizar un di\u00e1logo exitoso. Sin embargo, despu\u00e9s de 26 meses de procesos de acercamiento, el Eln regres\u00f3 a la confrontaci\u00f3n militar golpeado pol\u00edtica y militarmente. Luego de que el Eln dejara en los \u00faltimos 37 a\u00f1os 9.221 v\u00edctimas\u00a0por los delitos de secuestro, asesinato selectivo, masacres y da\u00f1o a bienes civiles, seg\u00fan los registros del Observatorio del Centro de\u00a0Memoria Hist\u00f3rica, se instal\u00f3 la\u00a0quinta mesa de negociaci\u00f3n entre el Gobierno de Juan Manuel Santos y esta guerrilla. Desde el 2013 inici\u00f3 la fase exploratoria para generar una\u00a0agenda, sin embargo, hasta el pasado 28 de febrero se dio inicio a\u00a0la mesa de di\u00e1logo en la hacienda\u00a0Cashapamba, una propiedad de\u00a0los jesuitas a unos 30 km de Quito, Ecuador. Los seis puntos principales que van a discutirse son: La participaci\u00f3n de la sociedad, la democracia para la paz, v\u00edctimas,\u00a0transformaciones para la paz, seguridad para la paz y dejaci\u00f3n de las armas y las garant\u00edas para el ejercicio de la acci\u00f3n pol\u00edtica. El primer ciclo de negociaciones finaliz\u00f3 el 6 de abril. A puerta cerrada ambas delegaciones entre las que figuran como jefes de los equipos negociadores Juan Camilo Restrepo (Gobierno) e Israel Ram\u00edrez Pineda, alias \u201cPablo Beltr\u00e1n\u201d (Eln), acordaron el plan de desminado humanitario y la aceptaci\u00f3n del Derecho Internacional Humanitario por parte de esta\u00a0guerrilla, entre otros puntos, los cuales se anunciar\u00e1n oficialmente\u00a0a mediados de junio.", "contenido_auxiliar": "El Eln y sus or\u00edgenes en Santander Negociaci\u00f3n en Ecuador", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/algo-de-historia-periodico-15-y-sus-antecesores/", "titulo": "Algo de historia: Peri\u00f3dico 15 y sus antecesores", "fecha": "10 mayo, 2017", "contenido": "En 1992 el docente Guillermo Le\u00f3n Aguilar Rold\u00e1n, junto con los estudiantes de los cursos Prensa (tercer semestre) y Taller de Periodismo Escrito (sexto semestre) comenz\u00f3 a elaborar el peri\u00f3dico  , que se produc\u00eda con recursos de los integrantes del equipo de redacci\u00f3n y se publicaba semestralmente como producto del trabajo de clase. presentaba temas de ciudad e informaci\u00f3n de car\u00e1cter institucional, contados en los diferentes g\u00e9neros period\u00edsticos. Las notas breves institucionales estaban a cargo de los estudiantes de la asignatura Prensa, del docente Pablo Emilio Buitrago Rugeles, mientras que las cr\u00f3nicas, entrevistas y reportajes de largo aliento las elaboraban los estudiantes de Taller de Periodismo Escrito. Las primeras ediciones de esta publicaci\u00f3n se hac\u00edan en formato tabloide europeo (31,5 cms. x 44 cms.), a dos tintas (negro y verde), con 12 p\u00e1ginas de informaci\u00f3n distribuida en secciones como Personaje, Medios, Eventos, Pol\u00edtica, Ciudad, Expresi\u00f3n, Gente, Gente de la U y Deportes. Se public\u00f3 hasta el 2000, con 20 n\u00fameros, debido a que en octubre de ese a\u00f1o reapareci\u00f3 el bolet\u00edn informativo institucional  , espacio de aproximaci\u00f3n al periodismo escrito que tuvo cuatro etapas. La primera, se remonta a 1989, cuando era una hoja fotocopiada con informaci\u00f3n de actividades culturales. La segunda, entre 1995 y 1997, con informaci\u00f3n similar, pero en formato oficio plegado en tres cuerpos. En la tercera etapa, de 1997 a 2000, la publicaci\u00f3n pas\u00f3 a ser digital. Las tres primeras etapas eran realizadas por funcionarios de la universidad, fue solo hasta la cuarta, que inici\u00f3 el 9 de octubre de 2000 y en la que volvi\u00f3 a ser impreso, que algunos estudiantes tuvieron la posibilidad de escribir notas. El resurgimiento de esta publicaci\u00f3n obedeci\u00f3 a la creaci\u00f3n de la dependencia Producciones Unab, cuya misi\u00f3n fue centralizar las comunicaciones internas y externas de la instituci\u00f3n. Tras dos a\u00f1os de actividades, se cre\u00f3  el cu\u00e1l se consolid\u00f3 como un medio de informaci\u00f3n de la ciudad, hecho en la Unab por periodistas profesionales con la participaci\u00f3n de un reducido n\u00famero de estudiantes voluntarios de Comunicaci\u00f3n Social. Los integrantes de Producciones Unab observaron que  era pr\u00e1cticamente la \u00fanica publicaci\u00f3n que ten\u00eda la ciudad y que no ofrec\u00eda muchas opciones informativas, por lo cual propusieron el peri\u00f3dico para ofrecer m\u00e1s investigaci\u00f3n, cr\u00f3nicas, an\u00e1lisis y temas de la ciudad que no eran incluidos en otros medios. Se plante\u00f3 el proyecto como alternativa de informaci\u00f3n y fue concebido como una publicaci\u00f3n quincenal dirigida a j\u00f3venes y adultos de clase media y alta de la ciudad de Bucaramanga. Se propuso que fuera de tama\u00f1o tabloide europeo, de 12 p\u00e1ginas, donde los estudiantes y docentes del \u00e9nfasis de periodismo (s\u00e9ptimo, octavo y noveno semestres) tendr\u00edan la oportunidad de colaborar. En cuanto a la agenda informativa de la publicaci\u00f3n, el proyecto planteaba una apuesta por una agenda informativa propia, en la que figuraban temas de ciudad, conflicto armado, derechos humanos, violencia contra la poblaci\u00f3n vulnerable, la movilidad y la infraestructura. Meses antes de la aparici\u00f3n del primer n\u00famero de  , parte del equipo de redactores de  sali\u00f3 del bolet\u00edn y se dedic\u00f3 a preparar la nueva publicaci\u00f3n, bajo la orientaci\u00f3n del director Juan Gonzalo Betancur, quien tambi\u00e9n dej\u00f3 la coordinaci\u00f3n del primero y fue reemplazado por la periodista y profesora de Comunicaci\u00f3n Social, Mary Correa Jaramillo. El mi\u00e9rcoles 15 de mayo de 2002 circularon por primera vez en Bucaramanga y los municipios del \u00e1rea metropolitana 8.000 ejemplares del  , una publicaci\u00f3n gratuita cuyo nombre obedece a la periodicidad del mismo y a que en ese entonces la carrera 15 era la principal arteria vial de la ciudad, la cual la atraviesa de sur a norte. El peri\u00f3dico se imprimi\u00f3 primero en  (Bogot\u00e1) y luego en  (Manizales), porque en Bucaramanga no exist\u00eda una rotativa que permitiera la impresi\u00f3n en tama\u00f1o tabloide europeo, adem\u00e1s en Manizales fue donde se consigui\u00f3 un costo m\u00e1s asequible para esta tarea. En la actualidad,  se imprime en los talleres de ", "contenido_auxiliar": "Redacci\u00f3n  \n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/estudiante-colombiano-gana-premio-concurso-internacional-college-photographer-of-the-year/", "titulo": "Estudiante colombiano gana premio en el concurso internacional \u201cCollege Photographer of the Year\u201d", "fecha": "24 marzo, 2017", "contenido": "\n \u00a0", "contenido_auxiliar": "Por Ekatherine Garavito Shtefan", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/restitucion-sabana-torres-se-recupera-la-tierra-la-vida/", "titulo": "Restituci\u00f3n en Sabana de Torres: se recupera la tierra, \u00bfy la vida?", "fecha": "26 abril, 2017", "contenido": "El regreso de Jes\u00fas Arnobio V\u00e1squez V\u00e1zquez a la Parcela N\u00famero 3 El Brillante, en Sabana de Torres, Santander, puso fin a 22 a\u00f1os de desplazamiento forzado. Desde el 17 de octubre de 1992, d\u00eda en que un amigo lo sac\u00f3 escondido entre bultos de ma\u00edz en un tractor y lo llev\u00f3 hasta San Alberto, Cesar, se convirti\u00f3 en una v\u00edctima de la \u201cguerra sucia\u201d, un tipo de violencia proveniente de los grupos de autodefensa usada contra dirigentes pol\u00edticos, sindicales y campesinos, que tuvo lugar en el Magdalena Medio santandereano. Esta regi\u00f3n fue un territorio disputado por el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional, Eln, y las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia, Farc, porque su geograf\u00eda era ideal para la acci\u00f3n guerrillera y porque su ubicaci\u00f3n les permit\u00eda, por un lado, tener el dominio del r\u00edo Magdalena, de la Troncal del Magdalena, y del ferrocarril de Puerto Wilches, que funcion\u00f3 hasta 1990, y por otro, el control de los l\u00edmites de los departamentos de Bol\u00edvar, Cesar, Santander y Antioquia. Tambi\u00e9n aparecieron grupos de autodefensa o paramilitares, quienes se encargaban de \u201climpiar\u201d la zona de auxiliadores de la guerrilla, dirigentes populares y partidos de izquierda. Eran financiados por terratenientes, ganaderos o narcotraficantes y apoyados por miembros de las fuerzas militares. En 1990 se reunieron aproximadamente tres mil campesinos en el parque central de Sabana de Torres, y realizaron una movilizaci\u00f3n que dur\u00f3 15 d\u00edas. De esa protesta se origin\u00f3 el Movimiento Pol\u00edtico Campesino, Obrero y Popular, Mpcop, del cual Jes\u00fas Arnobio V\u00e1squez fue cofundador. Adem\u00e1s, particip\u00f3 en la creaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Peque\u00f1os Agricultores y Productores de Leche, Aprisa. Dos a\u00f1os despu\u00e9s denunci\u00f3 p\u00fablicamente, junto a una comisi\u00f3n del municipio, la detenci\u00f3n de 11 personas que estuvo a cargo de la Compa\u00f1\u00eda M\u00f3vil No. 2 del Ej\u00e9rcito Nacional, el 11 de octubre de 1992, y las \u00f3rdenes de captura contra 32 m\u00e1s, entre las que se encontraba el alcalde, Jorge Centeno Parra. Luego de seis d\u00edas, era \u00e9l quien aparec\u00eda en una de las lista, motivo por el que se desplaz\u00f3 a San Alberto. Un comandante del Ej\u00e9rcito, que horas m\u00e1s tarde lleg\u00f3 hasta su parcela, lo acus\u00f3 ante su esposa, Ana del Carmen Zafra, de ser auxiliador de la guerrilla. Con el tiempo regres\u00f3 a su finca en donde vivi\u00f3 escondido seis meses en unas cacaoteras por temor a que lo asesinaran los paramilitares. A mediados de 1993 se fue definitivamente de Sabana de Torres y dej\u00f3 a su familia. Se dirigi\u00f3 al Valle del Cauca, lugar en el que permaneci\u00f3 durante el tiempo que fue desplazado interno forzado. Mientras estuvo solo trabaj\u00f3 en una finca hasta que tuvo el dinero suficiente para comprar un carro que le permiti\u00f3 ganarse la vida transportando leche que compraba y vend\u00eda. En ese mismo veh\u00edculo sufri\u00f3 un accidente cuando conduc\u00eda por la autopista que conecta a Palmira con Buga y perdi\u00f3 la movilidad de sus piernas. Su esposa se qued\u00f3 por dos a\u00f1os m\u00e1s en el municipio santandereano y en ese periodo tuvo que pagar 40 mil pesos mensuales por cada una de las 46 hect\u00e1reas a las autodefensas. En una ocasi\u00f3n en la que fue a cancelar la cuota, Guillermo Cristancho alias \u2018Camilo Morantes\u2019, responsable del abandono de tierras masivo en Sabana de Torres y jefe de las Autodefensas Campesinas de Santander y Sur del Cesar (Ausac) en 1999, le dijo que era mejor que vendiera la parcela por lo que le ofrecieran porque si no la pod\u00eda perder toda (\u2026) \u201cy d\u00edgale a su esposo que \u00e9l no se nos escapa, lo tenemos ubicado en el Valle\u2019\u2019. As\u00ed lo se\u00f1al\u00f3 en una declaraci\u00f3n ante el juez primero civil del Circuito Especializado en Restituci\u00f3n de Tierras de Cali, que aparece como testimonio en la sentencia emitida por la Sala Civil Fija de Decisi\u00f3n Especializada en Restituci\u00f3n de Tierras. El cansancio y el miedo por las amenazas de muerte provocaron que Ana del Carmen Zafra se desplazara a Guacar\u00ed, Valle del Cauca, en diciembre de 1995 y se reuniera con su esposo. Tuvo que dejar a tres de sus hijos y marcharse con cuatro, de los cuales dos eran los menores y los \u00fanicos hijos biol\u00f3gicos del matrimonio. Como recuerda Misael Zafra, antes de que desterraran forzosamente a su padrastro, adquiri\u00f3 una parcela por medio del Instituto Colombiano de Desarrollo Rural, Incoder, en la vereda Magar\u00e1, de Sabana de Torres. Pese al desplazamiento forzado de su familia, \u00e9l continu\u00f3 viviendo en el mismo lugar, mientras que una de sus hermanas se fue a Bucaramanga y otra, Ascensi\u00f3n Rodr\u00edguez Aponte, qued\u00f3 encargada de la parcela. La desintegraci\u00f3n de la familia no detuvo las amenazas y acciones violentas y ella tambi\u00e9n tuvo que marcharse. En 1996 la finca fue arrendada a Pablo Neira, quien no pudo seguir supervis\u00e1ndola y, como consecuencia, se deterior\u00f3. Debido a la necesidad que V\u00e1squez ten\u00eda de establecerse en otro lugar y ante la imposibilidad de regresar, tuvo que vender el terreno por 67 millones de pesos, un valor inferior al precio real. Antes de que la violencia se adue\u00f1ara de la regi\u00f3n, \u201ca \u00e9l (Jes\u00fas Arnobio V\u00e1squez V\u00e1squez) le ofrec\u00edan 350 millones por esta finca\u201d, asegur\u00f3 su hijastro Misael Zafra. Los primeros en retornar al predio, ubicado en la vereda El Caribe, a 20 minutos en carro de la zona urbana de Sabana de Torres, fueron Misael Zafra y su hermana Ascensi\u00f3n Rodr\u00edguez Aponte, en septiembre de 2014, fecha en la que la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras les entreg\u00f3 las 46 hect\u00e1reas y 1.300 metros cuadrados que lo conforman. Antes la propiedad estaba a nombre de Iv\u00e1n Ricardo Pinz\u00f3n Villamil y Mar\u00eda Edilia Villamil. Esta entidad, adem\u00e1s de garantizar que las personas en situaci\u00f3n de desplazamiento regresen a sus lugares de origen, les entrega 25 millones de pesos para que desarrollen un proyecto productivo. De acuerdo con el director de la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras en Santander y el Magdalena Medio, Fabio Andr\u00e9s Camargo Gualdr\u00f3n, \u201cSabana de Torres y San Alberto son los municipios del Magdalena Medio que m\u00e1s solicitudes de restituci\u00f3n tienen, y con m\u00e1s demandas ante los jueces de restituci\u00f3n\u201d. Hasta el momento, se han restituido 2.050 hect\u00e1reas. De los 91 predios que tienen orden de restituci\u00f3n, 31 est\u00e1n ubicados en San Alberto y 24 en Sabana de Torres. Seg\u00fan Camargo Gualdr\u00f3n, as\u00ed como una de las dificultades fue la rapidez de los desplazamientos y la ausencia de los responsables en las tierras cuando las familias regresaron, algunas despu\u00e9s de dos d\u00e9cadas, el trabajo tambi\u00e9n ha consistido en \u201cbuscar que entendamos que en el territorio nacional cabemos todos. No es f\u00e1cil que a una persona que hoy est\u00e1 en la tierra le digan que tiene que irse, a pesar de que se hace un proceso legal, con todas las garant\u00edas\u201d. Los dem\u00e1s integrantes de la familia llegaron a la finca el 24 de diciembre. Zafra evoc\u00f3 ese instante con su voz entrecortada y relat\u00f3 con melancol\u00eda el momento en el que trajeron a su padrastro, \u201clo trajimos ac\u00e1, nos reunimos todos y, mejor dicho, la alegr\u00eda de \u00e9l de llegar nuevamente a su tierrita, que la hab\u00eda perdido desde hace 20 a\u00f1os. Y recordar esto es\u2026 es muy doloroso. Lo que hemos sufrido nosotros es mucho, desde que empez\u00f3 la violencia. Hemos sufrido tanto, uno por la familia porque se alej\u00f3 y llegar aqu\u00ed a recordar, nuevamente a recibir esto pues fue una alegr\u00eda muy inmensa, despu\u00e9s de tener perdida la finca por muchos a\u00f1os\u201d. En ella se produc\u00edan 150 litros de leche diarios, 15 mil kilos de carne anuales, y se sembraba arroz, ma\u00edz, sorgo, cacao, pl\u00e1tano, yuca y maderables. Con la ayuda del plan de vida productivo, su familia pudo volver a sembrar pl\u00e1tano y ma\u00edz. \u201cCuando llegamos no hab\u00eda nada, solo la finca bien empastada porque no hab\u00eda ganado (\u2026) A nosotros nos dieron un ganado a pastaje, con eso hicimos capital y la Unidad de Restituci\u00f3n nos dio una plata para hacer un proyecto productivo. Nos hicieron tres desembolsos por un total de 25 millones de pesos. Con eso compramos ocho vacas y un toro, y con el arriendo del ganado se mantuvo la finca\u201d, dijo Zafra. Pero seis meses despu\u00e9s de reiniciar su vida y de recuperar su tierra, Jes\u00fas Arnobio V\u00e1squez V\u00e1squez falleci\u00f3. Ahora, luego de casi un a\u00f1o y medio de la muerte de su \u201cpadre\u201d, Zafra vive en la zona urbana de Sabana y se encarga de la propiedad y de su administraci\u00f3n, junto a su hermana Ascensi\u00f3n, radicada en Bucaramanga. Adem\u00e1s, hay un trabajador que les ayuda y que cuida la finca con su esposa e hijo. Su mam\u00e1 decidi\u00f3 quedarse en el Valle del Cauca. \u201cVive con los dos hermanos menores, pero ellos ya salieron de la casa, ella est\u00e1 solita. La acompa\u00f1an son las nietas, a veces\u201d, coment\u00f3 Zafra. Tambi\u00e9n conocida como Ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de Tierras cre\u00f3 un procedimiento legal, para restituir y formalizar la tierra de las v\u00edctimas del despojo y del abandono forzoso ocurridos desde el 1 de enero de 1991 como consecuencia del conflicto armado interno. El proceso de restituci\u00f3n tiene dos momentos, una fase administrativa en la que se estudian las solicitudes presentadas por los ciudadanos y se hace un an\u00e1lisis probatorio, y una judicial, en la que la unidad debe documentar los casos y llevarlos a manos del juez de restituci\u00f3n.", "contenido_auxiliar": "La esperanza de una nueva vida en paz Ley 1448 de 2011  Por Silvia Esperanza Serrano P. \n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/asi-se-celebrara-nuestra-fiesta-de-15-anos/", "titulo": "As\u00ed se celebrar\u00e1 nuestra \u2018fiesta\u2019 de 15 a\u00f1os", "fecha": "10 mayo, 2017", "contenido": "Miembros \u2018fundadores, periodistas, ex redactores y ex directores de  ser\u00e1n algunos de los invitados al festejo que tendr\u00e1 lugar en el campus El Jard\u00edn de la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga, Unab, y tambi\u00e9n los encargados del desarrollo de talleres y conversatorios que hacen parte de la programaci\u00f3n. El mi\u00e9rcoles a las seis de la tarde, en el cierre de la jornada, se partir\u00e1 una torta y se llevar\u00e1 a cabo una actividad cultural en el Auditorio \u2018Jes\u00fas Rey Mari\u00f1o\u2019 del edifico de ingenier\u00edas de la Unab. Periodistas invitados: Julio C\u00e9sar\u00a0Alvarado  , Luis Alfonso C\u00e1rdenas  y Camilo Silvera  . \nTres ex redactores del  y reporteros de los diarios  ,  y  charlar\u00e1n sobre el \u2018detr\u00e1s de c\u00e1maras\u2019 de su labor y c\u00f3mo esto les ha permitido ganar reconocimiento en Santander. \nLugar: Auditorio Menor, bloque N, campus El Jard\u00edn, Unab. \nHora: 2:30 p.m. Entrada libre. Invitado: \u2018Paco\u2019 G\u00f3mez Nadal, periodista independiente y ensayista especializado en derechos humanos, autor de \u201cLa guerra no es un rel\u00e1mpago\u201d, relato sobre la masacre de Bojay\u00e1 (Choc\u00f3). \nMiembro fundador del  Lugar: Auditorio \u2018Jes\u00fas Rey Mari\u00f1o\u2019, edificio de Ingenier\u00edas, campus El Jard\u00edn, Unab. \nHora: 8:00 a.m. Entrada libre. Invitado: Yesid Rodolfo Lancheros, ex periodista de investigaci\u00f3n del peri\u00f3dico El Tiempo, mag\u00edster en Comunicaci\u00f3n Pol\u00edtica de la Universidad Externado de Colombia y director de Canal Capital, Bogot\u00e1. Experiodista del  Lugar: Auditorio \u2018Jes\u00fas Rey Mari\u00f1o\u2019, edificio de Ingenier\u00edas, campus El Jard\u00edn, Unab. \nHora: 10:00 a.m. Entrada libre. Invitado: Libardo Andr\u00e9s J\u00e1come Suesc\u00fan, estratega de comunicaciones en Ecopetrol Bogot\u00e1 y asesor en Comunicaci\u00f3n Virtual en la Universidad Externado de Colombia. Ex periodista del  Lugar: Auditorio \u2018Jes\u00fas Rey Mari\u00f1o\u2019, edificio de Ingenier\u00edas, campus El Jard\u00edn, Unab. Hora: 2:15 p.m. Entrada libre. Experiencia del Semillero de Narrativas Period\u00edsticas de la Universidad Eafit de Medell\u00edn. \nInvitado: Juan Gonzalo Betancur, mag\u00edster en Estudios\u00a0Human\u00edsticos de la Universidad Eafit, decano del programa de Comunicaci\u00f3n y Periodismo de dicha instituci\u00f3n, experiodista de los peri\u00f3dicos   (Medell\u00edn) y  (Panam\u00e1). Fue el primer director del  Lugar: Auditorio \u2018Jes\u00fas Rey Mari\u00f1o\u2019, edificio de Ingenier\u00edas, campus El Jard\u00edn, Unab. \nHora: 3:30 p.m. Entrada libre. Periodistas invitados: Ricardo Jaramillo Pulgar\u00edn, mag\u00edster en Educaci\u00f3n y docente del programa de Comunicaci\u00f3n Social de la Unab. Wilson Javier Sandoval Monta\u00f1ez, mag\u00edster en Educaci\u00f3n, docente y director de  (Ex director del  ). \nLugar: Auditorio \u2018Jes\u00fas Rey Mari\u00f1o\u2019, edificio de Ingenier\u00edas, campus El Jard\u00edn, Unab. \nHora: 5:00 p.m. Entrada libre. Invitada: Xiomara K. Monta\u00f1ez Monsalve, mag\u00edster en Ciencia Pol\u00edtica; docente del programa de Comunicaci\u00f3n Social de la Unab, periodista y directora del  Lugar: Auditorio \u2018Jes\u00fas Rey Mari\u00f1o\u2019, edificio de Ingenier\u00edas, campus El Jard\u00edn, Unab. \nHora: 5:30 p.m. Entrada libre. Periodistas invitados: Ivonne Rodr\u00edguez (periodista de Verdadabierta.com / Ex periodista del  Juan Gonzalo Betancur (decano del programa de Comunicaci\u00f3n y Periodismo. Universidad Eafit de Medell\u00edn / Ex director del  . \u2018Paco\u2019 G\u00f3mez Nadal (periodista independiente y ensayista especializado en derechos humanos /Miembro fundador del  Libardo Andr\u00e9s J\u00e1come Suesc\u00fan (estratega de comunicaciones en Ecopetrol Bogot\u00e1 / ex periodista del   Javier Sandoval Monta\u00f1ez (ex director del  y director de  Moderaci\u00f3n: Xiomara Monta\u00f1ez (Directora del  Lugar: Auditorio \u2018Jes\u00fas Rey Mari\u00f1o\u2019, edificio de\u00a0Ingenier\u00edas, campus El Jard\u00edn, Unab. \nHora: 6:00 p.m. Entrada libre. Tallerista: Libardo Andr\u00e9s J\u00e1come Suesc\u00fan, periodista, estratega de comunicaciones en\u00a0Ecopetrol Bogot\u00e1 y asesor en Comunicaci\u00f3n Virtual en la Universidad Externado de Colombia. Ex periodista del  Lugar: Aula D11, bloque D, primer piso, campus El Jard\u00edn, Unab. \nHora: 8:00 \u2013 11:00 a.m. Tallerista: Ivonne Marcela Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez. Periodista de  , mag\u00edster en Estudios Pol\u00edticos de la Universidad Nacional y ganadora en dos ocasiones del Premio Nacional de Periodismo Sim\u00f3n Bol\u00edvar (2013 \u2013 2014). Experiodista del  Lugar: Aula D2-9, bloque D, segundo piso, campus El Jard\u00edn, Unab. \nHora: 2:00 a 4:30 p.m. Tallerista: Yesid Rodolfo Lancheros, ex periodista de investigaci\u00f3n del peri\u00f3dico  , mag\u00edster en Comunicaci\u00f3n Pol\u00edtica de la Universidad Externado de Colombia y director de\u00a0 , Bogot\u00e1. Ex periodista del  Lugar: Sal\u00f3n D3-2 bloque D, tercer piso, campus El Jard\u00edn, Unab. \nHora: 2:00 a 4:30 p.m. Dirigido a estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo. \nTallerista: Juan Gonzalo Betancur, mag\u00edster en Estudios Human\u00edsticos de la Universidad Eafit, decano del programa de Comunicaci\u00f3n y Periodismo de dicha instituci\u00f3n, ex periodista de los peri\u00f3dicos  (Medell\u00edn) y  (Panam\u00e1). Fue el primer director del  Lugar: Auditorio Menor \u2018Alfonso G\u00f3mez G\u00f3mez\u2019, bloque N, campus El Jard\u00edn, Unab. \nHora: 8:00 \u2013 11:00 a.m. Entrada libre y sin inscripci\u00f3n previa. Capacidad del lugar: 100 personas. \nRequisito: Llevar computador port\u00e1til o tableta. Dirigido a estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo. \nTallerista: \u2018Paco\u2019 G\u00f3mez Nadal, periodista independiente y ensayista especializado en derechos humanos, autor de \u201cLa guerra no es un rel\u00e1mpago\u201d, relato sobre la masacre de Bojay\u00e1 (Choc\u00f3). Miembro fundador del  Lugar: Auditorio Menor \u2018Alfonso G\u00f3mez G\u00f3mez\u2019, bloque N, campus El Jard\u00edn, Unab. \nHora: 2:00 p.m. Entrada libre y sin inscripci\u00f3n previa. Capacidad del lugar: 100 personas. Invitados: Diana Saray Giraldo, subdirectora de   F\u00e9lix Leonardo Quintero, editor del   Ronald Garc\u00eda, coordinador de la Agencia Colombiana para la Reintegraci\u00f3n (ACR). \nModeraci\u00f3n: Luis Fernando Rueda, director de  Lugar: Aula D11, bloque D primer piso, campus El Jard\u00edn, Unab. \nHora: 9:00 a.m. Entrada libre. 2:00 p.m. Pel\u00edcula: Ver\u00f3nica Guerin. \n4:00 p.m. Pel\u00edcula: Spotligth \n6:00 p.m. Documental: El informe final (The Final Report) \u2013 Watergate \n7:00 p.m. Tras la pista del caso Watergate. Con Alberto Donad\u00edo, periodista de investigaci\u00f3n y fundador de la Unidad Investigativa del peri\u00f3dico El Tiempo. Pastor Virviescas, periodista y jefe de redacci\u00f3n del  . \nLugar: Auditorio Menor \u2018Alfonso G\u00f3mez G\u00f3mez\u2019, bloque N, campus El Jard\u00edn, Unab. \nEntrada libre. Dirigido a estudiantes periodistas, docentes y estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social. \nTallerista: Adriana Ruiz, comunicadora social de la Agencia Colombiana para la Reintegraci\u00f3n, (ACR). \nLugar: Aula D26, bloque D, segundo piso, campus El Jard\u00edn, Unab. \nHora: 2:00 \u2013 5:00 p.m.", "contenido_auxiliar": "2 de mayo Charlas acad\u00e9micas y conversatorios \u00bfC\u00f3mo se cubren los hechos judiciales en la regi\u00f3n? 3 de mayo \u2018La encrucijada de la \u2018paz\u2019: del mito a la encrucijada\u2019 \u2018El proceso de paz con las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc) y las estrategias de comunicaci\u00f3n\u2019. \u00bfC\u00f3mo se afronta la crisis en la organizaci\u00f3n desde la comunicaci\u00f3n? Caso Ecopetrol. \u00abMemoria y esperanza: reconstrucci\u00f3n de la historia del conflicto armado en el municipio antioque\u00f1o de Alejandr\u00eda desde las v\u00edctimas\u201d. El  y formaci\u00f3n period\u00edstica en la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga, Unab. La experiencia detr\u00e1s del Periodismo Universitario: Red Colombiana de Periodismo Universitario. Conversatorio: 15 a\u00f1os de an\u00e9cdotas y de periodismo joven desde la regi\u00f3n. Talleres cerrados para estudiantes de periodismo-Unab Contenidos digitales: La demanda que se tiene frente a la poca oferta en el mercado. El periodismo y la justicia transicional. Contexto y herramientas. El periodismo de investigaci\u00f3n en la era de la posverdad. Talleres abiertos al p\u00fablico \u201cDel periodismo impreso al periodismo transmedia: un desaf\u00edo para el periodismo universitario\u00bb. \u201cC\u00f3mo emprender proyectos period\u00edsticos\u201d. 4 de mayo Charla: Los retos que le plantea la reconciliaci\u00f3n al periodismo en las regiones. Marat\u00f3n de cine y periodismo: \u201cLos 15 de  \u201d \n Organizan: CineStudio Unab y Peri\u00f3dico 15 Talleres abiertos al p\u00fablico \u00bfC\u00f3mo narrar la paz?", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/asegura-el-periodista-juan-gonzalo-betancur-buscamos-hacer-un-periodismo-que-sirva-para-entender-lo-que-ocurre/", "titulo": "Asegura el periodista Juan Gonzalo Betancur \u201cBuscamos hacer un periodismo que sirva para entender lo que ocurre\u201d", "fecha": "10 mayo, 2017", "contenido": "Muchos se preguntan por qu\u00e9 en  nos tomamos m\u00e1s de una p\u00e1gina para contarle a la ciudad sobre su acontecer.\u00a0A otros les inquieta por qu\u00e9 nuestra insistencia en temas relacionados con el medioambiente, los \u2018descalabros\u2019 de la pol\u00edtica local y regional, la memoria hist\u00f3rica, los derechos humanos, el conflicto armado, la literatura y la cultura. Incluso, nos se\u00f1alan por no abrir nuestra agenda period\u00edstica a temas de cubrimiento inmediato y por no presentar centenares de noticias que, valga reconocer, por si solas toman fuerza en redes sociales gracias a las plataformas que han hecho del periodismo lo que es hoy. Sin embargo, tenemos nuestras razones para ser lo que somos, un medio con agenda period\u00edstica enfocada en temas de profundidad, que prefiere un periodismo m\u00e1s reposado y de largo aliento, que aboga por g\u00e9neros como el reportaje, la cr\u00f3nica y la entrevista, y que adem\u00e1s cree en las nuevas generaciones de periodistas que le apuestan a esta profesi\u00f3n. Como lo dijo en una oportunidad Juan Gonzalo Betancur, primer director de este medio de comunicaci\u00f3n, nuestro fuerte es el an\u00e1lisis de lo que acontece en la ciudad en diversos aspectos. As\u00ed mismo, \u201cnuestra informaci\u00f3n busca generar una reflexi\u00f3n en el lector sobre lo p\u00fablico\u201d y tambi\u00e9n \u201cbuscamos hacer un periodismo que sirva para entender lo que ocurre\u201d. A continuaci\u00f3n, le presentamos lo que hay detr\u00e1s de bastidores en el  , el medio universitario m\u00e1s importante de la regi\u00f3n. Circula cada 15 d\u00edas en Bucaramanga y el \u00e1rea metropolitana. \nEs una publicaci\u00f3n de 16 p\u00e1ginas a color. \nTiene un tiraje de  ejemplares gratuitos. \nCuenta con  suscriptores. \n ejemplares se distribuyen en las calles, parques, universidades y el centro de la ciudad. \nUn promedio de 17 estudiantes ingresan cada semestre a la redacci\u00f3n de este medio.", "contenido_auxiliar": "en cifras \n 8.000  5.500  2.500 ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/los-15-hechos-que-han-marcado-la-agenda-de-nuestro-periodico-estos-anos/", "titulo": "Los 15 hechos que han marcado la agenda de nuestro peri\u00f3dico estos a\u00f1os", "fecha": "11 mayo, 2017", "contenido": "Los temas ambientales son prioridad en la agenda period\u00edstica del  . Es por esto que todo lo concerniente a la explotaci\u00f3n minera, la intervenci\u00f3n de multinacionales, la conservaci\u00f3n del agua, las voces de expertos, marchas ciudadanas y el seguimiento a las decisiones que toma el Gobierno frente a esta materia, son cubiertos por estudiantes, docentes y periodistas. El P\u00e1ramo de Santurb\u00e1n es un lugar emblem\u00e1tico en el mundo y la lucha por su conservaci\u00f3n y de lo que de \u00e9l emana, el agua, siempre contar\u00e1 con un cubrimiento especial. El proceso de paz entre el Gobierno y las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc) le permiti\u00f3 al  abrirse a un escenario distinto al informativo. Desde la academia, estudiantes y profesores se dieron la tarea de analizar y poner en com\u00fan lo seis puntos que conformaban el primer Acuerdo Final para la Terminaci\u00f3n del Conflicto, previo a la jornada del plebiscito que se realiz\u00f3 el 2 de octubre de 20016. Como resultado se hizo una edici\u00f3n especial, cuyo fin fue promover la pedagog\u00eda para la paz y conducir a los ciudadanos a debatir sin apasionamientos y preferencias pol\u00edticas. Cada trabajo que publica  sobre el tema deportivo busca visibilizar a los pedalistas, atletas, nadadores, futbolistas y dem\u00e1s deportistas que representan al departamento y al pa\u00eds, y que incluso, practican sus disciplinas con recursos propios, alejados del lente de los grandes patrocinadores y del gobierno de turno. Tambi\u00e9n es prioridad en nuestra agenda period\u00edstica dar cabida a otras pr\u00e1cticas, aquellas que se gestan en los parques y gimnasios p\u00fablicos, y que los j\u00f3venes, especialmente, buscan promover. Entre ellos el  el  t o  Bucaramanga es reconocida en el \u00e1mbito nacional por ser una ciudad universitaria e innovadora. Proyectos y emprendimientos desarrollados en el \u00e1mbito local en temas como medioambiente, el reciclaje, el procesamiento de alimentos, el desarrollo de software, materiales para la construcci\u00f3n, internet y nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n han estado bajo la lupa de nuestros estudiantes de periodismo. 15 ha servido como plataforma informativa para fomentar las alianzas con universidades, las ferias de innovaci\u00f3n infantiles y juveniles, los encuentros acad\u00e9micos y el reconocimiento de expertos. En sus 15 a\u00f1os de vida period\u00edstica, nuestro peri\u00f3dico ha obtenido 26 reconocimientos entre los que sobresalen tres Premios Nacional de Periodismo \u201cSim\u00f3n Bol\u00edvar\u201d, 8 Premios Amway de Periodismo Ambiental y uno como Mejor Peri\u00f3dico Universitario de Colombia en 2006. Un escenario que le ha permitido a los estudiantes dar a conocer sus trabajos y competir por dichas distinciones es el Concurso Departamental de Periodismo \u2018Luis Enrique Figueroa Rey\u2019, que otorga la Gobernaci\u00f3n de Santander cada a\u00f1o. Los delitos de lesa humanidad ocurridos en la regi\u00f3n, producto de la corrupci\u00f3n y el conflicto en\u00a0Santander, son un cap\u00edtulo del archivo de  . El peri\u00f3dico ha revelado documentos y evidencias de violaciones a los Derechos Humanos, como los \u2018falsos positivos\u2019, as\u00ed como denuncias de atentados contra periodistas y poblaci\u00f3n civil, discriminaci\u00f3n contra las minor\u00edas, violencia de g\u00e9nero, situaciones de injusticia y de exclusi\u00f3n y otras formas de violencia. En sus p\u00e1ginas se han incluido propuestas que defienden estos derechos y que son promovidas por organizaciones sociales de la regi\u00f3n por medio de muestras art\u00edsticas, proyectos y manifestaciones que exigen paz, cumplimiento de pol\u00edticas p\u00fablicas y escenarios para las v\u00edctimas del conflicto armado interno colombiano. Este es uno de los temas de mayor inter\u00e9s en los bumangueses. En distintas ediciones del  se han tratado temas que se relacionan con los cuatro municipios que integran el \u00e1rea metropolitana, como son el sistema de transporte masivo Metrol\u00ednea, El Carrasco y las tensiones que ha causado en los mandatarios locales la opci\u00f3n de transformarse en un Distrito Metropolitano. Desde hace m\u00e1s de seis a\u00f1os Bucaramanga est\u00e1 alertada de la posible emergencia sanitaria si no se busca una soluci\u00f3n al tema de las basuras, especialmente, si no se encuentra un nuevo sitio para la disposici\u00f3n de residuos. A la par, se desarrollan propuestas alternativas como las rutas del reciclaje, que adem\u00e1s de ofrecer alternativas laborales a los recicladores, tienen como fin crear cultura ciudadana frente al tema, no obstante, poco se ha logrado en esta materia. Gracias a la voz de los l\u00edderes comunitarios, las organizaciones sociales, las empresas dedicadas al reciclaje y expertos,  ha llevado a sus lectores distintos hechos de inter\u00e9s, manejados como temas de an\u00e1lisis y de profundidad. Durante las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, Bucaramanga y el \u00e1rea metropolitana han tenido un crecimiento acelerado que no solo la ha llevado a reforzar su imagen como una ciudad pujante y cambiante en el \u00e1mbito nacional, sino como una urbe abierta a la modernidad y las complejidades. Poco a poco esto se ha visto reflejado en la construcci\u00f3n de obras de gran envergadura como son el puente de La Novena, el Intercambiador del Mes\u00f3n de los B\u00facaros, el Tercer Carril, incluso, la puesta en marcha del sistema integrado de transporte Metrol\u00ednea. Pero, como la labor period\u00edstica no da espera y en  los temas de profundidad son prioridad para informar a nuestros lectores, durante estos a\u00f1os hemos puesto la lupa en todos estos lugares. No solo somos un medio o alternativa de informaci\u00f3n para la capital santandereana. Gracias al apoyo de la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga, Peri\u00f3dico 15 ha consolidado un espacio en la comunidad estudiantil de la Unab que le ha permitido a varias promociones de comunicadores sociales periodistas formarse y ejercer en tiempo real lo que es el periodismo. Vale la pena recordar una de las ediciones especiales que circul\u00f3 en el tercer aniversario, dedicada a recordar c\u00f3mo era Bucaramanga hace 30 a\u00f1os (1970). Como miembro de Debates Unab, la alianza de medios conformada por  y  ha servicio como escenario para el an\u00e1lisis de distintos problemas de ciudad. La cobertura informativa que los medios de comunicaci\u00f3n han ofrecido sobre el conflicto armado interno ha permitido a los periodistas de la regi\u00f3n poner rostro a distintas historias marcadas por la violencia. Para  estos temas hacen parte de su concepci\u00f3n como medio de comunicaci\u00f3n, ya que desde que se pens\u00f3 como una alternativa de informaci\u00f3n para Bucaramanga y el \u00e1rea metropolitana, se defini\u00f3 que su agenda informativa este tipo de tem\u00e1ticas ser\u00edan prioridad. En el  no hemos dejado cabos sueltos a la hora de informar sobre los descalabros de la pol\u00edtica local, que incluso, han tenido impacto en el \u00e1mbito nacional. Destituciones, capturas, p\u00e9rdida de investidura de alcaldes, elecciones at\u00edpicas, han marcado nuestra agenda informativa. Una de nuestras portadas nos recuerda c\u00f3mo ha sido el cubrimiento de estos temas. En ella resumimos tres esc\u00e1ndalos locales: la destituci\u00f3n e inhabilidad del ex alcalde de Bucaramanga, Fernando Vargas Mendoza, y el ex senador de Luis Alberto Gil Castillo, condenado por su nexos con grupos paramilitares, as\u00ed como la captura y posterior condena por el esc\u00e1ndalo de la parapol\u00edtica en la que fue protagonista el ex gobernador de Santander, Hugo Heliodoro Aguilar Naranjo. Actividades culturales como Abrapalabra, el Festival de Piano de la UIS, el Festival de Teatro Santander en Escena y la Feria del Libro de Bucaramanga, Ulibro (que tambi\u00e9n cumple 15 a\u00f1os), entre otras, han sido registradas en nuestras p\u00e1ginas durante todos estos a\u00f1os. Durante la semana de Ulibro, que se realiza cada a\u00f1o en la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga, los estudiantes de  hacen un cubrimiento en vivo de los diferentes eventos programados. Adem\u00e1s, los alumnos de  y  producen material para los diferentes formatos de estos medios de comunicaci\u00f3n, especialmente para sus plataformas digitales. Las actividades desarrolladas por las diferentes instituciones promotoras de la cultura en Bucaramanga y su \u00e1rea metropolitana, tambi\u00e9n hacen parte de la agenda del peri\u00f3dico, que cada 15 d\u00edas destina una p\u00e1gina para columnas de literatura y el cine. Durante estos a\u00f1os el  ha publicado seguimientos de las campa\u00f1as de alcaldes, gobernadores y diputados en Santander. As\u00ed como instrucciones para tener en cuenta en el momento de votar y comentarios de expertos que analizan el movimiento electoral. Un elemento a destacar son los cubrimientos especiales que en algunos periodos realiz\u00f3 el equipo de redacci\u00f3n. Uno de ellos fue la elecci\u00f3n at\u00edpica del alcalde de Floridablanca. Para las votaciones de octubre de 2015, los estudiantes escribieron textos en los que incluyeron las propuestas y la cantidad de candidatos que se lanzaron por partido. El d\u00eda de las elecciones se distribuyeron en las diferentes sedes de los candidatos a la alcald\u00eda y a la gobernaci\u00f3n y presentaron un producto especial para el impreso y un \u2018en vivo\u2019 para las redes sociales.", "contenido_auxiliar": "El P\u00e1ramo de Santurb\u00e1n El proceso de paz Los deportistas que han dejado huella Ciencia y desarrollo en la regi\u00f3n 26 premios de periodismo Derechos humanos El acontecer del \u00e1rea metropolitana El Carrasco y el reciclaje Infraestructura como espacio para el periodismo como generador de opini\u00f3n Conflicto armado Parapol\u00edtica y corrupci\u00f3n La agenda cultural de la ciudad Elecciones en el \u00e1rea metropolitana Por Kevin Cala P\u00e1ez \n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/camara-comercio-bucaramanga-teje-red-iniciativas-culturales-bucaramanga/", "titulo": "C\u00e1mara de Comercio de Bucaramanga teje red de iniciativas culturales en Bucaramanga", "fecha": "5 octubre, 2016", "contenido": "En un a\u00f1o particularmente duro para la econom\u00eda nacional y luego de que se anunci\u00f3 un apret\u00f3n en el presupuesto para el sector de la cultura al pasar de  baj\u00f3 14,2 por ciento-, Bucaramanga le apuesta a los agentes culturales no identificados. Para fortalecer y conectar a las nuevas empresas de la industria creativa, as\u00ed como para aumentar su visibilidad y presentarlos como herramientas positivas para la transformaci\u00f3n social, la C\u00e1mara de Comercio de Bucaramanga (CCB) seleccion\u00f3 a 30 gestores culturales para que transformaran sus ideas en proyectos y modelos de negocio sostenibles. En alianza con la agencia especializada en Gesti\u00f3n Cultural   (Espa\u00f1a), la CCB puso en marcha el programa de formaci\u00f3n y aceleraci\u00f3n de proyectos culturales con impacto social, \u201c \u201d. La capacidad de adaptaci\u00f3n a diferentes ambientes y de tener una visi\u00f3n perif\u00e9rica de 360\u00ba, creatividad, perseverancia, autosuficiencia, contemporaneidad, son las caracter\u00edsticas que se tuvieron en cuenta para seleccionar a los beneficiarios que son llamados a estar atentos para garantizar la subsistencia como trabajadores de la cultura. \u201cAltos niveles de desocupaci\u00f3n y el descenso de los recursos disponibles para la industria cultural son consecuencias de una depresi\u00f3n financiera en Europa, una de materias primas en Am\u00e9rica Latina y lo que marca la crisis en estos d\u00edas es la incertidumbre. Para todo esto hemos de ser capaces de innovar\u201d, \u00c1ngel Mestres, director de Tr\u00e1nsit Projectes (Espa\u00f1a). Seg\u00fan la revista P&M, en Colombia la industria creativa aport\u00f3 cerca del 4.5% del Producto Interno Bruto en 2015, cifra que es similar a la que aport\u00f3 a la econom\u00eda el sector cafetero. Adem\u00e1s, es la responsable de generar alrededor de  directos e indirectos, en su mayor\u00eda para j\u00f3venes. Sin embargo, la relaci\u00f3n entre cultura y econom\u00eda no es evidente y no se le reconoce \u2013a la cultura- como potencial generador de crecimiento econ\u00f3mico. \u201cDe alguna manera vamos a ver que la fase de recursos nos va a hacer trabajar conjuntamente para poder hacer proyectos m\u00e1s ambiciosos. Los recursos son limitados y por tanto seguramente han de ser capaces \u2013los agentes culturales- de hacer cosas con otra gente. La conectividad y la colaboraci\u00f3n en red resit\u00faan a los agentes culturales como unidades incompletas, necesitadas de di\u00e1logo con el exterior para afirmarse\u201d. As\u00ed expuso el espa\u00f1ol   los retos que deben asumir los gestores culturales de la capital santandereana. \u00c9l, ha liderado proyectos sostenibles econ\u00f3mica y socialmente en Europa y Am\u00e9rica Latina, visit\u00f3 Bucaramanga para compartir a los \u2018camaleones\u2019 sus experiencias. Cada d\u00eda nuevas obras intelectuales y creativas surgen dentro de las comunidades como un reflejo de las preocupaciones y las habilidades necesarias para generar productos de entretenimiento, formaci\u00f3n y conocimientos. Iniciativas relacionadas con la expresi\u00f3n educativa, est\u00e1n aumentando su alcance. Uno de los casos, es el del planetario m\u00f3vil  , un proyecto gestado por Adriana Milena Rojas Higuera, una profesional en Gesti\u00f3n Empresarial de la UIS. El viajero, con equipos port\u00e1tiles, es un domo inflable con capacidad para 50 personas por presentaci\u00f3n que expone estrellas, constelaciones, la teor\u00eda del Big Bang, im\u00e1genes de galaxias y nebulosas, los ciclos nocturnos \u2013que cambian cada tres meses-, y simula el movimiento de la esfera celeste. La experiencia es de 45 minutos. En el proyecto, que lleva dos a\u00f1os en curso, no solo \u201cestamos manejando el tema de astronom\u00eda. Incursionamos con el periodo jur\u00e1sico y con temas del clima mundial: capa de ozono, c\u00f3mo reciclar, fen\u00f3menos naturales, corrientes oce\u00e1nicas, las auroras\u201d, especific\u00f3 la gestora cultural que integra el grupo \u201cCamaleones\u201d, quien visit\u00f3 el Planetario de Bogot\u00e1 a sus nueve a\u00f1os y expone que \u201cno todos los ni\u00f1os tienen la oportunidad de viajar hasta la capital colombiana\u201d. Por eso, \u201cnuestro valor principal son los equipos port\u00e1tiles porque facilitan que ni\u00f1os de primaria o bachillerato de los municipios y veredas de Santander puedan adquirir el servicio sin moverse de las instituciones\u201d, asegur\u00f3. \u00bfSe pueden realizar proyectos culturales que a la vez reivindiquen y comiencen a formar? Hay tres \u2018camaleones\u2019 que emprendieron uno que educa a los ni\u00f1os. Sonia Paola Barrios Galvis, Santiago Adolfo Sequeda Garrido y \u00d3scar Fernando Bautista Bautista consolidaron la empresa santandereana  , otra de las iniciativas que hace parte del programa de la CCB y que desde la educaci\u00f3n gestiona la cultura. Aunque es una organizaci\u00f3n que trabaja consultor\u00eda jur\u00eddica y administrativa, y temas de Responsabilidad Social Empresarial, fue seleccionada por la CCB por su iniciativa \u201cHerramientas educativas para la construcci\u00f3n de paz en el aula\u201d. En una mezcla de tecnolog\u00eda, cultura y educaci\u00f3n crean cuentos para la paz, aplicaciones m\u00f3viles y aplicativos web con un lenguaje interactivo e infantil pensado para que \u201clos ni\u00f1os entiendan c\u00f3mo podr\u00edan solventar los problemas que tiene la sociedad colombiana\u201d, manifest\u00f3 el director de proyectos, \u00d3scar Fernando Bautista. \u201cPapa Criolla es una papita que se vino del p\u00e1ramo buscando a su prima la Pastusa y la Tocarre\u00f1a, porque las invitaron a un ajiaco y parece que las pelaron. A Pepe Pepino lo detienen en el camino para reclutarlo a los Aguacates Amargos que luchan por el m\u00e1ximo ideal\u2026\u201d La narrativa es parte del cuento infantil Papa Criolla, del proyecto  , y \u201ces una historia del conflicto armado colombiano que busca ser un componente de la memoria hist\u00f3rica pero que sobre todo ayuda a los ni\u00f1os de las nuevas generaciones a entablar y abordar el conflicto de una manera diferente, pac\u00edfica\u201d, expres\u00f3 el director ejecutivo, Santiago Sequeda. \u201cInnovar es lo que se hace distinto pero anclado a nuestro patrimonio, a nuestra idiosincrasia, a nuestro saber\u201d, dijo Mestres refiri\u00e9ndose a la importancia de la innovaci\u00f3n en los diferentes proyectos. Para mostrarle al pa\u00eds la riqueza cultural que tiene Bucaramanga, \u00d3scar Bautista manifiesta que es necesario que el departamento contin\u00fae apoyando escenarios como \u201cHerramientas para Camaleones\u201d, que \u201cconglomeran todas las iniciativas y permiten que los gestores culturales que quieren seguir apost\u00e1ndole al sector, se capaciten y rompan ese estigma de que los santandereanos somos personas \u00e1lgidas, envidiosas, y que podamos crear proyectos y alianzas conjuntas\u201d. Este concepto de econom\u00eda que emerge con fuerza en Latinoam\u00e9rica y el Caribe, seg\u00fan el director del Tanque de An\u00e1lisis y Creatividad para las tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaciones (Tictac), Felipe Buitrago Restrepo,  . Desde hace cuatro a\u00f1os, en Colombia se desarrolla una apuesta en materia de pol\u00edticas culturales, a partir de acciones que estimulan y fortalecen los emprendimientos de base cultural y las Industrias Culturales y Creativas (ICC). La econom\u00eda creativa es un motor para el desarrollo y la generaci\u00f3n de empleo en un pa\u00eds como Colombia, donde hacen falta recursos para la creaci\u00f3n de empresas tradicionales. Argentina, Brasil, Bolivia, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela forman parte del Mercado de Industrias Culturales del Sur ( ), un evento que crea y consolida una plataforma para el conocimiento, difusi\u00f3n, promoci\u00f3n, circulaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de bienes y servicios generados por las ICC de la regi\u00f3n. A trav\u00e9s de foros, ruedas de negocio, seminarios y actividades, MICSUR busca aumentar la exportaci\u00f3n de calidad, desarrollar corredores comerciales y promover la asociatividad de las ICC. La coordinadora de Agenda Cultural CCB, Carmen Alicia Remolina, dio a conocer que del total de las iniciativas que realizaron el proceso y desarrollaron el Canvas \u2013un formato que visualiza el modelo de negocio y ofrece una visi\u00f3n global de la idea en una p\u00e1gina seg\u00fan nueve campos: clientes, propuesta de valor, canales de distribuci\u00f3n, relaciones con los clientes, fuentes de ingresos, recursos claves, actividades estrat\u00e9gicas, alianzas claves y estructura de costes\u2013, se seleccionaron tres emprendimientos \u2013 \u2013 que la C\u00e1mara llevar\u00e1 al Micsur, evento que en su segunda edici\u00f3n se realizar\u00e1 del 17 al 22 de octubre en Bogot\u00e1. \u201cLos creadores y gestores de la cultura, por lo general, desconocen el potencial que representan para el desarrollo econ\u00f3mico\u201d manifest\u00f3 Felipe Buitrago, funcionario del Banco Interamericano de Desarrollo e impulsor de la Econom\u00eda Naranja, este tipo de escenarios son una oportunidad para tomar en cuenta el talento de otros, intercambiar ideas y dar vida a un producto completamente innovador y lleno de valor intelectual. \u00abMicSur es una plataforma important\u00edsima porque sabemos que el simple hecho de haber quedado entre los 30 camaleones y quedar dentro de los tres \u2013si es posible- nos va a dar el empuje necesario para mostrar a Educarse a Colombia. Creemos que todo lo que estamos creando y generando, las iniciativas que estamos proyectando no son ni siquiera para nosotros, son para nuestro pa\u00eds\u00bb sostuvo Buitrago. Para promover el desarrollo de este tipo de econom\u00eda en Santander, \u201ctenemos que seguir sembrando, abriendo estos espacios, tuvimos una convocatoria fuerte desde hace dos meses para la conferencia de cierre del taller y en un auditorio de 200 lugares llenamos 53, no todos estamos sensibilizados. Tenemos que empezar a tejer esa red para que el apoyo contin\u00fae. Pero el proceso sigue. Estamos empezando hasta ahora\u201d, concluy\u00f3 Carmen Alicia Remolina. \n", "contenido_auxiliar": "390 mil 793 millones de pesos en el 2015, a 335 mil 438 millones este a\u00f1o \u2013 Colaborar, cooperar y compartir \n  800 mil empleos \n\u2018EducaRSE Colombia\u2019 y su impacto social en el posconflicto \n \u2018Paz al cuento\u2019 La gran apuesta por la Econom\u00eda Naranja \n genera m\u00e1s de 177.000 millones de d\u00f3lares anuales a la regi\u00f3n \u2018EducarSE Colombia\u2019, Planetario Adawy y Academia Ammus Por Roxana Silva Quevedo", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/los-corresponsales-la-paz/", "titulo": "Los corresponsales para la paz", "fecha": "7 octubre, 2016", "contenido": "Desde el 2015,   viene desarrollando un proyecto que capacita a algunos periodistas en los principios de tolerancia y respeto. A los comunicadores les fueron otorgadas becas para estudiar Derecho y con la iniciativa de la Corporaci\u00f3n, estar\u00e1n capacitados para dar un manejo adecuado de la informaci\u00f3n en temas relacionados al Proceso de Paz. La idea hace parte de la tesis de grado del abogado Reinaldo P\u00e9rez Fl\u00f3rez, quien empez\u00f3 laborando en el noticiero Tv Hoy como asistente de c\u00e1mara, despu\u00e9s fue camar\u00f3grafo, video grafo y termino como periodista de Noticias 1, hoy en d\u00eda es abogado y especialista en derecho constitucional \u00a0egresado de la Corporaci\u00f3n Uniciencia, y asegura que a partir de \u201cla necesidad de socializar aquellos contenidos institucionales integrados en el Proceso de Paz\u201d, seg\u00fan afirm\u00f3, especialmente a comunicadores sociales, reporteros y periodistas. Algunos periodistas de la regi\u00f3n fueron los beneficiados del proyecto que inici\u00f3 en 2015, seleccionados por su trayectoria y el tipo de poblaci\u00f3n a la que tienen acceso. En la lista de becados se encuentran Carlos Alberto Berm\u00fadez Guti\u00e9rrez,\u00a0 egresado de la Fundaci\u00f3n Universitaria Uninpahu y presidente de la Corporaci\u00f3n de Periodistas y Comunicadores Sociales de Santander, CPS; Ver\u00f3nica Rinc\u00f3n, Comunicadora Social de la Universidad Pontificia Bolivariana de Bucaramanga, actualmente periodista en BLU Radio; y Gustavo Remolina, director de la emisora radial La Cari\u00f1osa. \u201cEstos profesionales estar\u00e1n capacitados para dar un manejo adecuado a la informaci\u00f3n en temas del proceso de paz, contar\u00e1n con herramientas m\u00e1s amplias para afrontar los retos informativos que tendr\u00e1 el posconflicto en Colombia\u201d, dijo P\u00e9rez. El proyecto se encamina al cumplimiento de cuatro objetivos espec\u00edficos: profesionalizar a los formadores de opini\u00f3n por medio de la pedagog\u00eda, fortalecer el contenido acad\u00e9mico de los constructores de opini\u00f3n con el fin de contribuir a la construcci\u00f3n del Estado colombiano, impulsar la funci\u00f3n social de los formadores de opini\u00f3n hacia la promoci\u00f3n de la cultura de paz y evaluar la efectividad de la adquisici\u00f3n de conocimientos constitucionales y su impacto en las comunidades. La iniciativa prioriza los derechos humanos, adem\u00e1s permite que el mensaje de paz y reconciliaci\u00f3n llegue a cualquier lugar de Colombia, \u201clos investigadores de medios comunicativos tienen la capacidad de llegar a todos los niveles sociales gracias a la divulgaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, obligaci\u00f3n cotidiana que se les encarga en su labor\u201d, indic\u00f3 P\u00e9rez. Explic\u00f3 que los instrumentos de los periodistas \u201cpueden orientar y condicionar las reacciones psicol\u00f3gicas del p\u00fablico, resaltando u opacando datos\u201d. Por esto, el programa \u2018Formadores de opini\u00f3n, constructores de paz\u2019 tambi\u00e9n ayuda a la construcci\u00f3n de canales de comunicaci\u00f3n que permiten una informaci\u00f3n adecuada del conflicto armado y de esta manera la formaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica. El abogado se\u00f1al\u00f3 que \u201clos problemas generados por el conflicto armado en Colombia y las debilidades estructurales del Estado han creado un panorama que hace dif\u00edcil la C\u00e1tedra de la Paz\u201d. \u00a0Tambi\u00e9n dijo que \u201calgunas veces los medios de comunicaci\u00f3n no ayudan a construir un ambiente propicio para la reconciliaci\u00f3n, en lugar de polarizar el conflicto se debe promulgar un ambiente de reconciliaci\u00f3n entre las partes afectadas\u201d, sobre todo las v\u00edctimas, que en Colombia, seg\u00fan la Unidad de V\u00edctimas, superan las 6,2 millones. En Colombia, la confrontaci\u00f3n armada ha destruido todas las \u00e1reas sociales del territorio. El proyecto \u2018Formadores de opini\u00f3n, constructores de paz\u2019 permitir\u00e1, seg\u00fan P\u00e9rez, \u201cdesmontar y transformar el lenguaje de la verdad que, alrededor del conflicto, diferentes grupos econ\u00f3micos y pol\u00edticos en el pa\u00eds establecieron en favor de sus intereses\u201d. \nUniciencia invierte cerca de 130 millones de pesos para llevar a cabo los objetivos de \u2018Formadores de opini\u00f3n, constructores de paz\u2019. \u00a0 \n", "contenido_auxiliar": "EL DATO Por Daniela Alejandra Rivera Ortiz", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/participacion-ciudadana-eje-las-negociaciones-gobierno-eln/", "titulo": "Participaci\u00f3n ciudadana: el eje de las negociaciones entre gobierno y el Eln", "fecha": "13 octubre, 2016", "contenido": "Luego de casi siete meses de haber anunciado\u00a0la instalaci\u00f3n de di\u00e1logos de paz entre el gobierno de Juan Manuel Santos Calder\u00f3n y la guerrilla del Eln,   que se\u00a0adelantar\u00e1 desde el 27 de octubre en la ciudad de Quito, Ecuador. Este anuncio se dio luego de que el Eln se comprometiera a liberar a los secuestrados, acci\u00f3n que posibilita pasar a la mesa para concertar\u00a0los puntos establecidos en la hoja de ruta que contempla la  Para el profesor de la Universidad \u00a0Nacional de Colombia, V\u00edctor de Currea-Lugo, la participaci\u00f3n ciudadana adem\u00e1s de ser un eje fundamental de este proceso, puede convertirse en un tema neur\u00e1lgico de tratar dado a que \u00aben la\u00a0puja por el grado de participaci\u00f3n ciudadana que cada uno va a aceptar es que se va a dar la negociaci\u00f3n\u00bb. Por otra parte, el docente manifiesta que el segundo grado de tensi\u00f3n en esta convenio\u00a0estar\u00e1 en el discurso por la verdad pues considera que, a diferencia de las Farc, \u00abel Eln plantear\u00eda  Hist\u00f3ricamente, los intentos por sostener un di\u00e1logo de paz con esta guerrilla han sido infructuosos. Para Currea-Lugo\u00a0esto se explica desde\u00a0\u00ab \u00ab,\u00a0al no procurar una negociaci\u00f3n profunda y con aspectos sustantivos. El docente a\u00f1adi\u00f3 que luego de una experiencia de di\u00e1logos profundos como los que se tuvieron con las Farc, se puede pensar en que s\u00ed se va a llegar a un acuerdo siempre y cuando se traten puntos\u00a0de fondo que son relevantes para el ELN como por ejemplo \u00abel debate mineroenerg\u00e9tico, el nivel de democracia que hay en Colombia, el nivel de representaci\u00f3n que hay, la protecci\u00f3n a aquellos que optan por la vida pol\u00edtica y la verdad con relaci\u00f3n a las v\u00edctimas\u00bb. Otro aspecto por el que el experto considera que no se hab\u00eda podido llegar a un acuerdo con esta guerrilla, es la visi\u00f3n del \u00abhermano menor\u00bb\u00a0en donde \u00abcomo el ELN es la mitad de las Farc, entonces tenemos que darles la mitad de lo que le dimos a las Farc y con eso lo calmamos, eso es de  . En cuanto a su libro, Currea-Lugo manifest\u00f3 que la investigaci\u00f3n con la que se hizo posible desarrollar el libro \u00abMeti\u00e9ndole el Pueblo a la Paz\u00bb, permiti\u00f3 desmitificar algunos prejuicios que se ten\u00edan frente al ELN tales como su desinter\u00e9s en\u00a0pactar, pues \u00ab . El docente concluy\u00f3 adem\u00e1s con que otro mito es pensar que esta guerrilla est\u00e1 dividida y que por eso quiere negociar. Al respecto de esto explic\u00f3 que no considera que el ELN quiera un acuerdo ligero, pues en la agenda se puntualiz\u00f3 la necesidad de que esta fuera con \u00abceleridad y rigurosidad\u00bb, adem\u00e1s expres\u00f3 que \u00absi el conflicto es complejo, no debe existir un af\u00e1n por resolverlo de forma simple\u00bb. \n \u00a0", "contenido_auxiliar": "las partes volvieron a reunirse para anunciar el inicio formal de la fase p\u00fablica del proceso Participaci\u00f3n de la sociedad en la construcci\u00f3n de la paz,\u00a0 Democracia para la paz,\u00a0Transformaciones para la paz,\u00a0V\u00edctimas,\u00a0Fin del conflicto armado e\u00a0Implementaci\u00f3n.\u00a0 algo mucho m\u00e1s calado en cuanto a la responsabilidad de los colectivos, las empresas y las instituciones\u00bb.\u00a0 una visi\u00f3n arrogante\u00a0del gobierno en lo que tiene que ver con el Eln un profundo irrespeto a la naturaleza misma del Eln\u00bb son 25 a\u00f1os los que lleva esta guerrilla intentando\u00a0dialogar\u00bb Por Karol Fernanda Barrag\u00e1n  ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/colombia-chipre-guatemala-paises-dijeron-no-la-paz/", "titulo": "Colombia, Chipre y Guatemala: pa\u00edses que dijeron \u2018No\u2019 a la paz", "fecha": "16 octubre, 2016", "contenido": "El resultado del 2 de octubre, que dio como ganador el \u2018No\u2019 en el plebiscito con el que se pretend\u00eda refrendar el Acuerdo Final de paz entre el Gobierno colombiano y la guerrilla de las Farc, sorprendi\u00f3 al mundo por tratarse de una oportunidad para terminar un conflicto armado de m\u00e1s de 50 a\u00f1os y que ha costado m\u00e1s de 220 mil muertos, 8 mil v\u00edctimas y cerca de 6 millones de desplazados. La decisi\u00f3n de los colombianos fue inesperada debido a que hasta \u00faltimo momento las encuestas realizadas, en su mayor\u00eda, dieron por sentado el triunfo del \u2018S\u00ed\u2019 frente al \u2018No\u2019. No obstante, y con una diferencia de 53.894 votos, el \u2018No\u2019 se impuso en las urnas dejando al pa\u00eds con la incertidumbre del camino que tomar\u00eda la implementaci\u00f3n del Acuerdo. Al igual que Colombia, Chipre y Guatemala tambi\u00e9n rechazaron en su momento la posibilidad de culminar un ciclo de guerra en su pa\u00eds. Actualmente, transcurrida poco m\u00e1s de una d\u00e9cada de esta negativa, Peri\u00f3dico 15, de la mano de estudiosos del tema, hace un an\u00e1lisis de cu\u00e1l es la situaci\u00f3n reciente de estos pa\u00edses en cuanto a su conflicto, para contrastarlo con lo ocurrido en Colombia luego del triunfo del \u2018No\u2019. La Rep\u00fablica de Chipre es un estado perteneciente a la Uni\u00f3n Europea y est\u00e1 situada en el mar Mediterr\u00e1neo, a 113 kil\u00f3metros al sur de Turqu\u00eda y 120 kil\u00f3metros\u00a0al oeste de Siria. La isla tiene una poblaci\u00f3n de poco m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas. Desde la perspectiva hist\u00f3rica de la docente de Universidad de San Pablo CEU, Mar\u00eda Dolores Algora Weber, este conflicto tuvo inicio en 1974 cuando se llev\u00f3 a cabo un golpe de Estado promovido por Grecia para la unificaci\u00f3n de Chipre con el territorio griego, intento que fue neutralizado por la invasi\u00f3n militar turca que quer\u00eda prevenir esta unificaci\u00f3n. Como resultado se gener\u00f3 la divisi\u00f3n de la isla y aproximadamente unos 140.000 grecochipriotas tuvieron que desplazarse al sur, y 60.000 se establecieron al norte de Chipre. La isla est\u00e1 dividida en dos: el tercio norte qued\u00f3 bajo control turcochipriota y en 1975 se declara Estado Federado Turco de Chipre. Luego, en 1983, se autoproclam\u00f3 independiente bajo el nombre Rep\u00fablica Turca del Norte de Chipre, que actualmente solo es reconocida por Turqu\u00eda. El lado sur de la isla, que corresponde a dos tercios, est\u00e1 bajo el control grecochipriota y es conocida como Rep\u00fablica de Chipre. Desde entonces se han hecho varios intentos para reunificar todo el Estado de Chipre y terminar con su conflicto; es por ello que Kofi Annan, Secretario General de las Naciones Unidas de ese tiempo, entre 1999 y 2000, entr\u00f3 en di\u00e1logos indirectos con las partes, pero hasta 2001 se llev\u00f3 a cabo un nuevo proceso de negociaciones entre los l\u00edderes de los dos bandos, y en 2002\u00a0Annan propuso el Plan de Paz, que consist\u00eda en una federaci\u00f3n bicomunal (estado administrado por dos poderes) que otorgar\u00eda igualdad de potestad para ambos. Por esto en 2004 Annan convoca a dos referendos simult\u00e1neos, (uno en cada Estado) para que el 24 de abril de ese mismo a\u00f1o los habitantes decidieran poner fin al conflicto. Los resultados de este plebiscito fueron negativos, ya que los gregochipriotas, con un 75,83 % de los votos negaron el referendo y los turcochipriotas, aunque votaron a favor de la implementaci\u00f3n del acuerdo, fueron derrotados con un 64,9 %. Luego de 12 a\u00f1os de esta votaci\u00f3n el conflicto de Chipre sigue vigente y sin resolverse. De acuerdo con Mauricio Jaramillo Jassir, relacionista internacional y profesor de la Facultad de Ciencia\u00a0Pol\u00edtica y Gobierno de la Universidad\u00a0del Rosario, la situaci\u00f3n actual de este pa\u00eds se torna complicada, debido a que \u201csigue habiendo una divisi\u00f3n estructural con un conflicto congelado\u201d, lo que hace que ambos territorios no se encuentren en un estado ideal. Jassir agrega que en este conflicto, a diferencia del caso colombiano, ha primado m\u00e1s un tinte nacionalista mientras que en Colombia \u201clo que hay es una gran disparidad respecto a la percepci\u00f3n del acuerdo\u201d. La Rep\u00fablica de Guatemala es un Estado situado en Am\u00e9rica Central, en su extremo noroccidental y tiene una poblaci\u00f3n cercana a los 17 millones de habitantes. El conflicto en este pa\u00eds surgi\u00f3 a principios de la d\u00e9cada de los sesenta y se extendi\u00f3 hasta 1996, cuando se logr\u00f3 concertar un Acuerdo Final entre el gobierno del expresidente \u00c1lvaro Arz\u00fa Irigoyen (actual alcalde de Ciudad de Guatemala) y la guerrilla Unidad Revolucionaria Nacional Guatemalteca (URNG), conformada por el Ej\u00e9rcito Guerrillero de los Pobres (EGP), las Fuerzas Armadas Rebeldes (FAR), la Organizaci\u00f3n del Pueblo en Armas (ORPA), y el Partido Guatemalteco del Trabajo (PGT), en febrero de 1982. URNG nace en el af\u00e1n por tomar el control del poder y llevar a cabo una revoluci\u00f3n pol\u00edtica y social en Guatemala. Los enfrentamientos entre dicha guerrillas y el Gobierno comenzaron el 13 de noviembre de 1960 con el fallido golpe de Estado que buscaba derrocar al militar Miguel Yd\u00edgoras Fuentes. La creciente pobreza, el racismo, la injusticia estructural, el cierre de espacios pol\u00edticos y la corrupci\u00f3n en las instituciones p\u00fablicas fueron algunas de las causas por las que en Guatemala surgieron grupos armados que luchaban, desde su ideolog\u00eda marxista, a trav\u00e9s de las armas por un futuro sin desigualdades. Seg\u00fan la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento Hist\u00f3rico (CEH), durante los 36 a\u00f1os que dur\u00f3 el conflicto de este pa\u00eds, se registr\u00f3 un total de 42 mil 275 v\u00edctimas, y se estima que al menos 200 mil personas fueron asesinadas y desaparecidas durante el enfrentamiento. Las negociaciones para alcanzar la paz en esta naci\u00f3n comenzaron en 1991 y terminaron en 1996, a\u00f1o en que se procedi\u00f3 a la implementaci\u00f3n de lo pactado. M\u00e1s adelante, en 1999, las reformas constitucionales que se derivaron de dicho Acuerdo fueron sometidas a refrendaci\u00f3n. En este referendo gan\u00f3 la abstenci\u00f3n, pues de los m\u00e1s de cuatro millones de guatemaltecos habilitados para votar, solo acudieron a las urnas poco m\u00e1s de 700 mil ciudadanos, es decir, solo un 18 %. Para Jaramillo Jassir, \u201clo que triunf\u00f3 en Guatemala, m\u00e1s que el \u2018No\u2019, fue la no participaci\u00f3n y eso fue lo que desinfl\u00f3 el proceso por ese lado\u201d. Para el profesor de la Universidad del Rosario, una vez instauradas las reformas en este pa\u00eds, los acuerdos de paz fueron exitosos, aunque a\u00f1ade que es \u201cdecepcionante que la izquierda guatemalteca nunca se pudo convertir en un partido como s\u00ed lo hizo el Frente Farabundo Mart\u00ed\u201d. En contraste con el caso de Colombia, el experto puntualiza que esta refrendaci\u00f3n se asemeja con la de Guatemala en cuanto a la \u201creivindicaci\u00f3n de la participaci\u00f3n de la guerrilla\u201d. Uno de los acontecimientos que sucedi\u00f3 al resultado del plebiscito del 2 de octubre en el pa\u00eds fue el malestar que generaron las declaraciones de Juan Carlos V\u00e9lez Uribe, gerente de la campa\u00f1a por el \u2018No\u2019, al revelar las estrategias de manipulaci\u00f3n que se utilizaron para persuadir a la poblaci\u00f3n de estratos bajos. Para el analista y docente de la Universidad Nacional de Colombia, V\u00edctor de Currea-Lugo, el \u00e9xito de esta campa\u00f1a se debi\u00f3 a \u201cla facilidad con la que se manejaron los temores y los miedos\u201d; no obstante, otra de las razones obedece a \u201cuna torpeza por parte del Gobierno, que no fue capaz de desarrollar una pedagog\u00eda adecuada\u201d que les expusiera a los colombianos los beneficios del acuerdo. Luego de que se conocieran las propuestas por parte de los l\u00edderes de la oposici\u00f3n, Currea-Lugo concluye que aunque hay algunas que resultan viables, hay otras que, si se tienen en cuenta, pueden \u201cdinamitar el acuerdo\u201d. Respecto a lo que le queda al pa\u00eds, luego de que el pueblo colombiano se negara a la refrendaci\u00f3n, el analista a\u00f1ade que \u201cla implementaci\u00f3n la puede hacer el Gobierno, incluso sin necesidad de acuerdos\u201d, por ejemplo, en temas como el Plan Nacional de Electrificaci\u00f3n Rural, la erradicaci\u00f3n manual de cultivos de coca o el abrir participaci\u00f3n pol\u00edtica a la oposici\u00f3n, son temas de tipo social para los que no se necesita que hubiera ganado el \u2018S\u00ed\u2019. Luego de que se conociera que el ganador del Premio Nobel de Paz 2016 es el presidente Juan Manuel Santos Calder\u00f3n, se avivaron los esfuerzos por concertar e implementar los acuerdos. Por eso el primer mandatario se sent\u00f3 a dialogar con la oposici\u00f3n, con el fin de escuchar sus propuestas y as\u00ed buscar una salida que le ponga punto final a la incertidumbre que se gener\u00f3 en el pa\u00eds ante el triunfo del \u2018No\u2019 en las urnas. \n \n", "contenido_auxiliar": "El caso de Chipre  Caso Guatemala Caso colombiano Por Karol Fernanda Barrag\u00e1n Wendy Paola Pinto F.", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/enterese-costo-politico-economico-trae-no-santander/", "titulo": "Ent\u00e9rese de cu\u00e1l es el costo pol\u00edtico y econ\u00f3mico que trae el \u2018No\u2019 para Santander", "fecha": "17 octubre, 2016", "contenido": "Luego del plebiscito por medio del cual se consult\u00f3 a los ciudadanos si estaban o no a favor del Acuerdo Final alcanzado despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de di\u00e1logo entre el Gobierno de Colombia y la guerrilla de las Farc, se evidenci\u00f3 la oposici\u00f3n nacional al pacto de paz que intentaba acabar con 52 a\u00f1os de guerra. De los 6 millones 377 mil 482 votos con los que gan\u00f3 la opci\u00f3n del \u2018No\u2019 en el pa\u00eds, 389 mil 598 fueron registrados en  , en donde tambi\u00e9n se impuso este resultado con una ventaja del 55,64 %. Las implicaciones pol\u00edticas de que hubiera triunfado el \u2018No\u2019 en el departamento son fuertes, especialmente porque el tema de la paz siempre tuvo prioridad y no se esperaba la derrota el \u2018S\u00ed\u2019. Seg\u00fan Wilson Manuel Mora Cadena, segundo vicepresidente del Concejo Municipal del Partido Liberal, \u201ceste proceso demostr\u00f3 que aunque casi todos los partidos pol\u00edticos estaban apoyando el proceso de paz e inclinados a la votaci\u00f3n por el \u2018S\u00ed\u2019, una de las grandes falencias fue que hubo un abandono total entre los grandes dirigentes estatales y las bases populares\u201d. De igual manera, al interior del Concejo se desat\u00f3 una crisis generada por una controversia en la que se vio implicado Jaime Andr\u00e9s Beltr\u00e1n Mart\u00ednez, concejal del Partido Liberal y pastor de la iglesia \u2018Ministerio Evangel\u00edstico Camino a la Libertad\u2019, al declarar abiertamente que por motivos religiosos vot\u00f3 por el \u2018No\u2019 el domingo 2 de octubre. Al respecto, Mora Cadena se pronunci\u00f3 y le dijo que revisara su ideolog\u00eda y mirara si realmente es compatible con el partido al que representa. \u201cQuienes somos concejales asumimos funciones p\u00fablicas y, al hacerlo, estamos defendiendo un Estado que se basa en una Constituci\u00f3n Pol\u00edtica que dice que no puede haber discriminaci\u00f3n\u201d, a\u00f1adi\u00f3. Por su parte, Henry Gamboa Meza, presidente del Concejo Municipal del Partido Liberal, afirm\u00f3 que la paz es un hecho y que, por esta raz\u00f3n, se van a reunir como bancada para limar asperezas. \u201cAhora lo que viene para   es un momento \u00e1lgido en el que se est\u00e1 esperando conocer el futuro escenario de los Acuerdos para seguir trabajando en este proceso de la mano del Gobierno Nacional\u201d, expres\u00f3. Sumado a lo anterior, en  , debido a la polarizaci\u00f3n que suscit\u00f3 el plebiscito, el mi\u00e9rcoles 5 de octubre los ciudadanos realizaron una marcha del silencio para pedir la pronta implementaci\u00f3n de los Acuerdos. Dichas manifestaciones se seguir\u00e1n adelantando en la ciudad con el fin de que tambi\u00e9n se unan los partidarios del \u2018No\u2019 y se llegue a la unidad. Seg\u00fan la C\u00e1mara de Comercio de  , la victoria del \u2018No\u2019 en el plebiscito tambi\u00e9n deja incierto el panorama econ\u00f3mico del departamento. En primer lugar, quedan en el limbo importantes temas relacionados con el desarrollo rural que ponen en duda el progreso de la regi\u00f3n. A pesar de que seg\u00fan la C\u00e1mara de Comercio del municipio en 2016 aument\u00f3 m\u00e1s del 12 % la creaci\u00f3n de empresas, los resultados de esta elecci\u00f3n hist\u00f3rica pueden debilitar la construcci\u00f3n de nuevas oportunidades financieras para  . Para Juan Camilo Beltr\u00e1n Dom\u00ednguez, presidente ejecutivo de la C\u00e1mara de Comercio de  , \u201chasta el momento el mensaje para la opini\u00f3n internacional es que aqu\u00ed no existen garant\u00edas de estabilidad para poder desarrollar de manera potente las inversiones en el pa\u00eds\u201d. Por eso, asegura que lo que se espera es que este Acuerdo llegue a un feliz t\u00e9rmino para mejorar la imagen internacional de Colombia y que la paz produzca nuevas probabilidades de crecimiento econ\u00f3mico. \u201cEl mejoramiento ser\u00eda de la din\u00e1mica econ\u00f3mica en general, pero, sin duda, uno de los sectores m\u00e1s favorecidos ser\u00eda el agro, un terreno que a lo largo de la historia ha sido el que m\u00e1s ha sufrido el conflicto armado en Colombia y que ahora tiene la oportunidad de fortalecerse\u201d. Por su parte, Alejandro Almeyda Camargo, director ejecutivo de la Federaci\u00f3n Nacional de Comerciantes de   (Fenalco), lo que hay que hacer ahora es \u201cfortalecer y motivar el inter\u00e9s de autoridades y algunos sectores econ\u00f3micos para seguir apost\u00e1ndole a las zonas agrarias y evitar que se detenga la gesti\u00f3n y el avance que tiene el campo de nuestro departamento\u201d. De acuerdo con los analistas de la Bolsa de Valores de Colombia, el \u2018No\u2019 del plebiscito tambi\u00e9n contribuy\u00f3 al alza del d\u00f3lar, ya que se rechaz\u00f3 la necesidad de efectuar una reforma tributaria que garantizara el cumplimiento de los objetivos instaurados por la regla fiscal para el d\u00e9ficit y la deuda p\u00fablica a partir de 2017; sin embargo, frente a las expectativas que tiene el Gobierno de continuar con este proceso de paz, de darse por terminado el conflicto, las repercusiones econ\u00f3micas ser\u00edan claramente positivas para el departamento. Almeyda resalta que \u201csobre la mesa hay muchas propuestas y proyectos que contemplan el progreso de diferentes puntos estrat\u00e9gicos de la regi\u00f3n. Uno de estos tiene como fin generar una din\u00e1mica tur\u00edstica muy fuerte en las zonas cacaoteras para crear empleo y consolidar a las empresas de   como l\u00edderes a nivel nacional\u201d. Adem\u00e1s, agreg\u00f3 que este crecimiento no solo debe ser progresivo sino tambi\u00e9n sostenible. Seg\u00fan el director de Fenalco, el reto para el departamento est\u00e1 en mantener su solidez en este momento crucial para la econom\u00eda del pa\u00eds y para eso debe pensarse en una articulaci\u00f3n total desde el sector productivo, la academia y las entidades p\u00fablicas para desarrollar planes en conjunto que permitan reforzar la actividad productiva y promover la inversi\u00f3n extranjera. Aunque no se dieron los resultados esperados en el plebiscito, el director del Observatorio Ciudadano de  , Julio C\u00e9sar Acelas Arias, considera que m\u00e1s que repercusiones negativas, se espera que luego de la final implementaci\u00f3n de los Acuerdos, las consecuencias para la regi\u00f3n sean favorables. Seg\u00fan Acelas Arias, en   los territorios m\u00e1s afligidos por la violencia como el Magdalena Medio son potencialmente tur\u00edsticos y eso va a generar flujos de inversi\u00f3n extranjera. Adem\u00e1s, el plan nacional de v\u00edas terciarias favorece mucho al departamento y, siendo   un nodo del narcotr\u00e1fico, se disminuir\u00eda este problema y se acabar\u00edan con muchos de los conflictos relacionados con este tema presentes en la regi\u00f3n. Tambi\u00e9n, dado que este departamento a\u00fan tiene mucha frontera agr\u00edcola bald\u00eda, ah\u00ed tambi\u00e9n se dar\u00eda una afectaci\u00f3n positiva con la titulaci\u00f3n de tierras y su reincorporaci\u00f3n a la econom\u00eda de la Naci\u00f3n. \u201cEn la medida en que los Acuerdos se implementen, los niveles de inversi\u00f3n van a aumentar y eso es una consecuencia inmediata. En todos los conflictos del mundo el posconflicto dinamiza la econom\u00eda, por lo que entonces se vuelve mucho m\u00e1s f\u00e1cil hacer pol\u00edtica y potenciar los movimientos sociales y la participaci\u00f3n activa de los ciudadanos, raz\u00f3n por la cual esta es una oportunidad que no se puede dejar perder\u201d, a\u00f1adi\u00f3. Desde la academia, Carmen Lya Fern\u00e1ndez, directora del Instituto de Estudios Pol\u00edticos (IEP) de la Universidad Aut\u00f3noma de  , Unab, sostiene que el fracaso del \u2018S\u00ed\u2019 demuestra la falta de educaci\u00f3n en Colombia y asegura que \u201cla indiferencia es causa de la ignorancia en materia de cultura pol\u00edtica en Colombia, es decir, que afecta mucho que la pedagog\u00eda en este pa\u00eds solo sea posible para sectores privilegiados de la poblaci\u00f3n que finalmente representan una minor\u00eda\u201d. Adem\u00e1s, dijo que en   gran parte de los resultados se deben al apoyo del sector ganadero, a los miedos que tienen algunos dirigentes pol\u00edticos de que se conozcan sus v\u00ednculos con el conflicto armado y a la notable influencia de las iglesias que al parecer vieron amenazados sus principios y valores a\u00fan muy conservadores. \u201cSe promovieron ideas religiosas err\u00f3neas que s\u00ed calaron en la poblaci\u00f3n y se aprovecharon de eso para manipular a las personas. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n contribuy\u00f3 el hecho de que   sea un departamento que todav\u00eda se caracteriza por su cultura a\u00f1eja y eso se vio reflejado en el rechazo a la refrendaci\u00f3n de los Acuerdos\u201d, manifest\u00f3. A su vez, Juan Carlos Mantilla Garc\u00eda, profesor investigador del IEP y del Departamento de Estudios Sociohuman\u00edsticos de la Unab, analiz\u00f3 el triunfo del \u2018No\u2019 en la regi\u00f3n y habl\u00f3 sobre el fen\u00f3meno de abstenci\u00f3n que se vio reflejado en la jornada de votaci\u00f3n del plebiscito, en la que de un mill\u00f3n 636 mil 329 personas habilitadas para ejercer su derecho, solo 714 mil 669 sufragaron. Mantilla opina que la abstenci\u00f3n resulta del desinter\u00e9s de la mayor\u00eda de los j\u00f3venes por la pol\u00edtica. \u201cLos adolescentes ya no tienen una actitud de transformaci\u00f3n social y no dimensionan la importancia de la democracia. Si a los j\u00f3venes la cultura pol\u00edtica no les inspirada nada, pues se van a alejar de ella. Entonces hay que enamorar a las personas para que sepan que la pol\u00edtica no es un concepto abstracto, sino que es su comunidad, su barrio, es decir, que la pol\u00edtica tambi\u00e9n es cercana a ellos\u201d, afirm\u00f3. \n \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "Santander Santander Bucaramanga La econom\u00eda de Santander, \u00bfse debilitar\u00e1? Bucaramanga Santander Bucaramanga Santander Santander Desconcierto con la decisi\u00f3n de los ciudadanos Santander Santander Santander Bucaramanga Santander Santander Por Mar\u00eda Fernanda Acevedo Solano \u00a0", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/asi-fue-la-vigilia-la-paz-bloque-magdalena-medio-las-farc/", "titulo": "As\u00ed fue la vigilia por la paz con el Bloque Magdalena Medio de las Farc", "fecha": "21 noviembre, 2016", "contenido": "En tiempo record, movimientos estudiantiles, sociales y organizaciones de v\u00edctimas se han agremiado, luego del resultado del plebiscito, para apoyar la implementaci\u00f3n de los Acuerdos que permitan terminar el conflicto armado con las Farc. Mientras la administraci\u00f3n del presidente Juan Manuel Santos Calder\u00f3n incorpora en escenarios de di\u00e1logo las propuestas de la oposici\u00f3n, desde las regiones se lideran iniciativas que buscan acercamientos entre los que respaldan el S\u00ed y el No, entre ellas las iglesias, las cuales jugaron un papel definitivo en el triunfo del No en el plebiscito. El 31 de octubre, las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia, Farc, invitaron a los colombianos a reunirse en vigilias por la paz. Peri\u00f3dico 15 estuvo en la vereda Mina Nueva, del municipio de Segovia, Antioquia, donde se ubica el campamento de preconcentraci\u00f3n del Bloque Magdalena Medio de las Farc (BMM). Dicha organizaci\u00f3n es reconocida en la regi\u00f3n por hostigar a ganaderos, comerciantes, mineros y palmicultores presentes en territorio santandereano, adem\u00e1s \nde Antioquia, Boyac\u00e1, Cesar, Bol\u00edvar, Caldas, Cundinamarca y Tolima; han tenido como comandantes a Rodrigo Londo\u00f1o Echeverri, alias \u201cTimochenko\u201d, y F\u00e9lix Antonio Mu\u00f1oz Lascarro, alias \u201cPastor Alape\u201d, quienes fueron representantes por las Farc en la mesa de negociaci\u00f3n en La Habana, Cuba. En la vigilia que convoc\u00f3 este Bloque, hicieron presencia movimientos estudiantiles de la Universidad Industrial de Santander (UIS) como Marcha Patri\u00f3tica, Juventud Rebelde, la Federaci\u00f3n Estudiantil Universitaria, y los colectivos Causa Com\u00fan y Misi\u00f3n\u00a0L\u00e1piz y Papel. Adem\u00e1s, comunidades religiosas, organizaciones sociales y de v\u00edctimas. La jornada busc\u00f3 \u201cabrir puertas y corazones para que la reconciliaci\u00f3n entre compatriotas por fin se consolide y cesen los odios\u201d, tal y como citaba\u00a0un folleto entregado durante la actividad: \u201cvamos todos por la \u00a0paz- Primer Vigilia\u201d. Y pese a que, los resultados del 2 de octubre dejaron en vilo a esta organizaci\u00f3n, en cuanto a que no existe hoy un piso del Acuerdo frente al desarme, la reincorporaci\u00f3n a la vida civil y participaci\u00f3n pol\u00edtica; las Farc ratifican, con esta actividad, su voluntad de paz. De hecho, proponen una segunda vigilia el 31 de diciembre, seg\u00fan el desenlace del Acuerdo final para la terminaci\u00f3n del conflicto y la construcci\u00f3n de una paz estable y duradera. El lunes 31 de octubre, tras 366 kil\u00f3metros y ocho horas de camino, lleg\u00f3 el bus desde Santander a este municipio del nordeste antioque\u00f1o. Cerca de 150 personas esperaban \u00a0 junto a una chiva y un cami\u00f3n de carga bobina coger\u00a0rumbo al caser\u00edo Mina Nueva, donde est\u00e1 el campamento del BMM. Segovia, Antioquia ha tenido presencia paramilitar y guerrillera y con ello, ha cargado las v\u00edctimas del conflicto de dos masacres que lo han visibilizado: en 1988, el grupo paramilitar Muerte a Revolucionarios del Nordeste asesin\u00f3 a 43 habitantes con la misi\u00f3n de exterminar a los miembros de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica; en 1996, un grupo armado, con ayuda del Batall\u00f3n de Contraguerrilla N\u00b0 47 \u201cH\u00e9roes de Tacines\u201d perpetr\u00f3 la masacre en los barrios La Paz y Tigrito, que dej\u00f3 14 muertos. Una vez en el cami\u00f3n, adultos mayores y j\u00f3venes compartieron m\u00e1s de ocho horas de camino por carretera destapada, y cuadros de cart\u00f3n que hac\u00edan m\u00e1s c\u00f3modo permanecer sentados. Entre los espacios que dejaban las tablas del este medio, se observaban los paisajes rurales que conforman este municipio, y una casa cada cinco kil\u00f3metros. \u201cEstando ac\u00e1, uno se da cuenta de la verdad del primer punto del Acuerdo, Reforma Rural Integral, \u00a1Mire una vaca todo el espacio\u00a0que tiene!\u201d, coment\u00f3 el estudiante Federico Sanjuan, de la UIS. A lo lejos las huellas de la tala de \u00e1rboles y miner\u00eda, de cerca, algunos segovianos saludaron por aquellas carreteras, a veces inh\u00f3spitas. La adrenalina nunca se detuvo a costas de la v\u00eda, pues era un cl\u00edmax cada que otro veh\u00edculo ven\u00eda en sentido contrario; se pasaba cerca al abismo o sobre un puente de tablas. El camino, luego de visualizar una bandera blanca s\u00edmbolo de territorio de paz, avis\u00f3 que se acercaba el destino. Trocha adelante, cerca de las nueve de la noche, despu\u00e9s de horas de viaje sentados en una misma posici\u00f3n, o de pie sosteni\u00e9ndose de las tablas del transporte; la gente coment\u00f3: \u201chac\u00eda falta la caminata\u201d. El clima empez\u00f3 a hacer obst\u00e1culo para el cami\u00f3n y fue all\u00ed donde las diferentes generaciones se conocieron. Mientras unos llevaron maletas, otros fueron apoyo en la caminata sobre el barro h\u00famedo y liso. La din\u00e1mica de la vigilia ten\u00eda atentos a quienes viven en el caser\u00edo. Las tiendas y negocios\u00a0de bailes permanecieron abiertos.Y aunque no hablaban mucho de\u00a0las expectativas de tener cerca el campamento, las relaciones que han tejido: el grupo guerrillero y la poblaci\u00f3n, parecen estrechas. En Mina Nueva, algunas casas tambi\u00e9n izaban la bandera blanca y sus habitantes al ver el paso lento de los caminantes, con motos y camionetas trajeron a las personas que se quedaron en la carretera. Entre tanto, en la entrada del campamento, miembros de las Farc daban la bienvenida a los civiles. Unas botellas pintadas con la bandera nacional alumbraban el camino hacia el punto de concentraci\u00f3n. En uno de los salones del campamento -construidos por\u00a0paredes y columnas en madera, tela verde y pl\u00e1stico negro- esperaban los comandantes del BMM exponer la programaci\u00f3n de la actividad. En este mismo sal\u00f3n, el armamento de la guerrilla permaneci\u00f3 en un mes\u00f3n amplio durante toda la jornada. Y solo se dio inicio a la actividad, hacia las 10:30 de la noche, una vez los invitados pasaron a comer. Lo asistentes ten\u00edan dos opciones: carne y yuca, o sancocho. La programaci\u00f3n que se desarroll\u00f3, inclu\u00eda las intervenciones de comunidades religiosas, organizaciones sociales y de v\u00edctimas, administraciones de los municipios de Remedios y Segovia, as\u00ed como de los miembros de las Farc y sus presentaciones musicales basadas en los vallenatos de Juli\u00e1n Conrrado. El campamento estaba organizado en dos escenarios con silleter\u00eda; el cuarto de enfermer\u00eda; la cocina y un mes\u00f3n que simulaba un comedor comunitario; ba\u00f1os y diferentes espacios donde ubicaron las \u2018caletas\u2019 y zonas de camping para protegerse del clima. Contrario a la percepci\u00f3n de caleta como un recipiente oculto y lleno de dinero, los guerrilleros lo utilizan para referirse al lugar donde duermen. Asimismo, mientras uno de los guerrilleros limpiaba el barro\u00a0de los ba\u00f1os, mencion\u00f3 que el servicio del inodoro ha sido uno de los beneficios que trajo el Acuerdo ante la posibilidad, como en el momento viv\u00eda, de compartir con la poblaci\u00f3n civil. Recordaba que las necesidades fisiol\u00f3gicas siempre las han hecho en la tierra. Seg\u00fan miembros de las Farc, identificados por la boina, la camisa blanca, el pantal\u00f3n camuflado y las botas, decoraron el campamento desde el mi\u00e9rcoles; sin embargo, el d\u00eda de la vigilia, empezaron temprano con sus funciones y no descansaron hasta que los civiles retornaron a sus lugares de origen. Y aunque en la invitaci\u00f3n las Farc pidieron a los civiles llevar camping y hamacas, muchos de los visitantes prefirieron quedarse orando o hablando con los guerrilleros, que en todo momento estuvieron dispuestos a hablar. \u201cHe caminado un poco y veo gente vagando, fumando un cigarrillo por ah\u00ed, hablando por ah\u00ed, abrazando por ah\u00ed, sonriendo por ah\u00ed\u201d, coment\u00f3 un extranjero residente en Medell\u00edn. Luego de la vigilia, que termin\u00f3 a las 5:00 de la ma\u00f1ana con la oraci\u00f3n por los miembros de las Farc y \u201cponiendo en las manos de Dios su camino a la reincorporaci\u00f3n\u201d, los comandantes invitaron a los presentes a un homenaje por los miembros ca\u00eddos durante el bombardeo del 23 mayo de 2015. \u201cQueremos responderle a la sociedad y decirle al Estado y al Ej\u00e9rcito que a partir de hoy las bombas que vamos a soltar son bombas de paz\u201d: proclam\u00f3 el comandante Jairo \u2018mechas\u2019 Quintero, a quien le atribuyen atentados con explosivos contra la industria petrolera de la regi\u00f3n. Junto a un mural con los nombres de los combatientes muertos, las Farc reiteraron a los presentes el compromiso con la paz y sellaron la jornada con un grito que enton\u00f3: \u00a1qu\u00e9 viva la paz! Por su parte, Olga Tarazona, mujer fariana, se expres\u00f3 con respectoa sus compa\u00f1eros ca\u00eddos: \u201cla familia nuestra ha estado todo el tiempo ac\u00e1, con los que uno ha compartido cosas buenas, bombardeos y combates. Es duro ver caer a un compa\u00f1eros pero, igual le toca a uno llevarlo con calma y saber que esa es la guerra\u201d. \nEn el marco de las negociaciones, muchas de las din\u00e1micas que se desarrollaban dentro de la organizaci\u00f3n han cambiado, y con ello el estilo de vida de los miembros que la conforman. Jefferson*, un joven de 18 a\u00f1os que ingres\u00f3 a las filas de las Farc a los 14, motivado por c\u00f3mo luc\u00eda el fusil y el uniforme, comparti\u00f3 su pensamiento, experiencias y expectativas. En conversaci\u00f3n con \u00e9l surgieron todo tipo de interrogantes a partir de lo que se lee, ve, o escucha en los medios de comunicaci\u00f3n\u00a0a lo largo de la historia de procesos de negociaci\u00f3n con las Farc; Jefferson se exalta cada que escucha la palabra medio de comunicaci\u00f3n, supone que tergiversan todo lo que su movimiento realiza: \u201cEs mentira que uno no mata. (Uno) solo se defiende\u201d, manifest\u00f3. \u00bfY cu\u00e1l es el frente que no quiere la paz? \n\u201c\u00a1A qui\u00e9n no han herido en combate!\u201d, \u201clos que no cre\u00edan en el Acuerdo, que no eran muchos, se fueron de las Farc; se llevaron plata y todo pero, ya no pertenecen a esta organizaci\u00f3n\u201d. El Espectador expuso en su proyecto Colombia 2020 las cifras de los menores reclutados por grupos armados ilegales en el pa\u00eds. Cerca de 5.600 menores han sido desvinculados de estas organizaciones, seg\u00fan el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar y el Ministerio de defensa. \u00bfC\u00f3mo lleg\u00f3, lo reclutaron? \n-\u201cNo me reclutaron, quise entrar. Aqu\u00ed a nadie reclutan, el que recluta es el Estado\u201d. Asegur\u00f3 adem\u00e1s, que aunque proviene de Caquet\u00e1 estar\u00e1 donde las Farc lo necesiten. Frente al panorama de las negociaciones con las Farc y Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln), Jefferson celebra el acercamiento del Gobierno con este \u00faltimo grupo y desmiente la posibilidad que existi\u00f3 alguna vez de enfrentamiento entre estas dos guerrillas. \u201cLos medios de comunicaci\u00f3n mienten mucho, con el Eln somos como hermanos\u201d, afirm\u00f3. El punto de las v\u00edctimas ha sido uno de los temas del Acuerdo m\u00e1s debatidos en la opini\u00f3n p\u00fablica. Y la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas \nha sido una de las grandes dudas de la oposici\u00f3n, quienes proponen a las Farc que con el dinero que poseen consigan tal fin; \u201ccomo toda organizaci\u00f3n tenemos dinero, nada nos falta, pero tampoco nos sobra. S\u00ed, tenemos camionetas y motos para transportarnos\u201d, respondi\u00f3 Jefferson. Camionetas que no solo tienen las Farc, tambi\u00e9n el Eln. La poblaci\u00f3n identifica al propietario seg\u00fan el color. Dos habitantes del sector, que acompa\u00f1aron durante la caminata de Mina Nueva al campamento se\u00f1alaron: \u2013 \u201cmiren, por ac\u00e1 est\u00e1n los \u2018elenos\u2019\u201d. \u00bfC\u00f3mo saben? \u2013 \u201clas negras son del Eln las blancas de las Farc\u201d. El respeto a la estructura jer\u00e1rquica de la organizaci\u00f3n es evidente, pues no es raro escuchar discursos similares entre sus miembros. \u201cYa no hacemos gimnasia, ahora estudiamos el Acuerdo y leemos otros libros\u201d, adem\u00e1s, \u201cya no tenemos que movernos. De hecho, vemos el avi\u00f3n del Ej\u00e9rcito y hasta saludamos a los pilotos\u201d, as\u00ed se refiri\u00f3 Jefferson a las actividades cotidianas a las que est\u00e1n expuestos. Asimismo, Jairo Quintero, miembro de la direcci\u00f3n del BMM, asegur\u00f3: \u201cnosotros a lo que nos hemos dedicado, desde que consideramos que el Acuerdo era posible, es a hacer un trabajo de informaci\u00f3n a los guerrilleros: preparaci\u00f3n pol\u00edtica, organizativa y psicol\u00f3gica para volver a la actividad legal. El entrenamiento s\u00ed ha mermado mucho, pero mantenemos aspectos de la disciplina\u201d. No solo las pr\u00e1cticas pol\u00edtico militares cambiaron en el marco de las negociaciones. Tambi\u00e9n, el estilo de vida en familia y las oportunidades para los menores de edad. La falta de un trato digno a la mujer (como el aborto) y el reclutamiento de menores, han sido dos argumentos controversiales de la oposici\u00f3n a la hora de se\u00f1alar a esta organizaci\u00f3n. Asimismo, Olga Tarazona le cont\u00f3 a 15 que algo fundamental que han adquirido en la ense\u00f1anza del proceso de lucha es que, \u201cla mujer ocupa un espacio vital en la vida. De hecho, en la pedagog\u00eda de paz se hicieron las charlas de g\u00e9nero, donde han ense\u00f1ado que la mujer tiene que participar m\u00e1s en estos espacios\u201d. Tarazona envi\u00f3 una invitaci\u00f3n a las mujeres colombianas, \u201cdecirle a las dem\u00e1s que podemos ser independientes. Llamamos a las mujeres, a que nos preparemos. Vamos a hacer grandes dirigentes sino lo proponemos\u201d. Mientras transcurr\u00eda la vigilia, una pareja y su hijo observaban la jornada. La mujer, pronta a su segundo parto, coment\u00f3 que lo\u00a0tendr\u00eda en el transcurso de la semana dentro del campamento, y que para ello, en la organizaci\u00f3n hay parteras. Otro guerrillero, un joven de 15 a\u00f1os, le comentaba a un civil que por ahora hac\u00eda turnos de vigilancia pero sin su fusil. Ante este panorama, el comandante Quintero se refiri\u00f3 a los dos temas. En lo concerniente de la mujer Fariana: \u201ccontrario a lo que se ha dicho, el aborto es opcional. Las Farc respetan las decisiones de sus miembros; pudo haber una \u00e9poca que por condiciones operativas y de combate fue dif\u00edcil mantener el embarazo. Sin embargo, tuvimos casos en los que el embarazo y parto se pasaron ac\u00e1 y luego, el menor fue entregado al cuidado de alg\u00fan familiar. Como tambi\u00e9n hay compa\u00f1eras que deciden tener a sus hijos junto a ellas\u201d. Agreg\u00f3 que dentro de esta guerrilla \u201cconsideramos que la juventud, al igual que la mujer, son dos sectores sociales llamados a producir las transformaciones de fondo que necesita el pa\u00eds para que podamos construir una sociedad incluyente, en la que quepamos todos\u201d. Por su parte, se refiri\u00f3 al proceso de entrega de menores pues se \u201csuspendi\u00f3 el proceso dado el resultado del plebiscito, pero una vez se defina la situaci\u00f3n del Acuerdo, se reactivar\u00e1\u201d, concluy\u00f3 Quintero. El resultado del plebiscito permiti\u00f3 reconocer la participaci\u00f3n de las iglesias en causas electorales y su influencia en la opini\u00f3n p\u00fablica. Seg\u00fan la revista Semana, este sector expuso, en el Pacto Cristiano por la Paz, 44 observaciones y criterios de renegociaci\u00f3n sobre el Acuerdo pactado con las Farc. Es por esto, que en el marco del activismo que gira en torno a la paz la invitaci\u00f3n ha sido escuchar los diversos sectores para as\u00ed construir una paz estable y duradera. Euclides P\u00e9rez, pastor de la iglesia evang\u00e9lica Interamericana de Colombia presente en la vereda Arenales del municipio de Segovia, manifest\u00f3 que su participaci\u00f3n se dio una vez \u201cmiramos que en la parte humana somos uno solo y estamos dispuesto a compartir las ideas de ellos y nosotros porque estamos buscando la paz, tenemos a Cristo por delante entonces estamos por el mismo camino\u201d. P\u00e9rez predic\u00f3 junto a otras siete iglesias entre las que est\u00e1n la Pentecostal, Cuadrangular, Cielo Abierto y la cat\u00f3lica proveniente de Segovia. Por su parte, Erika Castrill\u00f3n miembro de la Asociaci\u00f3n Regional de V\u00edctimas de Cr\u00edmenes de Estado en el Magdalena Medio afirm\u00f3 que \u201cdiferentes organizaciones sociales de Barrancabermeja hemos acompa\u00f1ado el evento convocado por las Farc para que se puedan lograr los acuerdos, donde las v\u00edctimas han sido las m\u00e1s atropelladas por esta guerra y as\u00ed lograr un paz con justicia social, reparaci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n\u201d. Al igual, Kari Mancera, miembro de la Corporaci\u00f3n Acci\u00f3n Humanitaria por la Convivencia y la Paz del Nordeste Antioque\u00f1o, Cahucopana, -organizaci\u00f3n que naci\u00f3 en 2004 por las vulneraciones a los derechos humanos por parte del Estado- expres\u00f3 \u201cvinimos como organizaciones acompa\u00f1antes para compartir con estas personas que est\u00e1n a la expectativa de reincorporarse a la vida civil. Esperamos que la dejaci\u00f3n de armas sea lo m\u00e1s pronto posible, y la reincorporaci\u00f3n sea exitosa en la medida en que no sean atacados, en su integridad, las personas de la organizaci\u00f3n guerrillera y puedan construir un proyecto de vida como cualquier otro ciudadano\u201d El comandante Quintero asegur\u00f3 que la guerrilla quer\u00eda \u201cpermitir que la gente conozca la realidad de este pa\u00eds: la existencia de un movimiento guerrillero que contrario a lo que se dice los medios, tiene profundas ra\u00edces y profundo contenidos pol\u00edticos e\u00a0ideol\u00f3gicos, y que en esa direcci\u00f3n en ning\u00fan momento nuestra\u00a0actividad \u00a0afecta los intereses delos distintos sectores sociales del pa\u00eds\u201d. A su vez, Quintero expres\u00f3 el sabor que ha dejado la participaci\u00f3n de la vigilia dentro de las Farc. \u201cEsta experiencia nos llena de alegr\u00eda, nos llena de ganas de seguir trabajando en la construcci\u00f3n\u00a0de paz. Aqu\u00ed \u00a0lo que hubo fuera una manifestaci\u00f3n del sentir del pueblo, que quiere transformaciones independientemente de la concepci\u00f3n pol\u00edtica y religiosa que tenga\u201d. \u201cLo que puede estar segura la gente es que vamos a seguir llam\u00e1ndola a que hagamos intercambio de opiniones frente al pa\u00eds que queremos\u201d, agreg\u00f3. Por su parte, Baltimore Ortiz otro miembro de la direcci\u00f3n del BMM -se\u00f1alado de extorsionar ganaderos y empresarios de la regi\u00f3n- mencion\u00f3 que dentro de las tropas se respeta la libertad de culto. Existen guerrilleros creyentes y otros no. \n \n", "contenido_auxiliar": "\u00bfC\u00f3mo se vive en campamento?\u00a0 Los cambios dentro de\u00a0 las tropas de las Farc La fe, la poblaci\u00f3n y las Farc  Por Andrea Nocove Mar\u00edn Enviada Especial", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/inclusion-laboral-desmovilizados-largo-camino-recorrer/", "titulo": "Inclusio\u0301n laboral de desmovilizados: un largo camino por recorrer", "fecha": "9 diciembre, 2016", "contenido": "En medio de la etapa que se vive en el pai\u0301s por la incertidumbre frente al proceso de paz que busca la terminacio\u0301n del conflicto armado con las Farc y que dejari\u0301a alrededor de 8 mil hombres y mujeres desmovilizados,   le han abierto las puertas a los colombianos en proceso de reinsercio\u0301n. A pesar de que esta cifra indica un avance significativo, ya que los empresarios comenzaron a disen\u0303ar esquemas de responsabilidad social que generan empleo, au\u0301n queda el reto de bajar los i\u0301ndices de estigmatizacio\u0301n. Segu\u0301n cifras de la  , entidad encargada de impulsar el retorno de la poblacio\u0301n desmovilizada a la legalidad,   se han reintegrado en el pai\u0301s y en la actualidad 20 mil continu\u0301an en el proceso. Sin embargo, la reintegracio\u0301n no garantiza que quienes decidieron dejar los grupos armados ilegales consigan trabajo y obtengan su sustento econo\u0301mico. Asi\u0301 lo explica Luis Ronald Garci\u0301a Vargas, coordinador de la ACR Santander. \u201cNosotros no generamos vacantes, ni somos una bolsa de empleo, lo que hacemos es formar, crear herramientas y desarrollar habilidades para que ellos puedan progresar como cualquier ciudadano del comu\u0301n. Tampoco pedimos que por ser desmovilizados les den preferencia, lo que queremos es que les reciban las hojas de vida y los traten igual que a los dema\u0301s\u201d. Para Garci\u0301a Vargas este proceso no es solo del desmovilizado sino de las comunidades en general. \u201cMa\u0301s de   con esto demuestran que ellos lo que quieren es aportar y asi\u0301 baja la estigmatizacio\u0301n, pero es necesario que el colombiano entienda que son seres humanos que quieren rehacer sus vidas en la legalidad\u201d, indica. \n  En materia de oportunidades laborales, de las 81.754 empresas activas del departamento, hasta el momento solo 30 emplean a quienes decidieron dejar las armas y regresar a la vida civil. Respecto a la baja participacio\u0301n del sector empresarial, Juan Camilo Beltra\u0301n Domi\u0301nguez, presidente ejecutivo de la Ca\u0301mara de Comercio de Bucaramanga, manifiesta que \u201cSantander, histo\u0301ricamente, no es una regio\u0301n que haya tenido buena receptividad frente a los temas de inclusio\u0301n laboral de reinsertados, nos falta todavi\u0301a bastante cultura\u201d. Asimismo, agrega que el empresario de la regio\u0301n debe asumir un rol mucho ma\u0301s flexible en torno a la vinculacio\u0301n de personas que vienen de diferentes partes del conflicto pues considera que es determinante para lograr verdadera paz en el pai\u0301s. Por su parte, Alejandro Almeida Camargo, director ejecutivo de Fenalco Santander y presidente del Comite\u0301 de Gremios, argumenta que el comercio juega un papel fundamental en la reinsercio\u0301n. \u201cEn Bucaramanga se puede decir que seis de cada diez habitantes los emplea el comercio, es decir,   lo que significa que el comercio, indiscutiblemente, tanto en Bucaramanga, en Santander y desde luego en Colombia, es determinante en la inclusio\u0301n de quienes quieren estar en la vida laboral, en la vida cotidiana\u201d. Tambie\u0301n sostiene que es necesario generar campan\u0303as de concientizacio\u0301n y que el gobierno gestione algu\u0301n tipo de incentivo tributario para que los empresarios abran las puertas de sus negocios y den esas segundas chances a quienes dejaron los fu- siles. \n , empresa de aseo de Floridablanca, es una de las que emplea a excombatientes y que desde el 2012 le ha dado la oportunidad a ma\u0301s de 100 colombianos que se acogieron al proceso de reintegracio\u0301n a la sociedad, de los cuales 19 trabajan actualmente. Aunque no recibe ningu\u0301n beneficio por el aporte social, pues paga impuestos como cualquier otra, Esmeralda Prada Ardila, su gerente, expresa que la satisfaccio\u0301n es aportar un grano de arena para la paz del pai\u0301s. Freddy Herna\u0301n Barajas, desmovilizado del Frente Walter Sa\u0301nchez del Bloque Central Boli\u0301var de las Autodefensas Unidas de Colombia, AUC, y uno de los trabajadores de esta empresa de aseo, inicio\u0301 como operario en 2015 con la idea de mejorar la calidad de vida de e\u0301l y de su familia. Aunque lo ha logrado y hoy es supervisor, afirma que este proceso no fue fa\u0301cil. \u201cCuando estuve buscando trabajo fue difi\u0301cil, me rechazaban por mi situacio\u0301n y no pude conseguir nada formal. Hay muchas empresas que discriminan, cargar con este estigma no es fa\u0301cil y la verdad no pense\u0301 que hubiera un lugar con esa perspectiva de poder ayudarnos laboralmente, que nos acogiera de la manera tan buena como lo han hecho aca\u0301\u201d, comenta. De igual modo, Jose\u0301 Manuel Ortiz, exintegrante del mismo bloque y desmovilizado hace 11 an\u0303os, encontro\u0301 un puesto en la firma de construccio\u0301n Estructuras Par, con el tiempo estudio\u0301 construccio\u0301n y finanzas, salud ocupacional y supervisio\u0301n de obras civiles, a la fecha ya tiene 10 an\u0303os de experiencia. \u201cA mi la empresa me contrato\u0301 sin yo saber nada de construccio\u0301n. Ahi\u0301 fui aprendiendo en el camino, estudie\u0301, me capacite\u0301 y por eso he salido adelante. Me aceptaron sin importar el pasado, eso es lo que deben hacer las empresas\u201d, cuenta Ortiz. Pese a que estos desmovilizados encontraron opciones laborales saben que no todos cuentan con oportunidades. Por esta razo\u0301n, expresan el deseo de que en Santander aumenten los espacios de trabajo para colombianos en su condicio\u0301n. \u201cConoci\u0301 a muchos muchachos que al igual que yo esta\u0301n agradecidos con la empresa, todavi\u0301a me los encuentro y me dicen que los ayude a volver, que quieren trabajar otra vez aca\u0301. Deberi\u0301an haber ma\u0301s empresarios que sean incluyentes\u201d, sen\u0303ala Freddy Barajas. A su vez, Jose\u0301 Ortiz enfatiza que \u201cla paz no se trata de hablar cha\u0301chara ni de hablar bonito, la paz es cumpliendo. Esas instituciones que reciben al personal, sea desmovilizado o no lo sea, si\u0301 le esta\u0301n apostando a la paz\u201d. \nSi bien es cierto que hasta el momento el 74,2% de las personas en proceso de reintegracio\u0301n esta\u0301n ocupadas, solo el 30,6% tiene trabajo formal. Al respecto, Garci\u0301a Vargas asegura que a pesar de ser complicado, desde la ACR se esta\u0301 disen\u0303ando un plan con los empresarios para que las personas encuentren empleo en lo que real- mente se formaron. \u201cCreo que en Santander tenemos una alta tasa de empleabilidad y eso beneficia al proceso de reintegracio\u0301n. Lastimosamente esa empleabilidad es en su mayori\u0301a mano de obra informal y lo que buscamos es que si un desmovilizado estudia Mecatro\u0301nica en el Sena salga a trabajar en eso y no que resulte como ayudante de construccio\u0301n o en otras a\u0301reas\u201d, an\u0303ade. \n", "contenido_auxiliar": "650 empresas Agencia Colombiana para la Reintegracio\u0301n, ACR entre 2002 y 2016, un total de 49.407 personas 27 mil integrantes del proceso han aportado 80 horas de servicio social Panorama en Santander En Santander, 2.162 personas ingresaron al proceso de reintegracio\u0301n con la ACR, y actualmente 700 siguen en el mismo. el 60%, Ejemplo para el pai\u0301s Labores Verdes Ambientales Superar la informalidad Por Jhon Jairo Ballesteros C.  ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/se-capacita-grupo-multiplicadores-informacion-restitucion-tierras/", "titulo": "Se capacita grupo de multiplicadores de informaci\u00f3n sobre restituci\u00f3n de tierras", "fecha": "2 febrero, 2017", "contenido": "Seg\u00fan inform\u00f3 la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras, direcci\u00f3n territorial del Magdalena Medio, un grupo de 20 representantes de v\u00edctimas de distintas zonas de Santander recibi\u00f3 una capacitaci\u00f3n sobre el proceso de restituci\u00f3n de tierras (Ley 1448 de 2011). Dicho encuentro se realiz\u00f3 con el fin de garantizar y promover la participaci\u00f3n efectiva de todos los integrantes que representan a las v\u00edctimas, a quienes a trav\u00e9s de un espacio formativo se les socializaron las etapas administrativa, judicial y posfallo del proceso de restituci\u00f3n de tierras. Asimismo, se les entreg\u00f3 todo tipo de herramientas para que el grupo se convierta en multiplicadores de la informaci\u00f3n institucional frente a la poblaci\u00f3n que sufri\u00f3 los rigores del conflicto armado, aportando con ello a la construcci\u00f3n de un posconflicto donde la reparaci\u00f3n es el centro de los escenarios de paz y reconciliaci\u00f3n. En ese orden de ideas, se explic\u00f3 a los asistentes los avances que se han obtenido en los 21 municipios microfocalizados de Santander con respecto al n\u00famero de solicitudes en tr\u00e1mite y las que ya se encuentran decididas. Igualmente, se acord\u00f3 que el escenario en el que la mesa departamental de victimas ejercer\u00eda su participaci\u00f3n efectiva ser\u00eda en el marco del Subcomit\u00e9 de Reparaci\u00f3n Integral convocado por la Gobernaci\u00f3n de Santander.", "contenido_auxiliar": "Por Xiomara Monta\u00f1ez M. \n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/presidente-juan-manuel-santos-recibio-premio-nobel-paz/", "titulo": "Presidente Juan Manuel Santos recibi\u00f3 Premio Nobel de Paz", "fecha": "2 febrero, 2017", "contenido": "En una ceremonia adelantada en Oslo, Noruega, el presidente de Colombia, Juan Manuel Santos Calder\u00f3n, recibi\u00f3 el pasado 10 de diciembre el Premio Nobel de la Paz. Acompa\u00f1ada por distintas personalidades de ese pa\u00eds, entre los que se encontraban los reyes Harald y Sonia de Noruega, una delegaci\u00f3n de v\u00edctimas del conflicto armado, del grupo de negociadores que estuvo en La Habana con las Farc, de pol\u00edticos, representantes de oeneg\u00e9s y su familia m\u00e1s cercana, el mandatario de los colombianos asegur\u00f3 que el Nobel es un hecho hist\u00f3rico para el pa\u00eds. \u201cEste premio lo recibo en nombre de cerca de 50 millones de colombianos \u2013mis compatriotas\u2013 que ven, por fin, terminar una pesadilla de m\u00e1s de medio siglo que solo trajo dolor, miseria y atraso a nuestra naci\u00f3n\u201d, dijo el jefe del Estado durante el acto.", "contenido_auxiliar": "", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/los-suenos-costuras-desmovilizado-del-eln/", "titulo": "Los \u2018suen\u0303os entre costuras\u2019 de un desmovilizado del Eln", "fecha": "7 febrero, 2017", "contenido": "El protagonista de esta historia lleva 13 an\u0303os por fuera de las filas del Eje\u0301rcito de Liberacio\u0301n Nacional, \u00a0De Arauca viajo\u0301 a Bogota\u0301, de la capital a la zona rural de Simacota, Santander, y de alli\u0301 a Bucaramanga. En ese viaje clandestino ha cargado con muchos recuerdos y secretos, los cuales ha ido develando en la medida que su proceso como reintegrado ha avanzado. Es uno de los 624 desmovilizados que ha culminado el proceso voluntario de reintegracio\u0301n a la sociedad en Santander a trave\u0301s de la\u00a0 , sin interrupcio\u0301n alguna. Salir a la luz no ha sido fa\u0301cil. Como asegura, \u201cde repente se acuerda uno que ha estado en el monte y luego se ve en la ciudad. Es raro, pero no se puede echar para atra\u0301s. Las decisiones que se toman de se deben asumir\u201d, expresa con voz fuerte, pero segundos despue\u0301s las frases se entrecortan cuando se le pregunta si desea revelar su nombre para esta historia. \u2014Si usted ha tenido la valenti\u0301a de decir quie\u0301n ha sido, quie\u0301n es y que\u0301 quiere para su futuro y el de miles de reinsertados, \u00bfpor que\u0301 no decir su nombre? \u2014No es fa\u0301cil. Me librare\u0301 de esto el di\u0301a que el\u00a0 \u00a0firme la paz con el Gobierno. Me vole\u0301 de las filas y si me encuentran hasta me pueden fusilar. Debo proteger a mi familia. No es fa\u0301cil desprenderse de la clandestinidad, pero ma\u0301s difi\u0301cil au\u0301n es vivir con el dedo del vecino sen\u0303alando. Asi\u0301 comienza la conversacio\u0301n con Andre\u0301s*, un hombre de 46 an\u0303os que hoy, entre agujas, pijamas, ma\u0301quinas de coser, tijeras, moldes y tubos de hilos, pasa los di\u0301as son\u0303ando con sacar adelante una microempresa familiar de confecciones y borrar el pasado como guerrillero de este grupo insurgente. En un encuentro con empresarios programado por la actividad Agencia Colombiana para la Reintegracio\u0301n, ti\u0301mido y tembloroso, Andre\u0301s subio\u0301 a la tarima, tomo\u0301 el micro\u0301fono y le pidio\u0301 a un grupo de 50 empresarios que le ayudara a cumplir un suen\u0303o: \u201ctrabajar honestamente y consolidar mi empresa Para que otros personas como yo tengan la posibilidad de reintegrase a la sociedad y servirle a Colombia. El pai\u0301s nos necesita\u00bb. Ese di\u0301a fue escuchado y aplaudido. Algunos usaron las ca\u0301maras de los celulares y las tabletas electro\u0301nicas para fotografiarlo y hacer videos. Au\u0301n no sabe que\u0301 efecto generara\u0301 esto en su entorno personal, pero reconoce que es necesario dar la cara para conseguir una segunda oportunidad en este sector productivo. Por esto accedio\u0301 a que 15 lo visitar en su casa y conociera co\u0301mo pasan sus di\u0301as frente a lo que e\u0301l llama \u201cun instrumento de esperanza\u201d, una ma\u0301quina de coser. Se declara optimista y ahora ma\u0301s que nunca sabe lo que significa este proceso para los ma\u0301s de 1.500 guerrilleros que integran las filas del , dado que el 10 de octubre el Gobierno y esta organizacio\u0301n guerrillera anunciaron que iniciara\u0301n sus conversaciones en Quito, Ecuador, y que la primera semana de noviembre comienza el dia\u0301logo sobre el primer punto de la agenda: Participacio\u0301n de la Sociedad Civil en la Construccio\u0301n de la Paz. \nLa Operacio\u0301n Anori\u0301 fue uno de los principales golpes que recibio\u0301 el\u00a0 . Fue adelantada por uniformados del Eje\u0301rcito y la Polici\u0301a, asi\u0301 como personal del extinto DAS (Departamento Administrativo de Seguridad), quienes patrullaron durante tres meses y quince di\u0301as los municipios de\u00a0 \u00a0y\u00a0 , en el nordeste antioquen\u0303o, donde los guerrilleros adelantaban labores informativas y de reclutamiento. Segu\u0301n se conoce, cayeron dos de los hermanos de Fabio Castan\u0303o Va\u0301squez, uno de los fundadores del Eln. Ellos eran Antonio y Manuel. Andre\u0301s, quien nacio\u0301 ese an\u0303o, narra este hecho del conflicto armado para introducirse en su historia personal como guerrillero. \u201cFabio Castan\u0303o sale para Cuba, donde se dicen au\u0301n vive, pero no se sabe. Alias \u201cLa Mona\u201d (Leonor Esguerra Rojas) fue una de las que quedo\u0301 jugando un papel importante en la guerrilla. Tambie\u0301n quedo\u0301 alias \u201cGabino\u201d (Nicola\u0301s Rodri\u0301guez Bautista). Todos pensaron que el Eln habi\u0301a sido derrotado, pero no fue asi\u0301. Poco a poco se fueron rearmando hasta llegar una zona campesina cercana a Arauca, en la vereda Can\u0303o Rojo, donde mi padre teni\u0301a una finca\u201d, recuerda este desmovilizado. Los que para 1983 empun\u0303aron las armas en esa zona del pai\u0301s, segu\u0301n revela Andre\u0301s, se unieron al\u00a0 . No fueron bandidos ni mucho menos delincuentes, comenta el araucano. \u201cEran los obreros y vecinos de la finca de mi papa\u0301 a los que nadie les impuso la causa. No se sabi\u0301a mucho de la guerra. Lo que buscaba la poblacio\u0301n civil era que se les cumplieran las peticiones que habi\u0301an hecho durante el Paro Ci\u0301vico Nacional de 1977. Muchos entramos a combatir para presionar al Estado por medio de las armas. Mira\u0301bamos que este pai\u0301s era muy rico, pero el campesino no teni\u0301a ni salud, vivienda ni educacio\u0301n. Por eso para mi\u0301 y para muchos otros la guerra fue va\u0301lida\u201d, explica. Teni\u0301a 10 an\u0303os cuando ingreso\u0301 a las filas. Su lucha armada como integrante de esta guerrilla se extendio\u0301 por 23. Hoy completa 13 fuera del Eln, toda una odisea, como e\u0301l lo califica. \u201cFue a los 33 cuando decidi\u0301 no apostarle ma\u0301s a la guerra. Ya teni\u0301a cuatro hijos con cuatro mujeres distintas. No queri\u0301a que ellos siguieran ese camino, queri\u0301a educarlos y conocerlos\u201d, asegura. \nEsto fue lo que le dijo Andre\u0301s a los asistentes al foro \u201cRoles y retos del sector empresarial frente al proceso de desarme, desmovilizacio\u0301n y reintegracio\u0301n (DDR)\u201d, organizado en la sede de Fenalco Santander. \u201cLos que llevan la guerra en sus hombros son los pobres, porque usted nunca mira a los hijos de un presidente con un fusil al hombro combatiendo la guerrilla y a la delincuencia. Los comandantes de los altos mandos de la guerrilla tampoco mandan sus hijos a la guerra. Los mandan a pai\u0301ses socialistas y alla\u0301 se preparan como ideo\u0301logos\u201d, explico\u0301 a los asistentes. \u201cMe deci\u0301a, co\u0301mo hago para desmovilizarme si nadie me conoce, si solo se\u0301 utilizar las armas. Era de la intendencia de Arauca, la escuela ma\u0301s cercana me quedaba a cuatro horas, y cuando llegaba la presencia del Estado era el DAS. Nos robaban las vacas y las mulas para venderlas. Sembra\u0301bamos pla\u0301tano y yuca y no teni\u0301amos a quie\u0301n venderle. Fue entonces cuando en la vereda Can\u0303o Rojo se formo\u0301 una organizacio\u0301n campesina para acabar la corrupcio\u0301n y el abandono del Estado. Fue asi\u0301 como ingrese\u0301 al Frente Domingo Lai\u0301n Sa\u0301nz\u201d, an\u0303ade. Antes de bajar de la tarima y de recibir el aplauso de los asistentes, Andre\u0301s entrego\u0301 sus u\u0301ltimas palabras. \u201cNo se\u0301 hacer nada. Hoy di\u0301a le pido a los empresarios que no le tengan miedo a los desmovilizados. Muchos van a las malas, pero otros como yo fuimos a la guerra sin saber que\u0301 era eso\u201d. \u00a0 \nEn una calle empinada de un barrio popular y sin legalizar, ubicado en la Comuna 4 de Floridablanca, se ubica la vivienda y la microempresa de confecciones de Andre\u0301s y su familia. Cuentan con variedad de ma\u0301quinas. E\u0301l se extiende en detalles y explica co\u0301mo ha conseguido cada uno de estos aparatos y para que\u0301 sirve. En su discurso le impone mucho entusiasmo a cada palabra. Ve en estos aparatos una especie de la\u0301mpara de Aladino; los frota al pasar y reitera que algu\u0301n di\u0301a su empresa marcara\u0301 la diferencia. La primera de sus ma\u0301quinas la consiguio\u0301 su esposa. Se capacito\u0301 en el Servicio Nacional de Aprendizaje, \u00a0y de ahi\u0301 salto\u0301 a trabajar en otras microempresas. En una de ellas, y como parte de pago, consiguio\u0301 dicho aparato. Ambos aseguran que \u201ctrabajo si\u0301 hay\u201d. Basta con tomar el perio\u0301dico, revisar los clasificados y llamar a las empresas que solicitan ensamblar piezas, bordar o filetear. Es un espacio en el que trabaja la familia, pero la idea de Andre\u0301s es que su microempresa tenga un sentido ma\u0301s alla\u0301 de lo econo\u0301mico. \u201cEn 2007 empezamos con el trabajo. No nos rendimos, buscamos por donde sea salir adelante. La mayori\u0301a del trabajo sale en temporada. No es fa\u0301cil, pero tampoco imposible\u201d, comenta mientras le quita los hilos que le sobran a un pantalo\u0301n de bautizo. \u201cEstoy pensando en una empresa que adema\u0301s pueda generar empleo. Le digo a los empresa- rios que me ayuden para salir adelante\u201d, dice mientras recuerda su presentacio\u0301n en el evento de la ACR. Despue\u0301s de hora y media de conversacio\u0301n, se levanta de la silla y con a\u0301nimo abre una vitrina. \u201cNo se le olvide que tambie\u0301n vendemos pijamas para nin\u0303o, nin\u0303a y damas. Por si le interesa con regalo, yo se la puedo vender\u201d. Lo dice en tono jocoso y a la vez realista. Si la lucha en el monte fue dura, ofertar sus productos al interior de una humilde vivienda y lograr llevar su mensaje a los empresarios, es tal vez el obsta\u0301culo ma\u0301s difi\u0301cil de superar. Si bien la microempresa le ocupa la mayori\u0301a de su tiempo, no descuida otras prioridades. Una de ellas es recuperar la tierra que la delincuencia comu\u0301n le quito\u0301 luego de las desmovilizacio\u0301n del Bloque Central Boli\u0301var. Es parado\u0301jico, pero Andre\u0301s fue a parar al bajo Simacota, la cuna del mito fundacional del Eln, luego de haber iniciado su reinsercio\u0301n a la vida civil. Alli\u0301 compro\u0301 una finca con la ayuda de su familia que hoy hace parte del proceso de restitucio\u0301n de tierras. \u2014Antes de despedirnos, \u00bfy si fracasa en su suen\u0303o como empresario? \u00bfTiene otra opcio\u0301n? \u2014He trabajado como obrero en construccio\u0301n y podri\u0301a dedicarme a eso, pero confi\u0301o en lo que siento. Soy novato en muchas cosas, pero mi visio\u0301n sobre el pai\u0301s ha cambiado. Ni el empresario, ni el ciudadano de a pie son mis enemigos. Todos podemos hacer que el pai\u0301s crezca. \n \n \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "\u00a0Eln. Agencia Colombiana para la Reintegracio\u0301n (ACR) Eln \u00a0Eln De lucha en lucha Eje\u0301rcito de Liberacio\u0301n Nacional en 1973 Anori\u0301 Amalfi Frente Domingo Lai\u0301n Sanz de Arauca \u201cPense\u0301 que seri\u0301a una carga\u201d \u201cSuen\u0303os entre costuras\u201d \u00a0Sena, Por Xiomara Monta\u00f1ez Monsalve", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/lo-acordado-punto-5-los-acuerdos-victimas-justicia/", "titulo": "Lo acordado en el punto 5 de los Acuerdos: v\u00edctimas y justicia", "fecha": "20 septiembre, 2016", "contenido": "Durante su acto de posesi\u00f3n, el 6 de agosto de 2016, N\u00e9stor Humberto Mart\u00ednez Neira, Fiscal General de la Naci\u00f3n, dio a conocer que seg\u00fan el \u00cdndice Global de Impunidad de 2015, Colombia es considerado como uno de los pa\u00edses en los que se registran los mayores \u00edndices de ilegalidad\u00a0 despu\u00e9s de M\u00e9xico y Filipinas. El Fiscal mencion\u00f3 que una de las principales causas es que las v\u00edctimas no denuncian, pues como lo muestra la Encuesta de Convivencia y Seguridad del Departamento Nacional de Estad\u00edstica (Dane) de 2015, de cada 100 delitos los colombianos denuncian 24. Este es uno de los aspectos que m\u00e1s preocupa a las familias de las v\u00edctimas dejadas por el conflicto armado, ya que temen que lo ocurrido quede en el olvido. En el punto 5 del   para la Terminaci\u00f3n del   y la Construcci\u00f3n de una   Estable y Duradera, el Gobierno Nacional y las Fuerzas Armadas Revolucionarias de  ,   \u2013 EP, se asegura que esa impunidad no se repetir\u00e1, pues las partes est\u00e1n comprometidas con que se conozca lo que le pas\u00f3 a las v\u00edctimas y que se establezca un v\u00ednculo de justicia, perd\u00f3n y reparaci\u00f3n. Las v\u00edctimas fueron el tema central de este punto del acuerdo que comenz\u00f3 a negociarse desde el 7 de junio de 2014 y finaliz\u00f3 el 23 de septiembre de 2015. Durante las negociaciones, las Farc han sido claras en que ayudar\u00e1n con la b\u00fasqueda de desaparecidos y garantizar\u00e1n la no repetici\u00f3n. Aproximadamente tres mil v\u00edctimas participaron en los cuatro foros que se hicieron en  , los cuales fueron organizados por las Naciones Unidas y el Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz de la Universidad Nacional. Adem\u00e1s, 70 v\u00edctimas viajaron a  ,  , para dar sus testimonios frente a la  , entre estas, Jaime Pe\u00f1a, padre de un joven desaparecido en la masacre del 16 de mayo de 1998, en Barrancabermeja,  . En total recibieron 17 mil propuestas que fueron enviadas a trav\u00e9s de las v\u00edctimas, por diferentes medios. Este punto tambi\u00e9n ha recibido cr\u00edticas especialmente porque algunos comandantes de las   aseguran no tener dinero para la reparaci\u00f3n, mientras revistas internacionales como  , aseguran que son uno de los grupos terroristas m\u00e1s ricos del mundo. Sin embargo, como lo expres\u00f3 Humberto de la Calle Lombana, jefe negociador del Gobierno Nacional durante su visita a   con el Alto Comisionado, ser\u00e1 el Tribunal para la Paz el que defina c\u00f3mo y en cu\u00e1nto se dar\u00e1 esa reparaci\u00f3n, y enfatiz\u00f3 en el t\u00e9rmino \u201cmaterial\u201d. Para que la Mesa de Conversaciones en  , definiera el punto 5 se establecieron tres mecanismos de participaci\u00f3n: formularios, foros y consultas directas en todo el pa\u00eds los cuales sirvieron como gu\u00eda para la creaci\u00f3n de los cinco mecanismos. Como resultado de ello, el   recopil\u00f3 aproximadamente 27 mil aportes sobre temas relacionados con las v\u00edctimas del conflicto. De dichos aportes, el Gobierno en acompa\u00f1amiento con la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas ( ), decidieron que se iban a llevar directamente hasta Cuba a 60 v\u00edctimas de las cuales el 60 % eran mujeres, el 13 % afrodescendientes, el 8 % ind\u00edgenas y el 19 % restante ven\u00edan de las mesas de v\u00edctimas de todo el pa\u00eds. Despu\u00e9s de casi a\u00f1o y medio de negociaciones, las partes acordaron el punto, el cual se resume en cinco acciones concretas y aspectos clave.   las presenta a continuaci\u00f3n. Consiste en crear un organismo temporal del Estado que ser\u00e1 el encargado de reunir a la familia de la v\u00edctima con el victimario, es decir, a una madre que haya perdido a su hijo en un atentado de las Farc, con un guerrillero. Los prop\u00f3sitos de este \u00f3rgano estatal extrajudicial son:  Consiste en lograr que el guerrillero confiese ante el Tribunal para la Paz su delito, le cuente a la familia de la v\u00edctima por qu\u00e9 lo asesin\u00f3 o secuestr\u00f3, y sobre todo, dependiendo el caso, d\u00f3nde est\u00e1n sus restos.  Se tiene planeado que las v\u00edctimas y victimarios, se perdonen mutuamente y haya una reconciliaci\u00f3n para, de esta manera, dar pie al siguiente prop\u00f3sito. Se encargar\u00e1 de buscar las v\u00edctimas de desaparici\u00f3n forzada con ocasi\u00f3n del conflicto armado. El m\u00e9todo a utilizar ser\u00e1 coordinar acciones humanitarias para la b\u00fasqueda e identificaci\u00f3n de todas las personas dadas por desaparecidas que se encuentren con vida. En los casos de fallecimiento, cuando sea posible, los restos ser\u00e1n localizados y entregados a sus familiares. La unidad estar\u00e1 en la obligaci\u00f3n de informar peri\u00f3dicamente a los parientes de la v\u00edctima c\u00f3mo va el proceso de b\u00fasqueda de su familiar. En caso dado de que se encuentren cuerpos sin identificar, la unidad deber\u00e1 preservarlos para que est\u00e9n a cargo de las autoridades competentes y dar espera a que alg\u00fan familiar lo reclame. Con el objetivo de dar paso de la guerra a la paz, al inicio de las negociaciones en La Habana, las dos partes tomaron como gu\u00eda para la realizaci\u00f3n del punto 5 la Justicia Transicional. Esta es utilizada como una herramienta en la que existen un conjunto de medidas que garantizan la no repetici\u00f3n de la violaci\u00f3n a los derechos humanos. Para el acuerdo final de este punto utilizaron la verdad como un elemento que permite justicia a los hechos ocasionados en el conflicto. Adem\u00e1s, en el documento hacen \u00e9nfasis en la importancia de que se considere la paz como un derecho del que debe gozar la naci\u00f3n, la que deben garantizar que ser\u00e1 estable y duradera. Estos aspectos basados en la   fueron clave a la hora de establecer las medidas y los organismos judiciales que se utilizar\u00e1n para la ejecuci\u00f3n de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz. Encuentre m\u00e1s informaci\u00f3n sobre los instrumentos pactados en este punto, en la gr\u00e1fica de Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz. Uno de los aspectos que m\u00e1s recalcaron durante los di\u00e1logos fue el de la reparaci\u00f3n a todas las v\u00edctimas del conflicto armado de tal manera que puedan defender sus derechos. En este punto buscan por medio de actos simb\u00f3licos que tanto las Farc como el Gobierno\u00a0 reconozcan p\u00fablicamente su responsabilidad en el conflicto.\u00a0 Para lograrlo, las dos partes deber\u00e1n participar en homenajes, conmemoraciones, obras de infraestructura, y otras acciones que contribuyan a la reparaci\u00f3n psicol\u00f3gica de la v\u00edctima. Tambi\u00e9n\u00a0 iniciar\u00e1n una rehabilitaci\u00f3n psico-social para la recuperaci\u00f3n emocional de las personas afectadas, por lo que aumentar\u00e1n la cobertura p\u00fablica y multiplicar\u00e1n los centros de atenci\u00f3n a v\u00edctimas. En este punto las Farc y el Gobierno Nacional dan garant\u00eda de que el conflicto no se repetir\u00e1, para hacerlo deber\u00e1n expresar el rechazo a las violaciones de derechos humanos y sobre todo aquellas acciones que perjudiquen a la sociedad. Tambi\u00e9n deben mostrar rechazo a la violencia contra colectivos, movimientos sociales y partidos pol\u00edticos. La construcci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica se utilizar\u00e1 como un elemento de reconciliaci\u00f3n, en el que explicar\u00e1n la verdad del conflicto. En definitiva, las garant\u00edas de no repetici\u00f3n ser\u00e1n el resultado de la aplicaci\u00f3n de los mecanismos mencionados anteriormente. \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "Conflicto Paz Colombia Farc Colombia La Habana Cuba Mesa de Negociaciones Santander Farc Bucaramanga Los cinco mecanismos del punto 5 La Habana Gobierno ONU 1. La Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la no Repetici\u00f3n Esclarecer la verdad: Convivencia: 2. Unidad especial para la b\u00fasqueda de desaparecidos \n \n 3. La Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz: Justicia Transicional Justicia Transicional 4.Reparaci\u00f3n de la v\u00edctima: Medidas de reparaci\u00f3n integral para la construcci\u00f3n de paz 5. Garant\u00edas de no repetici\u00f3n Por Maira Alejandra Orozco y Giovanny Su\u00e1rez Bayona \u00a0", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/amovi-escenario-recordar-lo-la-guerra-les-dejo-las-victimas/", "titulo": "Amovi, un escenario para recordar lo que la guerra les dej\u00f3 a las v\u00edctimas", "fecha": "21 septiembre, 2016", "contenido": "Seg\u00fan estad\u00edsticas de la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas, el conflicto armado en Colombia ha dejado 8 millones 131 mil 269 v\u00edctimas a fecha de agosto del presente a\u00f1o, de las cuales 975 mil 494 fueron asesinadas. Cada v\u00edctima marca el inicio de una historia de dolor y sufrimiento, dejando una cicatriz en la sociedad que en ocasiones pareciera olvidar lo ocurrido, a lo mejor, por la ya acostumbrada manera de vivir frente a los estragos del conflicto colombiano. Sin embargo, existen aquellos que han encontrado en las mencionadas historias de las v\u00edctimas un motivo para recordarle a la sociedad que se necesita la memoria para que se desenmara\u00f1e y presente la verdad, pues \u201c  necesita saber qu\u00e9 pas\u00f3 y qu\u00e9 no debe volver a suceder nunca m\u00e1s, para forjar un futuro de dignificaci\u00f3n y de bienestar general y as\u00ed contribuir a romper definitivamente los ciclos de violencia que han caracterizado la historia de Colombia\u201d, como lo expresa el punto n\u00famero 5 de los Acuerdos pactados entre el Gobierno y las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc-EP), y seg\u00fan lo presenta el Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n. En esta nueva etapa de  , de saber qu\u00e9 fue lo que pas\u00f3, organizaciones como el Archivo Oral de Memoria de las V\u00edctimas (Amovi) se vuelven indispensables para narrar la historia de quienes sufrieron las barbaries de la guerra gracias a \u00e9l las v\u00edctimas tienen la esperanza de que su sufrimiento haga parte de la memoria hist\u00f3rica del pa\u00eds. Contar para no repetir Amovi es un proyecto de la docente, historiadora y archivista, Ivonne Su\u00e1rez Pinz\u00f3n, que nace de una investigaci\u00f3n en 2013 sobre narrar el conflicto armado en   desde el recuerdo de las v\u00edctimas desplazadas que viven en el \u00e1rea metropolitana de  . Este archivo es apoyado por la Universidad Industrial de   (UIS), que en el af\u00e1n de encontrar respuesta a \u00bfqu\u00e9 van a heredar las generaciones futuras?, encontr\u00f3 en la recolecci\u00f3n de testimonios un \u201caporte a la construcci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica del conflicto armado interno en miras a la construcci\u00f3n de paz\u201d, afirm\u00f3 la profesora. Su\u00e1rez Pinz\u00f3n asegura que los archivos posteriormente recolectados deber\u00e1n ser de f\u00e1cil acceso para toda la poblaci\u00f3n colombiana, pues \u201cla historia es manipulable dependiendo de intereses econ\u00f3micos, sociales, pol\u00edticos y culturales, puede llegar servir a los intereses del gobierno\u201d, y si se usaran de la forma indebida causar\u00eda un da\u00f1o irreversible en la sociedad. El Archivo se compone actualmente de 11 sub-fondos entre los cuales est\u00e1n la Asociaci\u00f3n de Familiares de Detenidos Desaparecidos (Asfaddes), la Corporaci\u00f3n Regional para la Defensa de los Derechos Humanos (Credhos) y la Fundaci\u00f3n para la Promoci\u00f3n de la Cultura y la Educaci\u00f3n Popular (Funprocep), con los cuales se ha logrado la recolecci\u00f3n de 264 audios de entrevistas, 411 videos, cerca de 30 mil fotograf\u00edas y m\u00e1s de mil 500 libros, material con el que buscan reescribir la historia de Colombia para \u201cdejar atr\u00e1s el pasado\u2026 y desde el presente, iniciar la creaci\u00f3n de una sociedad futura soportada en la paz con justicia social\u201d. Ram\u00f3n Abril Esp\u00edndola, miembro de Credhos, historiador e investigador, considera que para la poblaci\u00f3n que sufri\u00f3 las\u00a0atrocidades del conflicto, contar su historia y los hechos que atentaron contra su integridad f\u00edsica y moral es una nueva forma de sanar las viejas heridas que el conflicto colombiano les caus\u00f3, \u201ccampesinos del Magdalena Medio est\u00e1n dispuestos a perdonar y olvidar todo el sufrimiento por el que pasaron con tal de sentir el apoyo del estado y la promesa de que ser\u00e1n reconocidos y que no se volver\u00e1n a violaran sus derechos\u201d. De las v\u00edctimas para la sociedad Amovi re\u00fane todas la entrevistas realizadas a personas afectadas directa e indirectamente por el conflicto, las anonimiza y las publica de manera gratis para todos aquellos que quieran conocer la historia de las violaciones de derechos, que tuvieron que sufrir comunidades de campesinos en toda  . Ha publicado 13 art\u00edculos y 4 libros, dictado 17 conferencias en eventos y seminarios y presentado 11 ponencias nacionales e internacionales, en honor a la memoria de las v\u00edctimas que tuvieron que dejar atr\u00e1s sus hogares y familia, para tener la oportunidad de vivir. Uno de los libros publicados es \u201cVoces contra el silencio, memoria contra el olvido\u201d en el que lograron recolectar los testimonios de 25 personas que por diferentes hechos (desplazamiento forzado, homicidio, mutilaciones por minas, secuestro, tortura, reclutamiento de menores, despojo de tierras, agresi\u00f3n sexual, amenazas y atentados, desaparici\u00f3n forzada y robo de bienes) que seg\u00fan la Unidad de V\u00edctimas son los cr\u00ed- menes m\u00e1s comunes; sufrieron y por esto decidieron probar suerte y buscar en Bucaramanga lo que en sus pueblos natales no pudieron tener: la oportunidad de no perder a un ser querido o el simple hecho de no vivir con miedo.", "contenido_auxiliar": "Colombia Colombia Colombia Bucaramanga Santander Colombia Por Lina Mar\u00eda Sanabria Mu\u00f1oz", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/no-aceptamos-la-violencia-medio-defender-las-ideas-presidente-juan-manuel-santos/", "titulo": "\u00abNo aceptamos la violencia como medio para defender las ideas\u00bb: Presidente Juan Manuel Santos", "fecha": "27 septiembre, 2016", "contenido": "\u00a0 El primer mandatario de los colombianos estuvo acompa\u00f1ado del Secretario General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, Ban Ki-moon, y los mandatarios de los pa\u00edses garantes del proceso de paz como  Estas fueron algunas de las frases consignadas en su discurso. \u201cLo que firmamos hoy \u2013luego de a\u00f1os de negociaciones serias, discretas, dif\u00edciles\u2013 es algo m\u00e1s que el acuerdo entre un gobierno y una guerrilla para terminar un conflicto armado. Lo que firmamos hoy es una declaraci\u00f3n del pueblo colombiano ante el mundo de que nos cansamos de la guerra, de que no aceptamos la violencia como medio para defender las ideas; de que decimos \u2013fuerte y claro\u2013:  . \u201cHan sido casi 70 a\u00f1os de violencia pol\u00edtica, desde el magnicidio de Gait\u00e1n, desde cuando los colombianos nos enfrent\u00e1bamos siguiendo una bandera roja o una bandera azul\u201d. \u201cDoy gracias a  , el gran ausente en este d\u00eda, que fue art\u00edfice en la sombra de muchos intentos y procesos de paz pero que no alcanz\u00f3 a vivir este momento en su Cartagena\u201d. \u201cNo m\u00e1s guerra que nos dej\u00f3 cientos de miles de muertos, millones de v\u00edctimas y desplazados, y tantas heridas que tenemos que comenzar a sanar\u201d. \u201cHoy quiero hacer un homenaje sincero, desde el fondo del coraz\u00f3n, a todos   de nuestro pa\u00eds, que han combatido con honor para defender la tranquilidad y seguridad de los colombianos\u201d. \u201c\u00a1 , porque su sacrificio, su valor, nos condujeron a este gran d\u00eda!\u201d. \u201cLas nuevas generaciones de Colombia destinar\u00e1n sus energ\u00edas a promover el desarrollo y la felicidad del pa\u00eds. Eso es lo que merecen, y eso es lo que vamos a hacer posible a partir de hoy\u201d. \u201cSe\u00f1or   hoy, cuando emprenden su camino de regreso a la sociedad; cuando comienzan su tr\u00e1nsito a convertirse en un movimiento pol\u00edtico, sin armas; siguiendo las reglas de justicia, verdad y reparaci\u00f3n contenidas en el Acuerdo \u2013como Jefe de Estado, de la patria que todos amamos\u2013 les doy la bienvenida a la democracia\u201d. \u201cDefender\u00e9 con toda la determinaci\u00f3n sus derechos y respetar\u00e9 sus ideas dentro del r\u00e9gimen democr\u00e1tico, porque esa es la esencia de la libertad en un Estado de derecho\u201d. \u201cPrefiero un acuerdo imperfecto que salve vidas a una guerra perfecta que siga sembrando dolor y muerte en nuestras familias\u201d. \n \u00a0 [\u2026] 2 de octubre los colombianos saldr\u00e1n a las urnas y refrendar\u00e1n o no el Acuerdo de Paz firmado entre el Gobierno Nacional y la guerrilla de las Farc. Lo har\u00e1n a trav\u00e9s del plebiscito [\u2026]", "contenido_auxiliar": "Nicol\u00e1s Maduro de Venezuela, Michelle Bachelet de Chile, y Ra\u00fal Castro de Cuba.  \u00a1No m\u00e1s guerra!\u201d Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez los h\u00e9roes de las Fuerzas Armadas Gracias soldados y polic\u00edas de Colombia Rodrigo Londo\u00f1o y miembros de las Farc: Redacci\u00f3n Peri\u00f3dico 15", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/claudia-lopez-nunca-nos-habian-dejado-votar-saber-estamos-satisfechos-compromiso-las-farc/", "titulo": "Claudia L\u00f3pez: \u201cNunca nos hab\u00edan dejado votar para saber si estamos satisfechos con el compromiso de las Farc\u201d", "fecha": "1 octubre, 2016", "contenido": "En el evento que se realiz\u00f3 el 23 de septiembre, en la Universidad Cooperativa de Colombia (UCC) seccional Bucaramanga, la congresista por el Partido Verde, Claudia Nayibe L\u00f3pez Hern\u00e1ndez, se refiri\u00f3 a la importancia de hacer pedagog\u00eda por la paz y que los colombianos entiendan a qu\u00e9 se est\u00e1 comprometiendo el Gobierno con el Acuerdo que se llev\u00f3 a cabo en La Habana. Asimismo, hizo referencia la trascendencia que genera este tipo de espacios para los estudiantes de diferentes claustros en Colombia. \u201cYa sea para decirle S\u00ed o No a lo pactado en Cuba, nunca nos hab\u00edan dejado votar para saber si estamos satisfechos con el compromiso con las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc)\u201d, indic\u00f3 L\u00f3pez Hern\u00e1ndez. \nLa polit\u00f3loga y administradora p\u00fablica, se\u00f1al\u00f3 que Colombia es el pa\u00eds donde todav\u00eda se mata a la gente por lo que piensa, en vez de solucionar los problemas en las urnas. Adem\u00e1s, se extorsiona y se secuestra a las personas por sus riquezas. \u201cHoy en pleno siglo XXI, nuestro territorio es el \u00fanico pa\u00eds del hemisferio occidental que sigue en guerra y no puede pasar el examen. Todos nos apoyan para que la conflagraci\u00f3n termine y compitamos con ideas. Somos el \u00fanico lugar del mundo donde se han hecho diez procesos de paz\u201d, a\u00f1adi\u00f3 L\u00f3pez. Con respecto a las seis millones de v\u00edctimas que ha dejado la guerra con las Farc, Claudia L\u00f3pez, explic\u00f3 que \u201cyo tambi\u00e9n tengo dolor y resentimiento, y a mi esta contienda no me ha hecho ni un rasgu\u00f1o. Lo mejor es ir doblando esa p\u00e1gina y colocarle punto final\u201d. \nSeg\u00fan el Ministerio de Defensa, en Colombia entre el a\u00f1o 2002 y 2010, se desmovilizaron 55 mil ilegales armados que han vuelto a integrarse a la vida cotidiana, y L\u00f3pez Hern\u00e1ndez garantiz\u00f3 que el 90% de los guerrilleros cumpli\u00f3 con lo acordado. Sin embargo, en los grupos paramilitares solamente se alcanz\u00f3 una tasa del 50% para lograr que dejaran sus armas. \u201cLos homicidios y las masacres disminuyeron en departamentos como Cauca, Nari\u00f1o y Caquet\u00e1. La participaci\u00f3n pol\u00edtica baj\u00f3 por los m\u00e9todos que usaban los \u2018paras\u2019, porque ellos amenazaban a la gente para que votaran por sus candidatos\u201d, relat\u00f3. Cifras reveladas por el Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec), se\u00f1al\u00f3 que el Estado tendr\u00eda que desembolsar 180 mil millones de pesos anuales para recibir a los desmovilizados de las Farc en las c\u00e1rceles. La congresista manifest\u00f3 que capturar a un guerrillero y meterlo a prisi\u00f3n sale muy costoso, y que puede seguir delinquiendo desde la penitenciaria. \u201cResocializar a un a un miembro de las Farc, vale seis millones de pesos y el \u00edndice de efectividad es del 76%\u201d, reiter\u00f3. \nClaudia L\u00f3pez expres\u00f3 que en 1989, el grupo armado M-19, comandado por el hoy tambi\u00e9n senador de la Rep\u00fa- blica, Antonio Navarro Wolf, exigi\u00f3 una reforma a la justicia, un estatuto para la oposici\u00f3n y una reparaci\u00f3n a la pol\u00edtica antidroga, y que el Gobierno no accedi\u00f3 a ninguno de estos requerimientos. \u201cEstas tres peticiones, 27 a\u00f1os despu\u00e9s, est\u00e1n en las 297 p\u00e1ginas del Acuerdo Final\u201d, afirm\u00f3. \nLa senadora aclar\u00f3 que con este acuerdo solamente van a desaparecer las Farc en la historia de Colombia, pero que la corrupci\u00f3n, la pobreza y la delincuencia com\u00fan van a seguir. De igual forma, acabar el conflicto armado que el Estado ha tenido con esta organizaci\u00f3n y fueron 35 a\u00f1os tratando de lograr este acuerdo, y que por tal motivo, siete presidentes del pa\u00eds intentaron conseguir el cese al fuego. \u201cEste pacto principalmente consiste en que si gana el \u2018S\u00ed\u2019, al d\u00eda siguiente habr\u00e1 guerrilleros moviliz\u00e1ndose a 23 zonas de concentraci\u00f3n para entregar sus armas. Este proceso ser\u00e1 verificado por las Naciones Unidas y ellos se encargar\u00e1n de destruir sus fusiles\u201d, garantiz\u00f3. Posteriormente, L\u00f3pez Hern\u00e1ndez afirm\u00f3 que si la sociedad va a seguir con odio a los miembros del grupo armado, que vote por el \u2018No\u2019. \u201cEn el primer punto del Acuerdo lo primordial es el respeto a la vida de los insurgentes\u201d, proclam\u00f3. Al concluir su discurso, L\u00f3pez arremeti\u00f3 contra el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN) y el presidente de la Rep\u00fablica, Juan Manuel Santos, argumentando que \u201cal conocer los resultados del plebiscito, ellos se deber\u00e1n sentar a negociar con el Gobierno, y el punto de partida ser\u00e1n los acuerdos de La Habana. Y a futuro ser\u00e1 dejar de aguantarnos a Juan Manuel Santos\u201d. \nEl abogado constitucionalista y profesor de la Universidad Santo Tom\u00e1s de Bucaramanga, Jos\u00e9 Luis Arias Rey, discuti\u00f3 el Acuerdo de Paz y que las personas que hacen parte del \u2018No\u2019, no son culturalmente \u201cguerreristas\u201d. Por tal motivo, dijo que este pacto no es el que el pa\u00eds necesita. \u201cEsta resoluci\u00f3n no fue construida por la patria, fue dise\u00f1ada por el presidente Santos que elige a unos amigos de \u00e9l para que vayan a hablar con unos compa\u00f1eros del hermano (Enrique Santos)\u201d, debati\u00f3 Arias. Asimismo, Arias Rey se mostr\u00f3 preocupado por el tema de las tierras, ya que en el Acuerdo hubo un fondo por m\u00e1s de cuatro millones de hect\u00e1reas, que equivale aproximadamente a la extensi\u00f3n del departamento de Santander. \u201cTodav\u00eda no nos explican c\u00f3mo van a conseguir esos predios y muchos campesinos que son due\u00f1os de esas propiedades podr\u00edan ser despojados porque no tienen plata para poner a producir sus fincas. Votar por el \u2018No\u2019 en el plebiscito es oponerse a la impunidad y a la err\u00f3nea esperanza de paz en Colombia\u201d, concluy\u00f3 el jurista. \n", "contenido_auxiliar": "Los 52 a\u00f1os de conflicto Procesos de desmovilizaci\u00f3n Recordando al Movimiento 19 de abril (M-19) Su apoyo al S\u00ed en el plebiscito La oposici\u00f3n hizo presencia Por Juan Sebasti\u00e1n Moreno Dur\u00e1n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/asi-fue-la-marcha-favor-del-al-plebiscito-la-paz-bucaramanga/", "titulo": "As\u00ed fue la marcha a favor del \u2018S\u00ed\u2019 al plebiscito por la paz en Bucaramanga", "fecha": "27 septiembre, 2016", "contenido": "Con \u00e9xito culmin\u00f3 la multitudinaria marcha de apoyo a la refrendaci\u00f3n de los Acuerdos de Paz entre el Gobierno y las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc-EP). A esta manifestaci\u00f3n se unieron estudiantes, trabajadores, sindicalistas, organizaciones sociales, partidos alternativos, v\u00edctimas del conflicto armado y grupos Lgbti. La marcha arranc\u00f3 a las 2:00 de la tarde desde la Universidad Industrial de   (UIS) y luego sigui\u00f3 por la carrera 27 hasta llegar al Parque de Los Ni\u00f1os donde se estableci\u00f3 el primer punto de encuentro. El recorrido continu\u00f3 por la calle 36 hasta arribar en el Parque   y de all\u00ed avanz\u00f3 hasta la Plaza C\u00edvica Luis Carlos Gal\u00e1n Sarmiento, donde se produjo la mayor concentraci\u00f3n de ciudadanos. Posteriormente, se dio inicio al Concierto por la Paz en el que se presentaron grupos musicales folcl\u00f3ricos y la Orquesta Filarm\u00f3nica de  , as\u00ed como se pronunciaron algunos de los organizadores de la marcha dando a conocer sus motivos para apoyar el S\u00ed por la paz. Durante las manifestaciones culturales que se realizaron en la plaza, se abri\u00f3 un espacio para ver en vivo a trav\u00e9s de una pantalla gigante la firma del Acuerdo Final en Cartagena, con la que oficialmente se da por terminado el conflicto armado en   y se marca el inicio de una nueva era para el pa\u00eds. El evento cont\u00f3 con la presencia de los Comit\u00e9s de   promotores del S\u00ed en el plebiscito y finaliz\u00f3 a las 6:00 de la tarde con la celebraci\u00f3n por el fin de 52 a\u00f1os de guerra. Emiro Arias, uno de los organizadores de la marcha, afirm\u00f3 que \u201cel objetivo de este evento era vincular a los ciudadanos de distintas tendencias pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas, religiosas y \u00e9tnicas para acompa\u00f1ar al pa\u00eds en este d\u00eda hist\u00f3rico, porque aqu\u00ed culmina la guerra que caus\u00f3 much\u00edsimos muertos y hoy se le da a   la posibilidad de que las futuras generaciones crezcan en un pa\u00eds distinto y lleno de armon\u00eda, progreso y desarrollo para todos\u201d. Por su parte, Daniel Castillo, uno de los l\u00edderes estudiantiles del Comit\u00e9 \u2018UIS\u00ed a la Paz\u2019, dijo que \u201cla idea era mostrarle a la gente que en los Acuerdos hay cosas muy buenas para el campo, la participaci\u00f3n pol\u00edtica, la justicia, la verdad y la reparaci\u00f3n, y, que los Acuerdos de Paz, si bien acaban el conflicto, tambi\u00e9n son un punto de partida para las transformaciones sociales\u201d. \n \n \u00a0 [\u2026] se firme la paz, el narcotr\u00e1fico no va a cesar. Los esfuerzos del Gobierno y de la Polic\u00eda siempre van a ser [\u2026]", "contenido_auxiliar": "Santander Santander Santander Colombia Santander Colombia Por Mar\u00eda Fernanda Acevedo Solano y Lina Mar\u00eda Sanabria Mu\u00f1oz", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/los-colombianos-dijeron-no-al-acuerdo-final/", "titulo": "Los colombianos dijeron \u2018No\u2019 al Acuerdo Final", "fecha": "2 octubre, 2016", "contenido": "Este\u00a02 de octubre de 2016 los colombianos dijeron \u2018No\u2019\u00a0al Acuerdo Final para la terminaci\u00f3n del conflicto y la construcci\u00f3n de una paz estable y duradera. El voto en contra del Acuerdo de Paz hasta ahora ha tenido\u00a0una ventaja de 6.426.858\u00a0votos que corresponden al 50,23 % de la poblaci\u00f3n. A pesar de que en algunos municipios del pa\u00eds gan\u00f3 el S\u00ed y tuvo gran apoyo en el exterior, la mayor\u00eda de los ciudadanos decidieron rechazar los acuerdos alcanzados tras 4 a\u00f1os de negociaci\u00f3n entre el Gobierno de Colombia y las Farc. Seg\u00fan la revista  , \u00abes dif\u00edcil precisar las consecuencias inmediatas de esta decisi\u00f3n dado que no hay un solo escenario sino varios, que van desde un arreglo a la brava para llegar a una f\u00f3rmula de paz alternativa, hasta que las dos partes se paren de la mesa definitivamente y vuelva a comenzar el conflicto armado\u00bb.", "contenido_auxiliar": "", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/una-apuesta-la-formacion-paz/", "titulo": "Una apuesta por la formaci\u00f3n de paz desde Barrancabermeja", "fecha": "19 septiembre, 2016", "contenido": "El puerto petrolero, con m\u00e1s de 300 mil habitantes, ha sido uno de los municipios m\u00e1s afectados por el conflicto armado en Santander. Actualmente, la   conserva un registro de 56.838 v\u00edctimas de desaparici\u00f3n forzada y homicidio. En Barrancabermeja han hecho presencia no solo grupos guerrilleros -Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln), Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc \u2013 EP), Ej\u00e9rcito Popular de Liberaci\u00f3n (EPL)-, sino adem\u00e1s grupos de autodefensas como el Bloque Central Bol\u00edvar. Una de las masacres del puerto petrolero, ocurri\u00f3 el 16 de mayo de 1998, un hecho perpetrado bajo las \u00f3rdenes Guillermo Cristancho Acosta conocido con el alias de \u2018Camilo Morantes\u2019, jefe de las Autodefensas de Santander, en el que aproximadamente 30 hombres armados, vestidos de civil, llegaron al barrio El Camp\u00edn hacia \u00a0las 9:30 de la noche y retuvieron a 32 personas, quienes despu\u00e9s fueron asesinadas. Brandon Esteban Escobar R\u00edos ha sido una de las v\u00edctimas que ha dejado la \u00e9poca de conflicto en el municipio. El joven de 17 a\u00f1os creci\u00f3 sin su padre, debido a que este fue secuestrado el 25 de julio de 2001, por un grupo de paramilitares. Durante unos d\u00edas fue dado como desaparecido por sus familiares. Las \u00faltimas personas en verlo con vida fueron los due\u00f1os de un establecimiento, quienes contaron que unos sujetos se hab\u00edan llevado a un grupo de hombres que estaba en el lugar. Escobar R\u00edos coment\u00f3 que tres d\u00edas despu\u00e9s, el 28 de julio, luego de una intensa b\u00fasqueda, su familia se enter\u00f3 que los restos de su padre hab\u00edan sido vistos flotando en el r\u00edo Magdalena. El hombre hab\u00eda sido descuartizado. \u00a0\u201cYo crec\u00ed sin mi pap\u00e1 y eso me afect\u00f3 como a cualquier persona. Me cri\u00e9 solo porque mi mam\u00e1 siempre estaba trabajando para que no me faltara nada. Ellos me quitaron la oportunidad de poder vivir con \u00e9l\u201d, afirm\u00f3 el joven. Este es un espacio creado por la Universidad de la Paz (Unipaz) que tiene como prop\u00f3sito formar cultura de perd\u00f3n a los habitantes de la regi\u00f3n. El OCP est\u00e1 conformado por un equipo de docentes y alumnos de dicha universidad, quienes por medio de la memoria hist\u00f3rica, la justicia transicional y el perd\u00f3n buscan establecer mecanismos que ayuden a la construcci\u00f3n de paz. \nEste grupo maneja tres l\u00edneas de trabajo: Construcci\u00f3n de territorio; cultura y ciudadan\u00eda; y conflicto, posconflicto y paz. \u00a0Bajo estos ejes se involucra a la comunidad estudiantil para que realice investigaciones por medio de semilleros. En el OCP estudian la situaci\u00f3n de los derechos humanos, la democracia y la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Para Dar\u00edo Monsalve G\u00f3mez, docente de la Unipaz e integrante del OCP, este espacio es un \u201creferente en el que se reflejan las iniciativas de paz y las condiciones dadas para la convivencia y el di\u00e1logo en Barrancabermeja y el Magdalena Medio\u201d. Durante \u00a02015 desarrollaron como actividades dos sesiones con el Concejo Municipal de Barrancabermeja, alianzas con el Programa de Desarrollo y Paz del Magdalena Medio y una jornada de sensibilizaci\u00f3n en resoluci\u00f3n de conflictos llamada \u201cVa jugando\u201d, entre otros proyectos de investigaci\u00f3n que fueron adelantados por estudiantes universitarios. Adem\u00e1s, han logrado alianzas con otras organizaciones lo que les ha permitido hacer seminarios y foros.\u00a0 Para Monsalve G\u00f3mez, cada d\u00eda se refleja mayor participaci\u00f3n de los estudiantes en los ejercicios de pedagog\u00eda que han realizado. Sin embargo, coment\u00f3 que es importante que cada d\u00eda se vinculen m\u00e1s personas, porque el \u201cOCP facilita los escenarios para la construcci\u00f3n de la paz y la convivencia, y proyecta adem\u00e1s el futuro sobre el que se cimentar\u00e1 el posconflicto\u201d, manifest\u00f3. Juan Carlos Pe\u00f1a Mart\u00ednez es un alumno de dicha universidad y participante del observatorio, para quien el OCP es una forma de estudiar y visibilizar a aquellas comunidades del Magdalena Medio que en medio de la guerra han propuesto otras formas de vida. M\u00e1s de 40 j\u00f3venes se reunieron en la sede de las instalaciones de la Uni\u00f3n Sindical Obrera, USO, el pasado 17 de agosto. Los participantes fueron estudiantes de primer semestre de comunicaci\u00f3n social de la Unipaz y los alumnos de bachillerato de los colegios Intecoba, Escuela Normal Cristo Rey y el Instituto T\u00e9cnico Superior Industrial. Este espacio cont\u00f3 con la participaci\u00f3n del OCP y estuvo orientado a una reflexi\u00f3n sobre la paz. Tambi\u00e9n resaltaron la opini\u00f3n que tienen los j\u00f3venes frente a este tema. Durante el evento realizaron un debate en el que trataron temas referentes a las negociaciones que se adelantaron en La Habana, Cuba, entre el Gobierno Nacional y las Farc y resolvieron las dudas que ten\u00edan los estudiantes frente a los aspectos clave del acuerdo. Para Dario Monsalve G\u00f3mez la importancia de la participaci\u00f3n del OCP, en la Tertulia de paz y Regi\u00f3n, radica en que fue fundamental para \u201corientar parte del evento y transmitir a los j\u00f3venes asistentes informaci\u00f3n sobre convivencia, ciudadan\u00eda y di\u00e1logo, teniendo en cuenta adem\u00e1s el actual proceso de paz\u201d, expres\u00f3 el docente. Las conclusiones reunidas sobre esta actividad las tendr\u00e1n en cuenta para integrarlas al pr\u00f3ximo seminario, que se realizar\u00e1 en octubre de este a\u00f1o, y que tendr\u00e1 como tem\u00e1tica principal Ciudad, Regi\u00f3n, Paz y Comunicaci\u00f3n social. Seg\u00fan un documento\u00a0 del Movimiento Nacional de V\u00edctimas de Cr\u00edmenes de Estado, en Barrancabermeja los principales responsables de los asesinatos cometidos entre 1988 y 1993, fueron los grupos paramilitares. Las v\u00edctimas eran especialmente residentes de los barrios populares, espec\u00edficamente, los de las comunas 6 y 7.", "contenido_auxiliar": "Observatorio de Construcci\u00f3n de Paz, OCP Tertulia de Paz y Regi\u00f3n Dato \n Por Maira Alejandra Orozco D\u00edaz \n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/la-solucion-al-problema-las-drogas-ilicitas/", "titulo": "La soluci\u00f3n al problema de las drogas il\u00edcitas", "fecha": "19 septiembre, 2016", "contenido": "Desde hace 40 a\u00f1os, el narcotr\u00e1fico en Colombia ha sido uno de los pilares del conflicto armado, ya que ha financiado actividades de grupos ilegales, como han sido las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia, Farc-EP. La poblaci\u00f3n se ha visto afectada por los cultivos a gran escala, producci\u00f3n y tr\u00e1fico de drogas il\u00edcitas, pues esto, m\u00e1s la poca participaci\u00f3n institucional, incide en las condiciones de pobreza y marginalidad que presenta el pa\u00eds. Lo acordado en el punto y que se estipula en el contenido del Acuerdo Final traza una hoja de ruta para enfrentar el problema de las drogas en todas sus dimensiones. En este documento, se reitera que la lucha contra el flagelo de la producci\u00f3n de la droga debe ser una estrategia institucional, y que el papel de la sociedad civil y de las comunidades rurales tambi\u00e9n es relevante para garantizar el bienestar de las poblaciones afectadas por cultivos de uso il\u00edcito. El Gobierno Nacional y Farc-EP establecieron tres puntos para solucionar el problema de drogas \u00a0il\u00edcitas, los cuales abordan la lucha contra las organizaciones criminales dedicadas al narcotr\u00e1fico y lavado de activos, el tratamiento especial a los consumidores para enfatizar en la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n del consumo y salud p\u00fablica, y finalmente, la creaci\u00f3n de un programa de sustituci\u00f3n voluntaria de cultivos de uso il\u00edcito, una de las m\u00e1s controversiales, ya que depender\u00e1 especialmente de un cambio de mentalidad y de actividad en las comunidades. Sin embargo deben tener un acompa\u00f1amiento constante del Gobierno, pues tienen la obligaci\u00f3n de acompa\u00f1ar y brindar asesor\u00eda t\u00e9cnica en el caso que se requiera. A continuaci\u00f3n, Peri\u00f3dico 15 explica qu\u00e9 fue lo pactado en este punto. La transformaci\u00f3n de territorios afectados busca cambiar las condiciones que con el tiempo han sido perjudicados por la presencia de estos cultivos. La meta tambi\u00e9n es, generar condiciones de mejor\u00eda para las comunidades que habitan en dichos lugares, y sobre todo, que quienes los cultivan vayan hacia una econom\u00eda legal. Se crear\u00e1 un nuevo \u201cPrograma Nacional Integral de sustituci\u00f3n de Cultivos de Uso Il\u00edcito y Desarrollo Alternativo\u201d, en cabeza de la Presidencia de la Rep\u00fablica que busca transformar los territorios donde se han cultivado dichas plantas. Adem\u00e1s de esto, expone trabajar con comunidades afectadas y pretende resolver el problema de los cultivos a trav\u00e9s de la sustituci\u00f3n de los mismos. La meta del programa es que la sustituci\u00f3n sea voluntaria. (Para ampliar la imagen: Clic derecho -> Abrir imagen un una pesta\u00f1a nueva) El proceso de prevenci\u00f3n del consumo de drogas il\u00edcitas se guiar\u00e1 por tres principios: derechos humanos, salud p\u00fablica, y diferencial y de g\u00e9nero. El Sistema Nacional de Atenci\u00f3n a las Personas Consumidoras de Drogas Il\u00edcitas consiste en que las autoridades buscan darle un tratamiento m\u00e1s efectivo, respetuoso y sensato de derechos al consumo. El gobierno crear\u00e1 una instancia nacional con instituciones cient\u00edficas, centros especializados, instituciones educativas, asociaciones de padres de familia, comunidades religiosas, personas consumidoras y autoridades con competencia en el tema. Para cumplir los objetivos del acuerdo se plantean varios aspectos para tener en cuenta: revisi\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las estrategias que se han desarrollado a nivel nacional y local en prevenci\u00f3n con el apoyo de personas expertas en el tema y de las comunidades y an\u00e1lisis territoriales sobre el consumo de drogas il\u00edcitas con ayuda de autoridades departamentales y municipales que brinde la oportunidad de identificar los problemas, consecuencias y nuevas formas del consumo de drogas il\u00edcitas. Los planes de acci\u00f3n participativos con enfoque territorial y poblacional promueven la salud y prevenci\u00f3n del consumo teniendo en cuenta los niveles de riesgo de cada territorio y que a su vez permitan el fortalecimiento de los factores de protecci\u00f3n (autoestima, soluci\u00f3n de conflictos y desarrollo de habilidades culturales y deportivas) con especial atenci\u00f3n en ni\u00f1os y adolescentes. Las acciones para fortalecer y capacitar a las comunidades frente al consumo de drogas il\u00edcitas hacen parte del acuerdo. A su vez, actividades para apoyar los procesos de liderazgo juvenil para as\u00ed impactar positivamente a colegios y barrios. Dentro del pacto establecido una de las medidas para combatir este problema es la creaci\u00f3n de grupos interinstitucionales para investigar y comprender la criminalidad en todas sus dimensiones con el fin de prevenir nuevas organizaciones ilegales. Adem\u00e1s, el Gobierno acord\u00f3 la conformaci\u00f3n de una comisi\u00f3n de expertos nacionales e internacionales, para dise\u00f1ar un Estatuto de Prevenci\u00f3n y Lucha contra las Finanzas que contrarreste, especialmente, la extinci\u00f3n de dominio. \u00a0 [\u2026] del mundo. Este mismo grupo afirma no tener dinero, pero \u201chasta hoy hay 200 mil hect\u00e1reas de cultivos il\u00edcitos, \u201cc\u00f3mo es que no tienen dinero?\u201d, analiza el [\u2026]", "contenido_auxiliar": "Programas de sustituci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito Programas de Prevenci\u00f3n del Consumo y Salud P\u00fablica Soluci\u00f3n al fen\u00f3meno de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de narc\u00f3ticos por: \nKaren Luc\u00eda Rivero \u00a0 \u00a0 \u00a0 \nAlejandra Bret\u00f3n McCormick ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/hacia-nuevo-campo-colombiano-reforma-rural-integral/", "titulo": "Hacia un nuevo campo colombiano: Reforma Rural Integral", "fecha": "20 septiembre, 2016", "contenido": "Si bien en lo establecido en el Acuerdo Final para la Terminaci\u00f3n del Conflicto y la Construcci\u00f3n de una Paz Estable y Duradera se aprob\u00f3 como primer punto una propuesta integral de desarrollo rural, no se puede desconocer que esta no es la primera vez que se intenta negociar un acuerdo de paz entre dos partes, y tampoco es la primera vez que el campo y las tierras colombianas son un punto clave de negociaci\u00f3n. El primer tratado de paz se dio en 1902 despu\u00e9s de la Guerra de los Mil D\u00edas (1899 \u2013 1902) protagonizada por los partidos Conservador y Liberal, liderados por Manuel Antonio Sanclemente y Rafael Uribe Uribe, respectivamente, que finalmente terminaron ganando las toldas azules. En ese entonces los puntos de negociaci\u00f3n aceptados por los liberales fueron: Participaci\u00f3n pol\u00edtica, pensi\u00f3n y repartici\u00f3n de tierras, el primer punto fue el \u00fanico que se cumpli\u00f3, la pensi\u00f3n y las tierras nunca llegaron. Se han promulgado distintas leyes con el fin de solucionar el problema rural en Colombia, la primera norma que se instaur\u00f3 en cuanto al tema de restituci\u00f3n de tierras fue\u00a0 la ley 200 de 1936, bajo la presidencia Alfonso L\u00f3pez Pumarejo (Partido Liberal). \u00c9sta se centr\u00f3 en la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica\u00a0 de los predios de manera obligatoria y buscaba favorecer a los campesinos reconoci\u00e9ndoles el dominio parcial de las tierras, pero fue abatida por el Partido Conservador, ya que los liberales encabezados por L\u00f3pez Pumarejo les estaban expropiando sus territorios. 25\u00a0a\u00f1os despu\u00e9s con la llegada del Frente Nacional y la presidencia del liberal de Alberto Lleras Camargo, se decret\u00f3 la ley 135 de 1961, la cual busc\u00f3 la equidad en cuanto a la propiedad de las tierras. Se estipul\u00f3 que las personas naturales como m\u00e1ximo pod\u00edan recibir 450 hect\u00e1reas y que ten\u00edan que demostrar que por lo menos explotaban dos tercios de su tierra. Con esta ley se cre\u00f3 la Asociaci\u00f3n Nacional de Usuarios Campesinos (ANUC). Otra norma es la ley 63 de 1994, con el mandato de C\u00e9sar Gaviria Trujillo (Partido Liberal). Esta ten\u00eda como objetivo mejorar la calidad de vida de los campesinos, con mayores oportunidades especialmente para la mujeres, adem\u00e1s, se\u00a0 renov\u00f3 la extinci\u00f3n de dominio por parte del Estado ya propuesta en la ley 200, con la cual la naci\u00f3n pod\u00eda seleccionar \u00e1reas estrat\u00e9gicas para su uso y negociar con los propietarios para su compra o sino agotar las v\u00edas legales para la expropiaci\u00f3n. La \u00faltima ley fue la 1448 del 10 de junio de 2011, m\u00e1s conocida como ley de v\u00edctimas y restituci\u00f3n de tierras. Con esta norma, el presidente Juan Manuel Santos Calder\u00f3n (Partido de la U) promocionaba su voluntad de paz con las Farc-EP, siendo \u00e9sta un\u00a0 punto de partida\u00a0 para un eventual posconflicto. El objetivo de esta norma es el reconocimiento de las v\u00edctimas del conflicto armado colombiano y de sus derechos a la verdad, justicia y reparaci\u00f3n, con una idea final\u00a0 de realizar una reparaci\u00f3n integral incluyendo la recuperaci\u00f3n de las tierras usurpadas por grupos al margen de la ley, entre los a\u00f1os 1991 hasta la fecha, mientras en cuanto a las v\u00edctimas se refiere,\u00a0 acoge a todas aquellas que hayan sufrido da\u00f1os a partir del 1 de enero de 1995. Pese a que se califica que lo acordado ha sido importante para los que han sido despojados de sus territorios, es importante destacar que este punto del Acuerdo sigue manteniendo al campesinado en desventaja frente a las agroindustrias y poseedores de extensiones considerables de tierra. Adem\u00e1s, requiere especialmente de un registro catastral para conocer qui\u00e9nes son los verdaderos propietarios de dichos terrenos. En total, el Gobierno se comprometi\u00f3 a conseguir tres millones de hect\u00e1reas en todo el pa\u00eds. \u00c9stas saldr\u00e1n tanto de terrenos bald\u00edos como de tierras sometidas a la extinci\u00f3n de dominio y la expropiaci\u00f3n (que otorgar\u00e1 una indemnizaci\u00f3n al propietario actual). Tambi\u00e9n se tendr\u00e1n en cuenta territorios que hacen parte de reservas forestales y que han sido invadidos por particulares. El primer punto del acuerdo de paz es sobre la Reforma Rural Integral (RRI), con este se busca que se cierre la brecha entre el campo y la ciudad. La reforma tiene b\u00e1sicamente 3 aspectos claves para que se pueda desarrollar. El primero es crear un Fondo de Tierras para poder realizar la distribuci\u00f3n equitativa del campo, cabe resaltar que los terrenos ya apropiados no ser\u00e1n despojados de sus due\u00f1os. Para este punto el Estado usar\u00e1 los lotes bald\u00edos que por ley son parte de la Naci\u00f3n, tambi\u00e9n se usar\u00e1n las tierras expropiadas por ilegalidad, por ejemplo narcotr\u00e1fico, y finalmente reservas naturales que fueron mal utilizadas y perdieron su forma. El segundo son los Programas de Desarrollo con Enfoque Territorial (PDET), que tiene como objetivo principal lograr la transformaci\u00f3n estructural del campo y el \u00e1mbito rural, para finalmente establecer un balance total entre ambas partes. El tercero, Planes Nacionales para la Reforma Rural Integral, tiene como objetivo alcanzar el bienestar de la poblaci\u00f3n rural, por lo tanto se mejorar\u00e1 la infraestructura por medio de la creaci\u00f3n de v\u00edas de acceso y se optimizar\u00e1 la electricidad y la conectividad. En cuanto el desarrollo social se crear\u00e1n centros de salud, colegios y viviendas, y para el desarrollo econ\u00f3mico se prestar\u00e1n las condiciones necesarias para que las tierras sean productivas, se realizar\u00e1n capacitaciones de mercadeo, y se facilitar\u00e1 la financiaci\u00f3n.", "contenido_auxiliar": "Acuerdo de Paz 2016  Por\u00a0Jamir Urueta Maloof \n \nMauricio Quiroga G\u00f3mez \n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/santander-la-cuarta-region-del-pais-mayor-numero-casos-violencia-genero/", "titulo": "Santander, la cuarta regi\u00f3n del pa\u00eds con el mayor n\u00famero de casos de violencia de g\u00e9nero", "fecha": "5 octubre, 2016", "contenido": "De acuerdo con estad\u00edsticas del  , la violencia de g\u00e9nero en   sigue en aumento. A la semana 37 de este a\u00f1o, la regi\u00f3n se ubica en el cuarto lugar en el \u00e1mbito nacional con el mayor n\u00famero de casos de violencia de g\u00e9nero registrados. A la fecha se reportan 5.242 en total. A la regi\u00f3n la superan Antioquia con 7.350 casos, Valle del Cauca con 6.338, y Bogot\u00e1 con 6.175; seg\u00fan el informe del INS, a la fecha han ingresado al   58.758 casos. En porcentajes, las ciudades m\u00e1s afectadas son Bogot\u00e1 con el 10,5 % de los registros, Cali con el 5,8 %, Medell\u00edn con el 4,5 %, y Bucaramanga con el 2,5 %.  tambi\u00e9n aporta estad\u00edsticas preocupantes. Entre enero y mayo de 2016, en la regi\u00f3n se presentaron 3.394 casos de violencia de g\u00e9nero; es decir,\u00a0  , de las cuales 10 son casos de violencia de g\u00e9nero, y ocho de ellos tienen como v\u00edctima a mujeres. En cuanto a la incidencia de dicho fen\u00f3meno en el \u00e1mbito nacional, Santander se ubica actualmente como la tercera regi\u00f3n del pa\u00eds con m\u00e1s violencia de g\u00e9nero, al registrar una incidencia de 120 casos por cada 100 mil habitantes. El 76,3 % de los casos se caracterizan por tener a la mujer como v\u00edctima, siendo las agresiones f\u00edsicas las m\u00e1s comunes con un 49,5 % de los casos, seguidas de la negligencia y abandono con un 22,9 %, y el abuso sexual con una cifra de 15 %. Por \u00faltimo, la violencia psicol\u00f3gica se marca con un porcentaje del 6,5 %. De acuerdo con el informe presentado por la Universidad de la Sabana, en el \u2018VIII Congreso Internacional de la Familia: Mi casa, territorio de paz\u2019, se revel\u00f3 que m\u00e1s de 25 mil mujeres han sido atacadas por sus compa\u00f1eros\u00a0 sentimentales. El mayor n\u00famero de casos de violencia de pareja corresponde a Bogot\u00e1, con 11.259 registros. Le sigue Antioquia con 4.809 reportes, donde s\u00f3lo Medell\u00edn report\u00f3 3.151; Cundinamarca (3.590) con un aporte de 1.445 casos por parte de Soacha; Valle del Cauca con 3.487, de los cuales 1.842 se presentaron en Cali; y Santander, con 2.379 casos, donde Bucaramanga y Barrancabermeja presentaron el mayor n\u00famero de casos (827 y 608 respectivamente). Seg\u00fan la psic\u00f3loga Deisy Berm\u00fadez de la Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar de Barranquilla, en estos dos \u00faltimos a\u00f1os se han incrementado en nuestra regi\u00f3n la violencia de g\u00e9neros debido a los cambios socioculturales, especialmente por la equidad en los ingresos de las parejas, que se quiera o no, marca una brecha. En lo referente a las causas psicol\u00f3gicas, la profesional manifest\u00f3 que \u201csi bien la idiosincrasia juega un papel\u00a0 en la conducta de una persona, la mujer santandereana es mal conocida como brava, pero este t\u00e9rmino debe ser muy bien definido, pues brava no es igual a malgeniada o agresiva\u201d, asegura la profesional. La psic\u00f3loga Berm\u00fadez afirm\u00f3 que \u201cel machismo por parte del hombre y\u00a0 de la mujer\u201d, es el principal problema. \u201cAmbos son machistas. Ambos g\u00e9neros ejercen un dominio sobre el cuerpo y la vida de la otra persona demandan las mismas exigencias y confunden el dominio con amor. \u201cAunque, reitera no hay justificaci\u00f3n a ninguna clase de maltrato en la pareja\u201d, comenta la profesional. Tambi\u00e9n a\u00f1adi\u00f3 que cuando se habla de la violencia de pareja es importante identificar en el maltrato al agresor. \u201cSi bien en un porcentaje m\u00e1s alto es el hombre el que atenta contra la mujer,\u00a0 los hombres tambi\u00e9n est\u00e1n siendo maltratados por sus parejas. Cuando alguien es v\u00edctima de maltrato en pareja, es necesario distinguir entre el maltrato psicol\u00f3gico,\u00a0 el maltrato f\u00edsico, el sexual y el econ\u00f3mico\u201d, concluy\u00f3 la experta. \u00a0 Fuente: Sivigila. Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico del 11 al 17 de septiembre de 2016. \n \u00a0", "contenido_auxiliar": "Santander d\u00eda a d\u00eda en Santander se estar\u00edan reportando 22 agresiones Caracterizaci\u00f3n de la violencia de pareja Por Daniela Alejandra Rivera Ortiz", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/rebelion-los-oficios-inutiles-los-vestigios-la-guerra-santander/", "titulo": "\u201cRebeli\u00f3n de los oficios in\u00fatiles\u201d y los vestigios de la guerra en Santander", "fecha": "23 agosto, 2016", "contenido": "En el encuentro con el autor Daniel Ferreira moderado por Fernando Ara\u00fajo V\u00e9lez, el p\u00fablico asistente a  \u00a0tuvo la oportunidad de conocer de cerca el proceso de investigaci\u00f3n y creaci\u00f3n, los testimonios intr\u00ednsecos de la guerra y homenajes a poetas que contiene su m\u00e1s reciente libro, \u00a0 Esta obra literaria, condecorada a nivel internacional y \u201cnarrada de manera sutil\u201d como afirma Ferreira, relata la historia de una invasi\u00f3n durante los a\u00f1os setenta, en la cual una multitud de campesinos sin tierra se toma un terreno \u00e1rido de San Vicente de Chucuri; terreno del que hac\u00eda tiempo, los movimientos armados de la \u00e9poca los hab\u00edan despojado. A trav\u00e9s de los principales personajes de la novela, el autor   y reconstruye testimonios de diferentes sobrevivientes que marcaron una pauta en la historia de una de las periferias del conflicto armado colombiano. As\u00ed mismo, el escritor a lo largo del conversatorio, mediante sus palabras intent\u00f3 generar en el p\u00fablico una consciencia alrededor de la importancia de narrar nuestros propios conflictos, aquellos que aluden a la memoria de toda una sociedad. Por otro lado y a t\u00edtulo personal, el novelista hac\u00eda \u00e9nfasis en lo maleable y multidireccional que puede ser la narraci\u00f3n de los conflictos mediante la literatura y lo dif\u00edcil de encasillarla en una sola categor\u00eda.  afirm\u00f3. Como fin \u00faltimo, el autor resalt\u00f3 con vehemencia, la importancia que permanecer y resistir en un pa\u00eds que demanda la narraci\u00f3n de nuestros propios conflictos internos. Seg\u00fan sus declaraciones, el novelista afirm\u00f3 que la mejor literatura colombiana se ha hecho desde el exilio a causa de \u201cesa otra\u201d perspectiva que puede brindar la distancia, sin embargo mantenerse y resistirse a salir de \u00e9l, requiere el coraje y valent\u00eda que contienen las p\u00e1ginas de esta obra. Por: Mar\u00eda Camila Baham\u00f3n Pontiluis \n \n@mariebahamon", "contenido_auxiliar": "la Feria del Libro de Bucaramanga,  \u00a0 \u00abRebeli\u00f3n de los oficios in\u00fatiles\u201d. recobra sus propias vivencias de ni\u00f1o junto con las de su familia \u201cPuede decirse que me considero escritor de novelas rurales, que creo que no estaban en todo lo que hab\u00eda le\u00eddo de la literatura de este pa\u00eds, por eso decid\u00ed escribirlo yo\u201d,\u00a0", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/quiero-dejarle-pais-mejor-futuro-no-trabajo-actriz-afirma-alejandra-borrero-saa/", "titulo": "Alejandra Borrero: \u201cQuiero dejarle a mi pa\u00eds un mejor futuro, no solamente mi trabajo como actriz\u201d", "fecha": "2 junio, 2016", "contenido": ", actriz de cine, teatro y televisi\u00f3n regresa a Bucaramanga para presentar su mon\u00f3logo , una adaptaci\u00f3n que recoge el trabajo con mujeres v\u00edctimas del conflicto y de las distintas expresiones de violencia que esta poblaci\u00f3n soporta a diario. Seg\u00fan afirma Borrero, la puesta en escena promete risas, llanto, pero sobre todo entrar en profundidad de los temas que a\u00fan vulneran a la mujer de cualquier modo, que permanecen en el imaginario social y que le han permitido desarrollar a lo largo de su carrera no solo obras o personajes, sino campa\u00f1as sociales y de apoyo a esta poblaci\u00f3n desde su academia de teatro Casa E, anteriormente Casa Ensamble. Sobre la construcci\u00f3n del mon\u00f3logo y el acercamiento a testimonios y experiencias de mujeres v\u00edctimas de violencia en el pa\u00eds, Borrero Saa le cont\u00f3 a  que la situaci\u00f3n de las mujeres en Colombia es impresionante, \u201ces realismo m\u00e1gico\u201d, porque son historias de todo tipo, violencia intrafamiliar, de conflicto armado, y hasta de la calle. \u201cLa mujer en Colombia vive una situaci\u00f3n de violencia muy alta\u201d, a\u00f1ade la actriz. Adem\u00e1s de expresar su pasi\u00f3n por el feminismo y la igualdad social entre los sexos, Borrero Saa promete mucho m\u00e1s que un acto teatral, ya que ser\u00e1 un espacio en el que el p\u00fablico podr\u00e1 preguntar y comentar sobre los temas que aborda en su obra. Han sido m\u00e1s de diez a\u00f1os los que ha invertido en la investigaci\u00f3n sobre los derechos de su g\u00e9nero, trabajo que ha intercalado con la actuaci\u00f3n en telenovelas, as\u00ed como la apertura de espacios en su teatro y la creaci\u00f3n de campa\u00f1as que motivan al g\u00e9nero masculino a participar por la igualdad entre los sexos. Proyectos como   son el tipo de espacios que la caucana ha implementado de la mano con el arte para generar conciencia en el pa\u00eds, el mismo le ha permitido\u00a0crear teatro, radionovelas, entre otras formas de expresi\u00f3n art\u00edstica, y con el que asegura se siente en deuda. Aunque en materia de feminismo Colombia es uno de los pa\u00edses donde el tema ha tenido avances significativos, Borrero piensa que no se puede descansar hasta romper los imaginarios que se han creado, puesto que se piensa que el progreso es amplio y cuando hay un examen a fondo, o a cierto grupo focal, es notoria la existencia de la discriminaci\u00f3n a la mujer, solo por su condici\u00f3n de ser mujer, inclusive, por el tipo de trabajo al que la mujer est\u00e1 direccionada a ejercer. Al ser el conflicto armado una situaci\u00f3n que ha atacado a la mujer de alguna u otra manera, la actriz dijo que Colombia deb\u00eda \u201cpararse en el coraz\u00f3n y desrotular a la gente\u201d, ya que \u201chemos convertido este pa\u00eds en r\u00f3tulos, en nombres que ya conocemos y que repetimos pero que realmente a fondo no entendemos, no sabemos realmente qu\u00e9 es un guerrillero o qui\u00e9nes han sido los seres humanos que han tenido que luchar y sufrir esta guerra\u201d. Al respecto, agrega que se por esto ha asumido el rol de activista, pues cuando la causa pasa a un nivel de inter\u00e9s personal como en su caso y el de las personas que la rodean en la Casa E, el trabajo se convierte en una lucha diaria no solo mostrar realidades a trav\u00e9s del arte, sino querer lograr algo m\u00e1s con lo que se est\u00e1 mostrando.  un proyecto enfocado en la reconciliaci\u00f3n, es otra de las apuestas de Borrero que pronto espera mostrar en las salas de teatro de todo el pa\u00eds. \u201cLa reconciliaci\u00f3n siempre es con seres que uno ama, pero despu\u00e9s de comenzar el proyecto \u201cVictus\u201d, nos hemos reconciliado con todo el entorno. En este trabajo que estamos haciendo nos damos cuenta que s\u00ed se puede, que podemos mirar todas estas duras situaciones desde otro punto de vista\u201d, explica la actriz. En esta obra tambi\u00e9n quiere mostrar realidades detr\u00e1s de\u00a0lo que las personas ya conocen\u00a0sobre el conflicto armado y las\u00a0v\u00edctimas. Adem\u00e1s, evidenciar la\u00a0situaci\u00f3n actual de la p\u00e9rdida de\u00a0seres queridos por el conflicto o\u00a0personas que pertenec\u00edan a entes\u00a0como el Ej\u00e9rcito o la Polic\u00eda Nacional. \u201cVictus\u201d muestra la reconciliaci\u00f3n\u00a0con todos los que han\u00a0habitado este conflicto armado,\u00a0inclusive las v\u00edctimas civiles. As\u00ed\u00a0que estamos trabajando todo por\u00a0medio del arte, haciendo teatro,\u00a0pero tambi\u00e9n exposiciones y el\u00a0proceso contin\u00faa, quiero dejarle\u00a0a mi pa\u00eds un mejor futuro, no solamente\u00a0mi trabajo como actriz\u201d,\u00a0puntualiz\u00f3 sobre su m\u00e1s reciente\u00a0proyecto. \n", "contenido_auxiliar": " \u201cHablemos sobre mujeres\u201d \u201cVictus\u201d,", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/mito-fundacional-del-eln-la-toma-del-municipio-simacota/", "titulo": "El mito fundacional del Eln: La toma del municipio de Simacota", "fecha": "25 julio, 2016", "contenido": "El municipio de Simacota (ubicado a tres horas y media de Bucaramanga, en la provincia Comunera) resume la historia pol\u00edtica del pa\u00eds, la cual ha transcurrido entre la violencia pol\u00edtica, su salida negociada y la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas. La \u00faltima de esas violencias, que completa casi 60 a\u00f1os, dio origen a los movimientos guerrilleros de ideolog\u00eda comunista que pretendieron, sustentado en un momento hist\u00f3rico, la llegada al poder a trav\u00e9s de las armas y con fundamento en ciertos focos de rebeli\u00f3n, como lo era el movimiento estudiantil y el movimiento campesino. En esta poblaci\u00f3n, bajo esa l\u00f3- gica, se dar\u00eda inicio a uno de esos movimientos guerrilleros que despu\u00e9s se conocer\u00eda como Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln) y que tiene como mito fundacional precisamente la toma c\u00edvico-militar de dicho municipio, el 7 de enero de 1965, un hecho que le otorg\u00f3 adem\u00e1s las dimensiones pol\u00edticas de guerrilla y de lucha armada. En esta poblaci\u00f3n, bajo esa l\u00f3- gica, se dar\u00eda inicio a uno de esos movimientos guerrilleros que despu\u00e9s se conocer\u00eda como Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln) y que tiene como mito fundacional precisamente la toma c\u00edvico-militar de dicho municipio, el 7 de enero de 1965, un hecho que le otorg\u00f3 adem\u00e1s las dimensiones pol\u00edticas de guerrilla y de lucha armada. Hoy, 51 a\u00f1os despu\u00e9s de lo ocurrido, el Eln adelanta las conversaciones con el Gobierno nacional que permitir\u00edan la salida negociada del conflicto por encima de la v\u00eda militar. Lo anterior requiere entonces del ejercicio de la memoria hist\u00f3rica a fin de comprender la violencia pol\u00edtica que nace en ese municipio, pero adem\u00e1s, la posibilidad de establecer a partir de dicha comprensi\u00f3n las garant\u00edas de no repetici\u00f3n. Cuatro guerrilleros vestidos de civil del Eln detuvieron un bus en la entrada al municipio, sobre la carretera que conduce a Chima. Dos de ellos se posaron en la parte delantera, y otros dos en la trasera. Era d\u00eda de mercado, el 7 de enero de 1965, Juan Afanador Afanador, uno de los cinco mil habitantes de dicha poblaci\u00f3n, viajaba hacia el municipio de Socorro. Sobre aquel momento asegura que uno de los insurgentes pregunt\u00f3: \u201c\u00bfQui\u00e9n sabe leer?\u201d, y \u00e9l, sin temor, respondi\u00f3 espont\u00e1neamente, \u201cyo s\u00e9\u201d. Afanador recuerda que ese d\u00eda se dio la afamada toma perpetrada por aquel grupo guerrillero. Tambi\u00e9n recuerda que los guerrilleros le pidieron leer el \u201cManifiesto de Simacota\u201d, firmado por Carlos Villareal y Andr\u00e9s Sierra, cuyos nombres reales eran Fabio V\u00e1squez Casta\u00f1o y V\u00edctor Medina Mor\u00f3n. De V\u00e1squez Casta\u00f1o se dice que fue uno de los primeros guerrilleros que se intern\u00f3 en el campo para buscar ayuda de la poblaci\u00f3n rural e integrarla a las filas del Eln. Si bien Afanador, de casi 70 a\u00f1os, no recuerda con exactitud lo que dec\u00eda aquella comunicaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de algunas consignas, el fallecido Jaime Arenas, bumangu\u00e9s y uno de los primeros integrantes de esa guerrilla, lo transcribi\u00f3 en su libro \u201cLa guerrilla por dentro\u201d como parte de su testimonio para la historia. Uno de los fragmentos que Medina y otros de sus compa\u00f1eros leyeron a la poblaci\u00f3n en la v\u00edspera de Reyes Magos fue: \u201c\u2026 nuestro pueblo que ha sentido sobre sus espaldas el l\u00e1tigo de la explotaci\u00f3n, de la miseria, de la violencia reaccionaria, se levanta y est\u00e1 en pie de lucha. La lucha revolucionaria es el \u00fanico camino de todo el pueblo para derrocar el actual gobierno de enga\u00f1o y de violencia\u201d. Lo que s\u00ed llega a la mente de Afanador es la historia de alias \u201cMariela\u201d, cuyo nombre real era Paula Gonz\u00e1lez Rojas, la \u00fanica mujer que particip\u00f3 junto a 26 hombres m\u00e1s en la toma. Era hija de Marcos Gonz\u00e1lez, un hacendado del municipio el Hato y a quien mataron junto a su esposa, Tr\u00e1nsito Rojas. Seg\u00fan dijeron, el asesinato de la pareja fue ejecutado por el Ej\u00e9rcito, raz\u00f3n que llev\u00f3 a \u201cMariela\u201d a unirse a las filas del Eln. Un d\u00eda antes de la toma, esta mujer lleg\u00f3 al pueblo con el grupo tras una extensa caminata por p\u00e1- ramos y monta\u00f1as. De acuerdo con lo planeado, dirigieron a la poblaci\u00f3n hasta la plaza principal donde los insurgentes recordaron la importancia de la acci\u00f3n guerrillera y de la organizaci\u00f3n popular. Tambi\u00e9n ingresaron a la Caja Agraria y tomaron el dinero de la entidad (entre 54 y 60 mil pesos), el cual les permitir\u00eda mejorar las condiciones econ\u00f3micas de la guerrilla. Sin embargo, dos horas despu\u00e9s de la toma, la llegada del Ej\u00e9rcito los sorprendi\u00f3. En medio de r\u00e1fagas y del estallido de petardos, fallecieron varios guerrilleros y algunos uniformados. Los integrantes del Eln partieron del pueblo sin dinero, drogas y otros enceres que hab\u00edan hurtado para sus tropas. No obstante, seg\u00fan Jaime Arenas, no perdieron la batalla. Por el contrario, por medio de la toma de Simacota se dio a conocer al pa\u00eds, incluso en el \u00e1mbito internacional, que dicho evento no se trataba solo de una respuesta a una agresi\u00f3n militar. \u201cSe trataba de una nueva modalidad de lucha. Era una guerrilla que a diferencia de las guerrillas del 48 al 57, de la llamada ola de la \u201cviolencia\u201d, escapaba al control de los partidos pol\u00edticos tradicionales y del propio Partido Comunista\u2026 La lucha revolucionaria es el \u00fanico camino de todo el pueblo para derrocar el actual gobierno de enga\u00f1o y de violencia\u2026 El pueblo liberal y el pueblo conservador har\u00e1n frente juntos para derrocar la oligarqu\u00eda de ambos partidos\u201d. \u00a0 Hace doce a\u00f1os que Afanador se fue del municipio, sin embargo, al recorrer las calles que seg\u00fan dice no han cambiado mucho desde la toma guerrillera, recuerda que ese d\u00eda el pueblo le reclam\u00f3 a un coronel de la Polic\u00eda que estaba vestido de civil por qu\u00e9 no hab\u00eda salido a defender a la gente. \u201cSu respuesta fue: \u201c\u00a1pa\u2019 qu\u00e9! \u00bfPa\u2019 que me mataran?\u201d En el parque del municipio dos hombres que se esconden del sol\u00a0bajo el quiosco son abordados por Juan Afanador quien sin timidez les pregunta si recuerdan algo de las dos horas en las que estuvo el Eln en el pueblo. Con respuestas cortas, como haciendo saber que no les interesaba el tema, afirmaron que no, pero ante las continuas preguntas de Juan por algunos testigos, terminaron la conversaci\u00f3n diciendo \u201ceso ya qu\u00e9, todos murieron\u201d. Fue entonces cuando Afanador regres\u00f3 en la historia de su vida y termin\u00f3 de contar lo ocurrido en el bus. \u201cEran las 5:30 de la ma\u00f1ana y el veh\u00edculo segu\u00eda detenido. Al lado izquierdo se acerc\u00f3 otro guerrillero y dijo que volviera a leer el documento. Nosotros no sab\u00edamos qui\u00e9nes eran. Era la primera vez que una guerrilla se asomaba a un pueblo. Despu\u00e9s de leerlo me volte\u00e9 y pregunt\u00e9 si alguien ten\u00eda radio, que lo prendieran para escuchar las noticias. Un guerrillero se asom\u00f3 a la ventanilla y dijo, \u2018apague el radio, es una orden\u2019. Volvi\u00f3 y se acerc\u00f3, mir\u00f3 el reloj y dijo: \u2018no se preocupen a ustedes no les va pasar nada, tranquilos que con ustedes no hay problema, en unos minutos hay salida\u2019\u201d. Minutos despu\u00e9s, relata Juan, el comandante Carlos Villareal (Fabio V\u00e1squez Casta\u00f1o) se acerc\u00f3 en un caballo y en la cabeza de la silla llevaba la bandera nacional que hab\u00eda bajado del cuartel de la Polic\u00eda. \u201cNos pregunt\u00f3 si \u00e9ramos campesinos. Dije que todos, que \u00edbamos para el mercado. Tra\u00eda un rev\u00f3lver nuevecito en la pretina y en la mano otra pistola. Pregunt\u00f3 que d\u00f3nde estaba el chofer, y \u00e9ste por el miedo se hab\u00eda confundido con los pasajeros. Termin\u00f3 de echar su discurso y dijo con permiso del chofer voy a pinchar una llanta a la buseta. Luego le hizo se- \u00f1as a los guerrilleros y se fueron\u201d. Afanador le pidi\u00f3 al chofer que encendiera el veh\u00edculo y tratara de llegar a la plaza principal. \u201cYa estaban los polic\u00edas muertos. Ya hab\u00edan sacado la plata. Desde la loma hicieron unos disparos y al rato lleg\u00f3 el capit\u00e1n D\u00edaz del Ej\u00e9rcito del Socorro. Se demoraron porque el Batall\u00f3n Gal\u00e1n estaba detr\u00e1s de \u201cTirofijo\u201d (Pedro Antonio Mar\u00edn Rodr\u00edguez, tambi\u00e9n alias \u201cManuel Marulanda V\u00e9lez\u201d, uno de los fundadores de las Fuerzas Armadas Revolucionarias, Farc), y en Socorro solo hab\u00eda 20 soldados. Cuando subimos todav\u00eda estaban en la plaza unos guerrilleros, pero ya estaban saliendo. Cuatro polic\u00edas murieron y un sargento que estaba haciendo una llamada en Telecom, seg\u00fan lo que cuentan, ah\u00ed lo mataron. Se salv\u00f3 uno que era casado y estaba desayunando en casa. Un vecino le cont\u00f3 que mataron a sus compa\u00f1eros, se cambi\u00f3 de civil y sali\u00f3\u201d. Y pese a que en la toma los pasajeros de aquel bus no sufrieron, Afanador opina que lo ocurrido no se diferencia en nada a la guerra bipartidista (entre liberales y conservadores), conflicto que le arrebat\u00f3 la vida a uno de sus hermanos y lo hizo desplazarse por Santander, Tolima y Cundinamarca tras amenazas. \u201cLa guerra entre los mismo colombianos no se justifica\u201d, asegura. \u201cLlegu\u00e9 en 1978 a Simacota, ingenuo y sin conocer la historia. Un se\u00f1or me cont\u00f3 que ellos pensaban que era la chusma y no la guerrilla, ni sab\u00edamos qu\u00e9 era eso\u201d. As\u00ed conoc\u00eda el profesor Alfredo Fl\u00f3rez Mantilla la historia de la toma. La chusma a la que se refieren eran los grupos ilegales que patrocinaba el Ej\u00e9rcito en la guerra bipartidista. El docente Fl\u00f3rez Mantilla cita el libro \u201cLa guerrilla por dentro\u201d y explica que el municipio era un punto estrat\u00e9gico para la guerrilla, pues la parte baja colinda con la cordillera Occidental (serran\u00eda de Los Yarigu\u00edes) y eso facilitaba la huida de los insurgentes. Adem\u00e1s, contaba con entidades del Estado como la Caja Agraria y Telecom, y el mal estado de las v\u00edas, pese a estar cerca, dificultaba la llegada del Batall\u00f3n Gal\u00e1n desde Socorro. Pese a que la toma ocurri\u00f3 hace 51 a\u00f1os, Carlos P\u00e9rez Morales, presidente del Concejo, asegura que las condiciones del terreno y las v\u00edas de acceso siguen iguales. Incluso, expresa que por la serran\u00eda de Los Cobardes, Simacota siempre ha estado incomunicada, y para llegar a la parte baja del municipio, donde el conflicto armado tambi\u00e9n ha golpeado a la poblaci\u00f3n y donde ocurri\u00f3 la masacre de La Rochela, \u201ctoca atravesar todo el departamento. Es por esto que la comunicaci\u00f3n entre el Gobierno nacional y la comunidad siempre se ha dificultado\u201d, expresa P\u00e9rez Morales. Lo cierto es que, como a\u00f1ade el profesor Fl\u00f3rez, no se han escatimado esfuerzos para que las nuevas generaciones reconozcan y entiendan la importancia que este lugar ha tenido en el conflicto armado de la regi\u00f3n. Considera que las estrategias que involucran al discurso de la paz y la reconciliaci\u00f3n, no son suficientes porque los j\u00f3venes siguen siendo ap\u00e1ticos a la pol\u00edtica. Este municipio se divide en dos regiones: Simacota alto y Simacota bajo. Ambas fueron golpeadas no solo por hechos como el narrado sino por la violencia ejercida por las Farc as\u00ed como los grupos paramilitares del Bloque Central Bol\u00edvar de las Autodefensas Unidas de Colombia. Entre 1980 y 2010, los pobladores tuvieron que soportar el reclutamiento forzado de menores, el despojo de tierras, el desplazamiento (al menos 3 mil personas tuvieron que salir de la zona entre 1998 y 2008) y la extorsi\u00f3n a los agricultores, especialmente los del sector bajo. Dicha poblaci\u00f3n tambi\u00e9n es recordada por uno de los hechos m\u00e1s repudiados en Colombia, la masacre de La Rochela, ocurrida el 18 de enero de 1989, en la que fallecieron 12 funcionarios judiciales que investigaban varios cr\u00edmenes a manos de las Autodefensas del Magdalena Medio, al mando de Alonso de Jes\u00fas Baquero, alias \u2018Vladimir\u2019. Adem\u00e1s, se conoce que en esta jurisdicci\u00f3n tambi\u00e9n operaron los paramilitares del Frente Comuneros Cacique Guanent\u00e1. Pese a lo anterior, el alcalde, Mauricio Cala Amaya, cont\u00f3 que el municipio trabaja fuertemente para superar la violencia que siempre los ha reprimido. Cuenta que la poblaci\u00f3n es pionera a nivel Nacional de dos planes de reparaci\u00f3n de v\u00edctimas. Seg\u00fan confirm\u00f3 a 15, actualmente est\u00e1n inscritas 1.270 v\u00edctimas a las cuales se les prestar\u00e1 ayuda por medio del fortalecimiento del sector agropecuario y alianzas productivas que garanticen la sostenibilidad. Tambi\u00e9n con \u201cestrategias que incentiven a los j\u00f3venes con alternativas de empleo para que no abandonen el municipio y ayuden al desarrollo\u201d. Por su parte, el concejal Carlos P\u00e9rez Morales agrega que dentro del proceso de reparaci\u00f3n, 26 l\u00ed- neas de reparaci\u00f3n, est\u00e1 publicar la memoria hist\u00f3rica del municipio en un libro, porque \u201cmuchos de los j\u00f3venes desconocen los hechos ocurridos\u201d. El presidente del Concejo tambi\u00e9n resalt\u00f3 que la actual administraci\u00f3n est\u00e1 enfocada al tema de la paz y formaci\u00f3n en liderazgo, con el fin de \u201crecuperar tradiciones, que no existan barreras invisibles y dar a conocer las realidades del proceso de paz. Consideramos que la mejor forma de mantenerse en paz es el di\u00e1- logo\u201d. Su inter\u00e9s ha sido visible desde que hizo parte de los l\u00edderes de Tejedores y Tejedoras de paz y el comit\u00e9 de impulso. Sin embargo, se espera que el Gobierno nacional los tenga en cuenta como un posible escenario de di\u00e1logo y de concertaci\u00f3n, en el que la comunidad pueda participar como gestora de cambio e incluso, servir como uno de los escenarios emblema en el posconflicto. \n", "contenido_auxiliar": "Por Andrea Nocove Mar\u00edn ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/ulibro-2016-le-apuesta-al-arte-la-reconciliacion/", "titulo": "Ulibro 2016 le apuesta al arte y a la reconciliaci\u00f3n", "fecha": "18 julio, 2016", "contenido": "Distintas expresiones art\u00edsticas se han originado en Colombia como apuesta para la reconstrucci\u00f3n colectiva de la sociedad, luego de m\u00e1s de cinco d\u00e9cadas de conflicto armado en el territorio nacional. Si bien ha sido necesario estudiar una bala para otorgarle un significado distinto y convertirla en un objeto de uso cotidiano como lo es un lapicero, m\u00e1s conocido como bal\u00edgrafo; transformar una escopeta en una guitarra \u2013escopetarra\u2013 para que a trav\u00e9s de \u00e9sta se recuerde al mundo que en Colombia la m\u00fasica es un motor para la paz y la convivencia pac\u00edfica, o llevar a las tablas una obra escrita y actuada por v\u00edctimas y actores armados del conflicto \u2013Victus, proyecto art\u00edstico de Casa E Social\u2013 con el prop\u00f3sito de avanzar hacia la reconciliaci\u00f3n y el perd\u00f3n, lo cierto es que los espacios alimentados por la lectura y la literatura resultan la excusa pertinente no solo para entender la realidad que nos rodea sino para vislumbrar los cambios que se avecinan en nuestra sociedad. Es por esto que la Feria del Libro de Bucaramanga,  , se consolida como una alternativa de construcci\u00f3n para la reconciliaci\u00f3n desde lo regional y hace su aporte a todo el pa\u00eds con la presentaci\u00f3n de una agenda de actividades gratuitas del 22 al 27 de agosto, en la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga ( ). Este a\u00f1o se cuenta con la presentaci\u00f3n de escritores y periodistas que han dedicado su vida a narrar y a hacer memoria sobre el conflicto en Colombia\u00a0 y Latinoam\u00e9rica, como aquellos actores que han participado en la construcci\u00f3n de memoria hist\u00f3rica desde la academia, la pol\u00edtica, los movimientos sociales y la fotograf\u00eda, entre otros. \u201cColombia vive un proceso de reconciliaci\u00f3n con miras a finalizar el conflicto armado. La paz ha sido tema central en la literatura. La cultura en t\u00e9rminos generales no ha sido ajena a este proceso, la producci\u00f3n y manifestaciones en torno a ella han sido importantes, de ah\u00ed el inter\u00e9s de que   fuera el escenario para conocer esas manifestaciones. Por eso se escogi\u00f3 el lema \u2018Leer en Paz\u2019\u201d, comenta \u00c9rika Juliana Su\u00e1rez Ortiz, directora de la Feria. En la versi\u00f3n n\u00famero 14,   ha definido como pa\u00eds invitado a Cuba, el cual llegar\u00e1 no solo con una delegaci\u00f3n significativa de escritores, novelistas y poetas, sino con m\u00fasica, cine y gastronom\u00eda. De acuerdo con Su\u00e1rez Ortiz, a lo anterior se suma la importancia que ha tenido la isla y su gobierno en los di\u00e1logos entre el Gobierno nacional y la guerrilla de las Farc. \u00a0 \u00a0 Por Xiomara K. Monta\u00f1ez M. \n", "contenido_auxiliar": "Algunos de los autores invitados este a\u00f1o a la Feria del Libro de Bucaramanga", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/victimas-del-conflicto-armado-landazuri-le-apuestan-al-campo-escenario-reparacion/", "titulo": "Asociaci\u00f3n de Trabanadores Campesinos del Carare: 31 a\u00f1os", "fecha": "23 mayo, 2016", "contenido": "El calor es desesperante. Las gotas de sudor se resbalan por la piel de todos los que van a presenciar el acto como si disfrutaran estar adheridas a los cuerpos que ya empiezan a verse cansados. Son las 11 de la ma\u00f1ana y los habitantes de La India, corregimiento del municipio de Land\u00e1zuri en la provincia de V\u00e9lez, Santander, parecen sonre\u00edr con ansias. Desde Bucaramanga hasta ac\u00e1, por tierra, hay siete horas de por medio. No hay v\u00edas pavimentadas en la vereda y a la brisa constantemente se le olvida pasar a saludar. La pobreza es dif\u00edcil de disimular. A las casas de tabla y masa de barro cocido, se les nota a kil\u00f3metros de distancia la pasada pero innegable presencia de grupos guerrilleros, paramilitares, y tropas del ej\u00e9rcito. El barro, producto de una que otra llovizna que por fortuna ha rociado con generosidad los campos del cultivo, se pega en la suela de los zapatos de los curiosos que suben la loma para dirigirse al sal\u00f3n de eventos del corregimiento. El techo es de aluminio, sus paredes de ladrillo a la vista y el suelo de cemento desgastado. Dos huecos rectangulares que simulan ser ventanas se asoman en cada extremo de la habitaci\u00f3n. Hay prensa en cada esquina: c\u00e1maras de fotograf\u00edas y video, grabadoras, micr\u00f3fonos, libretas y, haciendo mal las cuentas, hay alrededor de unos 20 periodistas de radio, televisi\u00f3n y prensa, inquietos por registrar el hist\u00f3rico hecho. Hab\u00edan arrancado a las cuatro de la ma\u00f1ana, en bus, desde la capital santandereana. Todos ellos est\u00e1n en botas, con gorras, y un incre\u00edble desespero por encontrar el mejor testimonio de los campesinos. Los espectadores est\u00e1n en medio del polvo y los almendros y nogales que rodean cada calle y, al final, desembocan en el r\u00edo que le da el gentilicio a los habitantes de la zona, el Carare. Los ni\u00f1os de la \u00fanica escuela con la que cuenta la vereda juegan en los gigantescos tractores y carretillas de color verde, rojo y amarillo que, rodeados de una cinta tricolor, posan con fuerza afuera del sal\u00f3n en el que de seguro hay presentes m\u00e1s de cien personas. Parece un pueblo t\u00edpico del magdalena medio en el que viven emigrantes humildes de m\u00e1s de 15 departamentos: peque\u00f1o, tranquilo, alegre, pero con incuestionables cicatrices de muerte. Hoy, 22 de abril de 2016, en La India por instantes el silencio se escucha a gritos. Despu\u00e9s de 31 a\u00f1os desde que la Asociaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos del Carare, ATCC, fuera creada en 1985, por vez primera los campesinos de la zona, a trav\u00e9s de una millonaria entrega de maquinaria agr\u00edcola, ser\u00e1n materialmente reparados como v\u00edctimas del conflicto armado. Hace m\u00e1s de tres d\u00e9cadas que cuatro mil labriegos carare\u00f1os, en un acto \u00fanico de valent\u00eda,\u00a0 se rebelaron contra los grupos armados involucrados en el conflicto; dialogaron y les exigieron paz. Por el r\u00edo ya hab\u00edan pasado suficientes cad\u00e1veres, suficiente sangre de personas inocentes. La guerrilla ya hab\u00eda llegado a la regi\u00f3n dos d\u00e9cadas antes de que la ATCC se constituyera y la fuerza p\u00fablica para 1975 se hab\u00eda fortalecido gracias al batall\u00f3n Rafael Reyes. Poco tiempo despu\u00e9s los paramilitares tambi\u00e9n arribaron a la zona y la paz de los habitantes comenz\u00f3 a brillar por su ausencia, as\u00ed se documenta en el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. Las amenazas ya hastiaban a los hombres, mujeres y ni\u00f1os que viv\u00edan con miedo siendo carnada civil de los frentes 11 y 23 de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) y de las Autodefensas Unidas de Colombia (AUC) que se adue\u00f1aron de los cultivos de pl\u00e1tano, ma\u00edz, soja y yuca. Las comunidades empezaron a reunirse secretamente para buscar alternativas. Entre 14 organizaciones de base, 36 juntas de acci\u00f3n comunal y 650 socios iniciales conformaron la Asociaci\u00f3n que buscaba la tranquilidad de los habitantes de la regi\u00f3n. Seis municipios hacen parte de la zona de influencia de la ATCC: La Belleza, Sucre, El Pe\u00f1\u00f3n, Land\u00e1zuri, Bol\u00edvar y Cimitarra. El penetrante sol del mediod\u00eda todav\u00eda refleja los 39 grados cent\u00edgrados que obligan a los carare\u00f1os y extranjeros presentes a buscar sombra y agua. Mientras, por cuestiones de protocolo, la comunidad espera a los funcionarios p\u00fablicos de la Gobernaci\u00f3n y de la Unidad Nacional de V\u00edctimas que empezar\u00e1n la entrega con el t\u00edpico discurso predecible \u2013y siempre eterno\u2013, el vicepresidente de la Asociaci\u00f3n, Mauricio Hern\u00e1ndez, un campesino de contextura delgada, alto, de facciones fuertes, pelo negro y semblante ca\u00eddo, recuerda los di\u00e1logos iniciales al hablar con uno de los periodistas radiales que, a juzgar por su acento, viene de Bogot\u00e1, la capital del pa\u00eds: \u2013Todos ten\u00edan miedo, pero nosotros quer\u00edamos hablar. Nos estaban obligando a ser parte de los bandos armados. Cuando los citamos ellos pensaban que era para darles armamento y municiones, pero se encontraron con un mensaje completamente diferente\u2013 dijo Hern\u00e1ndez. \u2013\u00bfC\u00f3mo fue ese primer contacto con estos grupos armados para un cese al fuego en la regi\u00f3n?\u2013 pregunt\u00f3 el periodista. \u2013Era unirse o morirse. As\u00ed lo presentamos nosotros a la comunidad, a las personas se les daba la libertad de unirse a estos grupos, pero los dem\u00e1s est\u00e1bamos comprometidos con la paz as\u00ed nos costara la vida\u2013 respondi\u00f3. Ya el eco de la ut\u00f3pica paz empezaba a sonar con fuerza por los municipios en los que la ATCC estaba trabajando. Los medios nacionales e internacionales estaban fij\u00e1ndose en una comunidad que, para el asombro de muchos, hab\u00eda logrado un pacto con la guerrilla. Algo muy parecido a lo que se est\u00e1 presenciando hoy. Los campesinos, en ese entonces, igualmente empezaban a tocar puertas de ayuda para programas de desarrollo que los ayudar\u00edan a impulsar la ganader\u00eda y la agricultura, los dos negocios de donde se obten\u00eda el sustento diario. En medio del olor a carne del almuerzo que los residentes est\u00e1n asando en la parte trasera del sal\u00f3n como gesto de agradecimiento, y que adem\u00e1s impregna las ya transpiradas camisetas de todos los presentes, algunos de los miembros de la comitiva afirman, en frente de c\u00e1maras de televisi\u00f3n para canales nacionales en entrevistas otorgadas antes del recibimiento de la maquinaria, que en La India hab\u00edan recibido a la guerrilla con inocencia cuando estos les hab\u00edan dicho que llegar\u00edan al pueblo \u201cpara que el pobre se volviera menos pobre, y el rico menos rico\u201d; un ingenuo error que los condenar\u00eda por un largo tiempo. En la fonda y cafeter\u00eda \u2018Donde Tata\u2019, ubicada en una esquina diagonal al parque principal de Cimitarra, en horas de la noche ese 26, que ca\u00eda un lunes, Josu\u00e9 Vargas Mateus, presidente de la Asociaci\u00f3n, los dirigentes Sa\u00fal Casta\u00f1eda y Miguel \u00c1ngel Barajas Collazos junto con la periodista Silvia Margarita Duz\u00e1n, se citaron para hablar acerca de la resistencia pac\u00edfica que estaba realizando la ATCC. Los testimonios e investigaci\u00f3n ser\u00edan presentados en un documental para el canal 4 de Londres en el que Duz\u00e1n trabajaba. A las 9 de la noche los mataron. Los cuatro fueron baleados por paramilitares con fusiles y murieron en el acto. Sus cuerpos, tendidos sobre el bar restaurante que esa noche estaba a reventar, quedaron en medio de la multitud aterrorizada por la frialdad del ataque. Sus asesinatos dejaron claro que el mensaje de los grupos armados ya no era m\u00e1s de conciliaci\u00f3n. As\u00ed lo record\u00f3 la esposa de Josu\u00e9 Vargas Mateus, do\u00f1a Fidelia Quiroga Gonz\u00e1lez, oriunda de S\u00e1bana Grande, Santander, mientras con cara de pocas palabras responde las preguntas que le hace Carlos Mart\u00ednez, periodista de Radio Santaf\u00e9: \u2013Josu\u00e9 era platanero y cuidaba cerdos, yo trabajaba con \u00e9l. Nosotros trat\u00e1bamos de trabajar pero ni la guerrilla ni los \u2018Paras\u2019 nos dejaban hacer si quiera un aguapanela. Yo le dec\u00eda a Josu\u00e9 que nos fu\u00e9ramos y \u00e9l nunca quiso, \u00e9l me dec\u00eda que nosotros nos morir\u00edamos cuando Dios quisiera y as\u00ed fue que me lo mataron\u2013 dijo la viuda con su voz cuarteada. Habido de m\u00e1s respuestas para su nota, Carlos Mart\u00ednez pregunt\u00f3 en seguida sobre c\u00f3mo los paramilitares intimidaban a los campesinos. \u2013Los paramilitares se llevaban a la gente para la monta\u00f1a y all\u00e1 los amarraban, les pegaban y los mataban que porque sab\u00edan de la guerrilla, pero \u00bfuno qu\u00e9 hac\u00eda?\u2013 se cuestiona do\u00f1a Fidelia y contin\u00faa la respuesta\u2013 ellos pasaban y ten\u00eda uno que callase la boca, o si no, le daban en la cabeza a uno\u2013 concluy\u00f3 la mujer mientras se limpiaba el sudor de la frente. En busca de m\u00e1s informaci\u00f3n, el periodista volvi\u00f3 a la carga \u2013\u00bfY c\u00f3mo fueron los hechos el d\u00eda que a su esposo lo mataron?\u2013 \u2013Yo estaba en Bucaramanga porque hac\u00eda tres meses que \u00e9l nos hab\u00eda sacado a m\u00ed y a nuestras dos hijas de la tierrita. Eso fue un d\u00eda que \u00e9l se par\u00f3 en la puerta de la casa y nos dijo que nos dejaba porque se iba a trabajar por la paz. Tiempo despu\u00e9s nosotras supimos por las noticias que lo hab\u00edan matado con Silvia y otros l\u00edderes\u2013 cont\u00f3 do\u00f1a Fidelia mientras terminaba de responder. As\u00ed, del pacto que una vez uni\u00f3 a la comunidad carare\u00f1a para luchar por su libertad y serenidad, solo quedaba el recuerdo. Las camisetas blancas se hab\u00edan te\u00f1ido, una vez m\u00e1s, de rojo. Ya falta un cuarto para la una de la tarde y con fuerza retumba en los o\u00eddos de los asistentes el imponente sonido de las alas del helic\u00f3ptero en el que el Gobernador de Santander, Didier Tavera Amado, viene con la ex directora nacional de la Unidad de V\u00edctimas, Paula Gaviria Betancur junto con todos sus secuaces de seguridad. Mientras los funcionarios aterrizan en el lugar, en un costado de la tierra en donde est\u00e1n ubicadas las m\u00e1quinas que, de acuerdo con los datos suministrados antes de la donaci\u00f3n, tienen un costo aproximado de tres mil millones de pesos, hay un campesino sembrando \u00e1rboles junto con dos periodistas.\u00a0 Ellos, un hombre y una mujer corresponsales de la Unidad de V\u00edctimas del Departamento, le pidieron que les ayudara con la campa\u00f1a nacional \u201cSiembra vida, siembra paz\u201d, que tiene como prop\u00f3sito plantar unos 8.000 \u00e1rboles en todo el pa\u00eds. Al parecer es un acto que compagina con lo que est\u00e1n a punto recibir oficialmente. Un plus. La entrega, producto de un proceso de reparaci\u00f3n colectiva que comenz\u00f3 en el 2006 y se hab\u00eda frustrado por el asesinato de los l\u00edderes de la ATCC, est\u00e1 compuesta por un banco que est\u00e1 dotado por cuatro tractores, una carretilla, fumigadoras, un brazo hidr\u00e1ulico para hacer drenajes, y equipos para cosechar, entre otras cosas. Resulta en parte ir\u00f3nico que 100 familias, que ser\u00edan las beneficiadas de la mano de 229 v\u00edctimas del conflicto armado, son hoy reparadas con m\u00e1quinas para un cultivo que en un tiempo fue il\u00edcito. En 1999, cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de que en el 95 la Asociaci\u00f3n recibiera por parte de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, ONU, el galard\u00f3n \u201cNosotros el pueblo, 50 comunidades\u201d, la din\u00e1mica de di\u00e1logo se reprimi\u00f3 porque los comandantes de los grupos armados que estaban constituidos en la regi\u00f3n cambiaron y con ello, se despert\u00f3 un inter\u00e9s diferente en la zona: la coca. \u00a0Esto gener\u00f3 en la poblaci\u00f3n una confusi\u00f3n general. Despu\u00e9s de haberse cumplido los acuerdos y todo el esfuerzo que esto implic\u00f3, el territorio estaba sumergido en la producci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos que, autom\u00e1ticamente, hizo que se dispararan situaciones de orden p\u00fablico y cr\u00edmenes. As\u00ed lo trajo a su memoria Braulio Antonio Mosquera Marmolejo, un hombre de piel color carb\u00f3n, ojos azules, y arrugas profundas en su cara, quien est\u00e1 sentado en una silla del sal\u00f3n sosteni\u00e9ndose en un bast\u00f3n de madera por un problema que tiene en la pierna derecha. Braulio lleva 22 a\u00f1os siendo miembro de la ATCC, y recuerda con exactitud mientras una periodista de CM& lo entrevista para televisi\u00f3n. \u2013El momento m\u00e1s duro fue cuando se fortaleci\u00f3 el cultivo de la coca desde el 2000 hasta 2006. Y eso que eso fue despu\u00e9s de haberse cumplido los acuerdos. Es que en donde hay cultivos il\u00edcitos, hay actores de violencia porque eso es parte de su sostenibilidad, hab\u00eda mucha muerte, nos hab\u00edamos convertido en una Asociaci\u00f3n coquera por la avaricia\u2013 recuerda Mosquera. \u2013\u00bfQu\u00e9 hicieron para parar con los cultivos de coca?\u2013 pregunt\u00f3 la reportera. \u2013Se hizo una depuraci\u00f3n y una reforma estatutaria en donde ser socio de la ATCC era tener que asumir un compromiso p\u00fablico frente a una asamblea, as\u00ed desaparecieron estos cultivos\u2013 explic\u00f3 el delegado. Hacia las dos de la tarde, luego de toda una serie de charlas pol\u00edticas, fotograf\u00edas y etiqueta innecesaria en medio de un alboroto medi\u00e1tico, popular, pero sobretodo agradecido, se cortan las cintas que dan las buenas nuevas. Los carare\u00f1os se ufanan expectantes del trabajo que estas maquinas les van a dar en el campo. Los ni\u00f1os aprovechan para, en medio de los lentes fotogr\u00e1ficos, posar sobre las gigantescas m\u00e1quinas con emoci\u00f3n. Los l\u00edderes dejan de responder preguntas a los medios y pasan a admirar los costosos aparatos que, a fin de cuentas, nunca podr\u00e1n cicatrizar por completo las heridas abiertas que a\u00fan se reflejan en las aguas mansas del Carare.", "contenido_auxiliar": "**** **** **** 26 de febrero de 1990. Cimitarra, Santander. \u00a0 **** ****", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/problema-la-tierra-colombia-del-desplazamiento-forzado-la-ley-del-mercado/", "titulo": "El problema de la tierra en Colombia: del desplazamiento forzado a la ley del mercado", "fecha": "16 agosto, 2016", "contenido": "El Padre Javier Giraldo Moreno es reconocido por ser uno de los mayores defensores de los Derechos Humanos en Colombia. Su labor ha permitido que lleguen a tribunales internacionales hechos lamentables y reprochables como la masacre ocurrida en la comunidad de paz de San Jos\u00e9 de Apartad\u00f3 (2005), en la que paramilitares al mando de alias \u2018Don Berna\u2019 (Diego Fernando Murillo), del Bloque H\u00e9roes de Tolov\u00e1 de las Autodefensas Unidas de Colombia (Auc), en complicidad con la Compa\u00f1\u00eda Bol\u00edvar del Batall\u00f3n de Infanter\u00eda N\u00ba 47 adscrita a la Brigada XVII del Ej\u00e9rcito, asesinaron a ocho campesinos, entre ellos tres menores y dos l\u00edderes de dicha comunidad, Luis Eduardo Guerra y Alfonso Bol\u00edvar Turbequia. Si bien cree que la salida negociada al conflicto armado ha sido importante, especialmente por incluir a las v\u00edctimas, es cr\u00edtico al afirmar que el Gobierno miente frente a la extinci\u00f3n de los grupos paramilitares, que no fue claro en la mesa de los di\u00e1logos de La Habana, Cuba, en temas como la distribuci\u00f3n de la tierra y que \u00e9ste se acrecentar\u00e1 porque los campesinos no tienen recursos para trabajarla. Adem\u00e1s, critica el sistema electoral al que se enfrentar\u00edan las Farc, pues es \u201ceminentemente econ\u00f3mico\u201d y corrupto. Sobre \u00e9stos y otros temas dialog\u00f3 con 15 durante su acostumbrada visita a la Universidad Industrial de Santander, donde imparte clases de filosof\u00eda e historia en la maestr\u00eda en Derechos Humanos, desde hace varios a\u00f1os. \nMe met\u00ed en este campo estando fuera del pa\u00eds. A finales de los 70 estaba estudiando en Francia y empezaba el gobierno de Julio C\u00e9sar Turbay Ayala (1978-1982). Fue un gobierno violador de los Derechos Humanos, tal vez lo m\u00e1s caracter\u00edstico de Turbay fue la masificaci\u00f3n de la tortura. Antes el campesino era el objetivo del martirio, pero en esa \u00e9poca fueron profesionales, estudiantes, l\u00edderes pol\u00edticos que pod\u00edan quejarse, entonces las denuncias empezaron a llegar de forma muy alarmante a Europa. Una vez en los restaurantes universitarios de Par\u00eds donde uno se encontraba con mucha gente colombiana aparecieron letreros, \u201c\u00a1Alerta colombianos! La situaci\u00f3n que se est\u00e1 viendo en Colombia es dram\u00e1tica\u201d. Nos reunimos m\u00e1s de cien estudiantes y empezamos a compartir las informaciones que cada uno ten\u00eda. Se acord\u00f3 crear un Comit\u00e9 de Solidaridad en Colombia y reci\u00e9n ordenado como sacerdote me metieron en ese Comit\u00e9. Eso me oblig\u00f3 a entrar en contacto con muchas organizaciones de Derechos Humanos en Francia y en otros pa\u00edses de Europa, para empezar a denunciar lo que estaba pasando ac\u00e1. No ten\u00eda experiencia en el tema. Estando en ese proceso lleg\u00f3 una visita del mismo Turbay, un famoso periplo que hizo por Europa a contrarrestar la imagen que ya se estaba gestando de su gobierno. Eso fue vergonzoso, era una persona poco l\u00facida intelectualmente, negaba todo, dec\u00eda que en Colombia no exist\u00edan los presos pol\u00edticos y que el \u00fanico preso pol\u00edtico era \u00e9l. Eso era como grotesco frente a los periodistas que ten\u00edan mucha documentaci\u00f3n sobre el tema. Encontramos solidaridad en muchas organizaciones francesas y tambi\u00e9n se fueron creando comit\u00e9s en otros pa\u00edses como Inglaterra, Holanda y B\u00e9lgica. Cuando regreso a Colombia me destinan al Cinep (Centro de Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n Popular). Como el grupo de jesuitas sab\u00eda que ven\u00eda de esta experiencia, me pidieron que abrieran una Oficina de Derechos Humanos en el Cinep. A pesar de que hab\u00eda estudiado una sociolog\u00eda m\u00e1s urbana, empec\u00e9 a combinar las dos cosas, la coordinaci\u00f3n urbana y la de Derechos Humanos. \nSe dio una preocupaci\u00f3n porque la Iglesia estaba muy ausente ante todas las atrocidades que ocurr\u00edan. El mismo Cinep propuso la creaci\u00f3n de una organizaci\u00f3n que en nombre de la Iglesia reivindicara el tema de los Derechos Humanos. Se habl\u00f3 con los obispos y \u00e9stos se opusieron, entonces vino la idea de convocar a congregaciones religiosas, y ah\u00ed s\u00ed funcion\u00f3 la idea, porque hab\u00eda mayor sensibilidad por estos temas. Cuando empec\u00e9 a visitar a los superiores de esas hermandades empec\u00e9 por los que ten\u00edan m\u00e1s fama de progresistas y la respuesta que encontr\u00e9 fue: \u201cEsto lo debimos hacer hace mucho tiempo\u201d. Daban luz verde para que hici\u00e9ramos algo y de ah\u00ed surgi\u00f3 la Comisi\u00f3n Intercongregacional de Justicia y Paz (Cijp). Eso me hizo retirarme un poco del Cinep y estuve diez a\u00f1os coordin\u00e1ndola. Ocurri\u00f3 entre 1988 y 1998. Se crearon varios campos en la Comisi\u00f3n. Uno fue el de la denuncia, con la fundaci\u00f3n del Banco de los Derechos Humanos y la Violencia Pol\u00edtica. Tambi\u00e9n el campo de la asistencia humanitaria a los desplazados y el campo de la educaci\u00f3n en Derechos Humanos, pero sobretodo el campo de la denuncia y atenci\u00f3n a los desplazados me trajo enfrentamientos con multitud de militares y toda una estigmatizaci\u00f3n. En 1998 se concret\u00f3 en amenazas muy fuertes y pr\u00e1cticamente lleg\u00f3 el momento en el que ya ten\u00edan una fecha en la que deb\u00eda estar desaparecido, en junio de ese a\u00f1o. Se supo que cuatro generales del Ej\u00e9rcito estaban detr\u00e1s de eso. Los jesuitas me obligaron a salir del pa\u00eds y estuve dos a\u00f1os fuera. Cuando regres\u00e9 los militares ya estaban retirados. \nUn tiempo estuve en California (EE.UU.) y otra parte en Holanda, en La Haya, para conocer el primer Tribunal Penal Internacional para la ex Yugoslavia, abierto para enjuiciar a los implicados en las violaciones de este conflicto. La verdad fue un poco decepcionante. Era un edificio donde trabajaban m\u00e1s de 700 personas, pero los casos que se desarrollaron no fueron m\u00e1s de 30. Hab\u00edan dos salas de audiencia, una para familiares y otra para periodistas, y no me encontr\u00e9 con m\u00e1s de un periodista. Ten\u00eda permiso de entrar a la biblioteca, fotocopiar los documentos y me llevaban caf\u00e9, pero fue una decepci\u00f3n. La Corte Penal Internacional es peor todav\u00eda. All\u00ed he estado porque he llevado el caso de San Jos\u00e9 de Apartad\u00f3 y desde 2006 este es el momento en que no han hecho nada. \nMe volvieron a destinar al Cinep y volv\u00ed a retomar el Banco de datos de Derechos Humanos pero como hab\u00eda conocido tantas comunidades en el trabajo con la Cijp, la comunidad que me cerc\u00f3 inmediatamente cuando regres\u00e9 fue la de San Jos\u00e9 de Apartad\u00f3. Hab\u00edan quedado en manos de abogados que los estaban asesorando, pero ellos entraron en conflicto. Son muy radicales, y me pidieron que asumiera la vocer\u00eda de \nla comunidad no solo frente a la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, la Corte Penal Internacional, sino ante los organismos nacionales. En ese momento se hac\u00edan denuncias ante la Fiscal\u00eda y la Procuradur\u00eda, pero cuando llega la masacre de 2005 se hace una ruptura con todo lo del Estado. Lo que queda es hacer derechos de petici\u00f3n y acudir a dichos tribunales. \nEn las discusiones de La Habana, el Gobierno siempre dec\u00eda que eso ya no existe, que pas\u00f3 ala historia, que en el gobierno de Uribe se desmovilizaron, a pesar de que las Farc llevaban las denuncias. Pero en los \u00faltimos a\u00f1os el tema tom\u00f3 fuerza en la mesa de di\u00e1logos y se empezaron a conocer denuncias de grupos sociales que las hicieron llegar. Finalmente, el Gobierno no tuvo m\u00e1s remedio que crear una comisi\u00f3n que analizara el fen\u00f3meno paramilitar y que hiciera propuestas. Ese documento, a mi modo de ver, fue muy flojo. No se atreven a llamarlos ni siquiera paramilitares, tampoco \u2018bacrim\u2019. Fue una sigla muy criticada porque era un intento de remitir al campo de la delincuencia com\u00fan el fen\u00f3meno paramilitar. Se les llama en el documento Grupos Sucesores de los Paramilitares, dando la impresi\u00f3n de que el verdadero paramilitarismo s\u00ed pas\u00f3 a la historia, pero hay unos sucesores que en algo se parecen a ellos. \nSe tomaron medidas que no me convencen: hacer una gran convocatoria de los partidos pol\u00edticos y las fuerzas de la sociedad civil para que se haga un repudio nacional al accionar de los paramilitares. \nEso me parece que es un saludo a la bandera y no tiene incidencia en la realidad. Porque a los partidos pol\u00edticos les interesa distanciarse ante la opini\u00f3n p\u00fablica de estos fen\u00f3menos y muy f\u00e1cil pueden hacer una declaraci\u00f3n p\u00fablica, pero en la pr\u00e1ctica los pueden seguir respaldando. Otra medida que toman es crear una grupo especial de la Polic\u00eda Nacional para la persecuci\u00f3n de los paramilitares, pero tampoco me convence porque la Fuerza P\u00fablica ha sido la mayor aliada del paramilitarismo. Hay otra medida que es crear en el C\u00f3digo Penal un tipo penal que ser\u00eda el paramilitarismo, pero tampoco ha servido para nada. Otra de las propuesta es crear una comisi\u00f3n de alto nivel conformada por el Presidente, los Ministros, el Procurador y el Fiscal General. Siempre que hay un fen\u00f3meno preocupante crean comisiones como esas, con la gente m\u00e1s ocupada que jam\u00e1s puede estar en esa reuni\u00f3n. La \u00fanica que me parece que puede tener una incidencia es crear una comisi\u00f3n donde participen las v\u00edctimas, las ongs, sectores del gobierno y de persecuci\u00f3n y enjuiciamiento de los paramilitares. \nEn el documento que sacan del fin del conflicto, una hoja de ruta para la desmovilizaci\u00f3n y otro donde hablan un poco del paramilitarismo y las medidas contra el mismo, no acogieron ir al coraz\u00f3n del paramilitarismo que es la relaci\u00f3n con la Fuerza P\u00fablica. \nS\u00ed hay una ra\u00edz muy clara del problema en Colombia es la concentraci\u00f3n de la tierra y de ah\u00ed se \nderivan multitud del dificultades. Muchas de las propuestas llevadas a La Habana iban a tocar la ra\u00edz del problema, a ponerle freno a extranjerizaci\u00f3n de la tierra y de los recursos naturales que ya son fen\u00f3menos generalizados, y muchas otras tocaban el modelo econ\u00f3mico, pero el Gobierno se opuso a discutirlas. Despu\u00e9s de ocho meses de discusi\u00f3n, termin\u00f3 proponiendo un fondo de tierras para repartir a los campesinos que no ten\u00edan tierra, pero nunca ha querido decir el volumen de tierras que manejar\u00eda este fondo. Luego complementa el tema con un catastro rural \u2013 he consultado y me dicen que un catastro rural m\u00ednimo se demorar\u00eda 20 a\u00f1os para ser adelantado-, con una jurisdicci\u00f3n agraria, con promesas de asistencia t\u00e9cnica, de construir escuelas, centros de salud, pero todo ese acuerdo est\u00e1 redactado en un lenguaje tan abstracto que no toca la tierra. Nunca dice d\u00f3nde, c\u00f3mo y cu\u00e1ndo se va a hacer. No dice nada. Un fondo de tierras en manos del Gobierno para repartir tiene el grave problema de que el efecto vaya a ser el incremento de la corrupci\u00f3n y el clientelismo, y probablemente lo van a repartir en v\u00edsperas de elecciones. \nEn todos los discursos de Juan Manuel Santos e incluso \u00c1lvaro Uribe, porque entre ambos no hay diferencia, ellos buscaban que todo mil\u00edmetro de tierra sea mercanc\u00eda. Uribe lo dijo as\u00ed expl\u00edcitamente muchas veces, incluso quiso acabar con los resguardos ind\u00edgenas, que se pudieran comprar y vender, pero se le dio mucha oposici\u00f3n. Lo que se ve es que el eje de la concentraci\u00f3n de la tierra en los\u00a0\u00faltimos, desde los a\u00f1os 80 para ac\u00e1, era el desplazamiento forzado de poblaciones y las masacres.\u00a0Ahora, se quiere cambiar eso por el mercado, y el objetivo es legalizar los t\u00edtulos y al legalizarlos y puestos en el mercado, puede haber una concentraci\u00f3n mayor de la propiedad de la tierra. Imag\u00ednese a un campesino que fue desplazado, le dan el t\u00edtulo y para poner a producir su finca que est\u00e1 abandonada necesita un fondo. Cuando sale del tribunal con el t\u00edtulo se encuentra con el empresario que dice que se lo compra. O como est\u00e1 previsto, asoci\u00e9monos. Es un problema del modelo neoliberal. \u00c9ste no se toc\u00f3 en los acuerdos de La Habana. \nMe apoy\u00e9 en un estudio muy profundo y completo seg\u00fan la opini\u00f3n de un jurista ingl\u00e9s (Anthony Maurice Honor\u00e9, profesor de la Universidad de Oxford). El considerar que un Estado es una empresa com\u00fan entre el gobierno y los ciudadanos, pero esa empresa com\u00fan le impone unas obligaciones al gobierno y a los ciudadanos, y si esas obligaciones no se cumplen, se desmorona la empresa com\u00fan. Ahora, el derecho a la rebeli\u00f3n no es solo el uso de las armas, es buscar otro modelo de Estado porque el primero no funcion\u00f3 y hay todo el derecho de buscar otra alternativa y eso se pude comenzar con medios jur\u00eddicos y pol\u00edticos, de propugnar por cambios estructurales. Pero si todas esas v\u00edas se cierran, se legitima el uso de las armas. Y eso es lo que analiza el jurista ingl\u00e9s. Lo que hago en el resto del documento es mostrar que las obligaciones del Estado son dos paquetes de necesidades que se deben satisfacer en un nivel m\u00ednimo: las necesidades biol\u00f3gicas (alimentaci\u00f3n, vivienda, trabajo, educaci\u00f3n y la salud) y las necesidades de convivencia (informaci\u00f3n, participaci\u00f3n y protecci\u00f3n). El an\u00e1lisis de cada uno de esos cap\u00edtulos es dram\u00e1tico, por eso muestro que con toda raz\u00f3n se activa el derecho a la rebeli\u00f3n, porque esas obligaciones de esa empresa com\u00fan est\u00e1n en cero. \nHay dos obst\u00e1culos fundamentales. Uno es el aparato electoral, que es terriblemente corrupto, y el otro que el sistema electoral es eminentemente econ\u00f3mico: a una campa\u00f1a electoral la maneja el dinero, el que no tenga centenares de millones no puede conseguir una curul. \nDespu\u00e9s de mi regreso vinieron campa\u00f1as de grafitis, procesos penales y he salido bien librado en eso. Desde 1992 tom\u00e9 la decisi\u00f3n de que si yo quer\u00eda continuar trabajando en este campo no me iba a preocupar m\u00e1s por eso; iba a seguir trabajando sin angustiarme, o si no, ped\u00eda que me trasladaran a otro campo de trabajo. \u00bfC\u00f3mo se prepara el Padre Javier Giraldo para no vivir angustiado? \nCuando estuve como secretario del Tribunal Permanente de los Pueblos contra la impunidad delos cr\u00edmenes de lesa humanidad en la sesi\u00f3n del Per\u00fa, recuerdo que las v\u00edctimas al minuto de estar hablando ya estaban llorando. Eso fue deprimente. El \u00fanico que no llor\u00f3 fue un sindicalista que hab\u00eda sido terriblemente torturado, con una serenidad impresionante cont\u00f3 todo lo que le hab\u00eda pasado. Analic\u00e9 su discurso y era de una motivaci\u00f3n pol\u00edtica impecable. Y saqu\u00e9 la conclusi\u00f3n: lo que hace resistir a la gente y la hace reconstruir despu\u00e9s de momentos tan dif\u00edciles son sus motivaciones, que pueden ser pol\u00edticas, religiosas, en fin. \n", "contenido_auxiliar": "Los Derechos Humanos, tan necesarios y tan maltratados, pero al mismo tiempo tan respaldados. \u00bfC\u00f3mo han sido todos estos a\u00f1os de trabajo frente al tema? \u00bfC\u00f3mo era el papel de la Iglesia en esa \u00e9poca? \u00bfSe defend\u00edan los Derechos Humanos? \u00bfQu\u00e9 hizo durante esos a\u00f1os en el exilio? \u00bfQu\u00e9 hizo a su regreso?  Usted ha denunciado que los grupos paramilitares no se han acabado, pese a que el Gobierno repite que no, que ya no existen \u00bfQu\u00e9 va pasar con esta agrupaciones ante la inminente firma de la paz? \u00bfCu\u00e1les fueron las soluciones que se plantearon? Es decir, \u00bfpese a cualquier medida tomada, los paramilitares seguir\u00e1n existiendo? Usted ha sido cr\u00edtico con los di\u00e1logos de La Habana, especialmente en el punto del desarrollo rural por la intensi\u00f3n econ\u00f3mica que le subyace. \u00bfCu\u00e1les son sus argumentos? En el informe que usted present\u00f3 en la Comisi\u00f3n Hist\u00f3rica del Conflicto toca el derecho a la rebeli\u00f3n. \u00bfConsidera que ese derecho est\u00e1 legitimado en la sociedad colombiana? Una pregunta obligada por su experiencia, y teniendo en cuenta la rebeli\u00f3n de que acaba de hablar. \u00bfTienen las Farc opciones de llegar a la vida pol\u00edtica y a cargos de elecci\u00f3n popular? Sobre usted han reca\u00eddo considerables amenazas y en este momento, cuando el pa\u00eds est\u00e1 tan polarizado, l\u00edderes de su talante pueden ser objeto de intimidaciones. \u00bfTeme por su vida? Por Xiomara K. Monta\u00f1ez M.", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/los-invitados-haran-parte-la-franja-encuentro-autor-ulibro-2016/", "titulo": "Los invitados que har\u00e1n parte de la franja \u2018Encuentro con autor\u2019 en Ulibro 2016", "fecha": "22 agosto, 2016", "contenido": "\nEl primer invitado encargado de abrir esta franja el lunes a las 10:00 a.m., es el escritor colombiano, ganador del premio internacional \u2018R\u00f3mulo Gallegos\u2019 2015,  . En este encuentro con autor se realizar\u00e1 en el Auditorio Menor \u2018Alfonso G\u00f3mez G\u00f3mez\u2019. Montoya hablar\u00e1 de su \u00faltimo libro , una recopilaci\u00f3n de tres libros, Viajeros (1999), Trazos(2007) y Programa de mano (2014). Ese mismo d\u00eda a las 4:00 p.m., el escritor, bloguero y cronista santandereano\u00a0 , quien presentar\u00e1 su libro  , el cual relata la invasi\u00f3n a un lote de un grupo de campesinos sin tierra, que lucha por un espacio del que hacia un tiempo les hab\u00edan quitado. El autor por medio de los personajes principales reconstruye sus propias experiencias de ni\u00f1o y transmite diferentes sentimientos como impotencia, horror, admiraci\u00f3n y tristeza. El evento se realizara en el Auditorio \u2018Jes\u00fas Alberto Rey Mari\u00f1o\u2019, de edificio de Ingenier\u00edas. \nLa franja de \u2018Encuentro con el autor\u2019 estar\u00e1 a cargo de tres invitados. A las 10:00 a.m., la escritora   hablar\u00e1 sobre su reciente libro  . Su obra relata la historia de una esteticista cartagenera que se muda a Bogot\u00e1 en busca de mejorar sus condiciones tanto econ\u00f3micas como de vida. Al llegar, adem\u00e1s de conseguir trabajo en La Casa de la Belleza como depiladora, tambi\u00e9n se convierte en la clave para resolver la muerte de una de sus clientes. A las 2:00 p.m. en el Auditorio Mayor \u2018Carlos G\u00f3mez Albarrac\u00edn\u2019 se presentar\u00e1 el cineasta colombiano  , quien hablar\u00e1 sobre su trayectoria como director de cine, guionista y productor. Este cineasta recibi\u00f3 el premio a Mejor \u00d3pera Prima en el Festival Internacional de Cine de Cartagena de Indias, por su obra T\u00e9cnicas de duelo, adem\u00e1s ha ganado el Premio India Catalina en tres ocasiones como mejor director. El \u00faltimo encuentro con autor de este d\u00eda estar\u00e1 a cargo de la escritora cubana   que presentar\u00e1 a las 4:00 p.m. su antolog\u00eda personal Tres pasos para un pez, una obra que recoge en tres tiempos los primeros libros de la autora, Bad Painting, Cat\u00e1logo de mascotas Limpiando ventanas y espejos. El evento se realizar\u00e1 en la sala D1-1. \nPara el tercer d\u00eda de la feria en el Auditorio \u2018Jes\u00fas Alberto Rey Mari\u00f1o\u2019, el periodista espa\u00f1ol independiente y activista de derechos humanos,  , abre la franja \u2018Encuentro con autor\u2019, a las 8:30 a.m., presentando su libro  , un relato construido con la voz de las v\u00edctimas y los actores del conflicto armado. A las 10:00 a.m. la profesora e investigadora Elda Cento G\u00f3mez, estar\u00e1 en la sala D2-3 presentando su libro Nadie puede ser indiferente. Su obra es una investigaci\u00f3n sobre el impacto de las guerras en la poblaci\u00f3n civil cubana, en la cual la autora manifiesta que frente a la represi\u00f3n y frente a la guerra no existe la posibilidad de ser indiferente \u00e9ticamente. El doctor   estar\u00e1 a las 10:30 a.m. en el Auditorio Campus El Bosque, presentando su libro   La novela habla sobre el amor por su profesi\u00f3n, por el canto, por las mujeres y la vida. En ella retrata sus experiencias como estudiante de medicina. El libro contiene un Cd con canciones vallenatas compuestas por \u00e9l. En horas de la tarde, el escritor colombiano   presentar\u00e1 su obra literaria  . Esta novela es una evocaci\u00f3n de la ni\u00f1ez donde el protagonista es Fernando un ni\u00f1o enfermo, separado de su madre y adoptado por una familia, que en medio de una serie de acontecimientos tiene que competir en desigualdad de condiciones con sus hermanastros. El conversatorio se realizar\u00e1 en el Auditorio \u2018Jes\u00fas Alberto Rey Mari\u00f1o\u2019 a las 4:00 p.m. \nA las 7:30 a.m. el comunicador, filosofo, profesor e investigador santandereano,   presentar\u00e1 en el Auditorio Mayor \u2018Carlos G\u00f3mez Albarrac\u00edn\u2019, su obra   En su libro el autor manifiesta que los grandes acontecimientos de la historia colombiana desde los tiempos de la colonia est\u00e1n marcados por el fracaso. El soci\u00f3logo, periodista y escritor colombiano,   tambi\u00e9n estar\u00e1 en esta franja y presentar\u00e1 su m\u00e1s reciente libro,   en el Auditorio Mayor, a partir de las 8:30 a.m. Su libro reconstruye una parte de la historia de la Colombia del siglo XX. La senadora del partido Alianza Verde,   estar\u00e1 a las 9:30 a.m. en el Auditorio Mayor \u2018Carlos G\u00f3mez Albarrac\u00edn\u2019, presentando su libro Ad  La autora hace un an\u00e1lisis sobre la construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda, Estado en un posible panorama de posacuerdo.  presentar\u00e1 su obra  , en el Auditorio \u2018Jes\u00fas Alberto Rey Mari\u00f1o\u2019 a las 10:00 a.m. Este autor de la mano del caricaturista   crea este colorido cuento para lectores amantes de la naturaleza y para lectores de coraz\u00f3n abierto. El estadounidense   que desde hace 21 a\u00f1os vive en Colombia, presentar\u00e1 a las 6:00 p.m. en el Auditorio \u2018Jes\u00fas Alberto Rey Mari\u00f1o\u2019,   Este libro de cuentos recoge quince relatos que transcurren entre Cali y Filadelfia. Los personajes que recorren estos relatos enfrentan obst\u00e1culos en la b\u00fasqueda de su camino.  quien ya estuvo en Ulibro 2015, vuelve este a\u00f1o para presentar su obra   en la sala D1-1 a las 6:00 p.m. Esta es una novela sobre la pobreza donde padre e hijo a pesar de vivir en un barrio marginado, mantienen una relaci\u00f3n incondicional basada en el amor. \nEste d\u00eda la franja contar\u00e1 con tres autores, el primero es  , quien presentar\u00e1 su libro   a las 10:00 a.m. en el Auditorio Mayor Carlos G\u00f3mez Albarrac\u00edn. El libro trata sobre c\u00f3mo lleg\u00f3 el narcotr\u00e1fico al pa\u00eds hace 40 a\u00f1os, de la mano del Ej\u00e9rcito de los Estados Unidos, como una estrategia muy bien planeada despu\u00e9s de la guerra de Vietnam. En la sala D2-3 a las 4:00 p.m. estar\u00e1 el escritor cubano de ciencia ficci\u00f3n   mas conocido como \u2018 . Es narrador y especialista en ciencia ficci\u00f3n. Licenciado en Ciencias Biol\u00f3gicas en la Universidad de La Habana. Adem\u00e1s, es fundador de los talleres literarios de Ciencia Ficci\u00f3n Espiral y Espacio Abierto y del Centro de Formaci\u00f3n Literaria \u2018Onelio Jorge Cardoso\u2019. Al impartir talleres de narrativa en Chile, Italia, Espa\u00f1a y Andorra se ha dado a conocer no solo en espacios literarios sino period\u00edsticos. Desde 2007 es vocalista de grupo de heavy metal. El periodista y guionista,  , es el encargado de cerrar la franja de \u2018Encuentro con autor\u2019 en Ulibro 2016. El libro que presentar\u00e1 ser\u00e1  , que cuenta la historia del fot\u00f3grafo Tony Lafont quien con su c\u00e1mara se propone hacer un inventario de un hotel de Cartagena de los a\u00f1os setenta. El evento se llevara realizar\u00e1 a las 5:00 p.m. en la Casa del Libro Total. \n", "contenido_auxiliar": "Lunes 22 Pablo Montoya  Terceto Daniel Ferreira Rebeli\u00f3n de los oficios in\u00fatiles Martes 23 Melba Escobar La casa de la belleza Sergio Cabrera Anna Lydia Vega, Mi\u00e9rcoles 24 Paco G\u00f3mez La guerra no es un rel\u00e1mpago Aristides Sotomayor El coraz\u00f3n del cardi\u00f3logo. Guido Tamayo Juegos de ni\u00f1os Jueves 25 Enrique Serrano, \u00bfPor qu\u00e9 fracasa Colombia? Alfredo Molano A lomo de mula- viajes al coraz\u00f3n de las Farc, Claudia L\u00f3pez, i\u00f3s a las Farc \u00bfy ahora qu\u00e9? Enrique Rojo Baba y Utu Matador Tim Keppel \u00bfA donde Vas? Giuseppe Caputo Un mundo hu\u00e9rfano Viernes 26 Germ\u00e1n Castro Caycedo Nuestra guerra ajena Jos\u00e9 Miguel S\u00e1nchez Yoss\u2019 Pedro Badr\u00e1n El hombre de la c\u00e1mara m\u00e1gica Por \u00c1ngela Patricia Espinosa Pati\u00f1o  ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/reconciliarse-paco-gomez-nadal/", "titulo": "\u00abHay que reconciliarse\u00bb: Paco G\u00f3mez Nadal", "fecha": "25 agosto, 2016", "contenido": "El periodista espa\u00f1ol Paco G\u00f3mez Nadal se present\u00f3 en el tercer d\u00eda de la   con su m\u00e1s reciente libro, \u201cLa guerra no es un rel\u00e1mpago\u201d, un relato donde explica la realidad colombiana partiendo de la masacre de Bojay\u00e1 (Choc\u00f3), uno de los m\u00e1s recordados y lamentados por los colombianos, ocurrida el 2 de mayo del 2002. \u201cLo que se ve del conflicto es el fuego, la parte m\u00e1s obvia ya la conoc\u00eda pero lo dem\u00e1s (En Boyaj\u00e1) fue muy fuerte, especialmente fuerte\u201d afirm\u00f3. Durante el conversatorio,   realiz\u00f3 un recorrido hist\u00f3rico por el conflicto armado en Colombia, explic\u00f3 las atrocidades que se cometieron en el choc\u00f3 y a\u00f1adi\u00f3 que a pesar de todo, las victimas est\u00e1n dispuestas a perdonar, pues \u201chay que reconciliarse, hay que olvidar muchas cosas, sino, no vamos a dar un paso hacia adelante\u201d. El periodista espa\u00f1ol a\u00f1adi\u00f3 que los da\u00f1os que ha dejado la guerra, no son solo f\u00edsicos, sino mentales y psicol\u00f3gicos, y que est\u00e1n cansados; por esto, quieren y piden una reconciliaci\u00f3n. \u201cLa gente del territorio tiene tan claro que es necesario la paz, tiene tan claro que esto no consiste en quien va a la c\u00e1rcel y quien no va a la c\u00e1rcel eso es reducir las cosas a la estupidez.  , coment\u00f3. El escritor hizo \u00e9nfasis en que su libro no solo trata del Choc\u00f3, si no de Colombia, pero hace referencia al da\u00f1o colectivo por el cual ha pasado una de las comunidades m\u00e1s afectadas por el conflicto, como lo es el departamento chocoano y adem\u00e1s, reiter\u00f3 sobre la situaci\u00f3n actual de dicho territorio que se encuentra entre la \u00abpobreza y el abandono\u00bb.", "contenido_auxiliar": "Feria del Libro de Bucaramanga  Paco G\u00f3mez Nadal No es si vienes a la c\u00e1rcel o no, es qu\u00e9 pa\u00eds estamos so\u00f1ando\u201d Por Yuleny Osorio L\u00f3pez \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/escribir-sonar-retos-realizadores-audiovisuales-la-region/", "titulo": "Escribir y so\u00f1ar, retos para realizadores audiovisuales de la regi\u00f3n", "fecha": "5 septiembre, 2016", "contenido": "No dejar de so\u00f1ar al momento de crear las piezas audiovisuales y tener una buena historia para contar fueron las dos ense\u00f1anzas que dejaron algunos de los invitados especiales que participaron en la octava edici\u00f3n del Festival Internacional de Cine de Santander (Fics), que se realiz\u00f3 entre el 2 y 6 de agosto en el Centro Comercial Cacique. El director argentino Pablo Trapero, la actriz espa\u00f1ola Mar\u00eda Luisa Paredes Bartolom\u00e9, y los actores mexicanos Jorge Dami\u00e1n Alc\u00e1zar Castello y Ang\u00e9lica Arag\u00f3n fueron algunos de los talleristas internacionales que estuvieron en el festival y que a la vez compartieron sus experiencias con los asistentes a las charlas. \u201cNunca hay que dejar de anhelar. El proceso de creaci\u00f3n, en especial la escritura, es el m\u00e1s placentero de toda la producci\u00f3n de un cortometraje o largometraje. Ah\u00ed puedes imaginar el mundo que quieras, siempre hay que preguntarse por qu\u00e9 merece ser contado lo que voy a contar. Eso es lo m\u00e1s lindo, pero a la vez lo m\u00e1s tortuoso, porque de ah\u00ed se desprende el \u00e9xito o fracaso de la cinta\u201d, explic\u00f3 Trapero, quien es oriundo de la ciudad de San Justo, Argentina. El director, de 44 a\u00f1os, inici\u00f3 su carrera audiovisual en 1992, con el estreno del corto \u2018Mocoso malcriado\u2019; sin embargo el salto a una pel\u00edcula lo hizo siete a\u00f1os m\u00e1s tarde, con el lanzamiento de \u2018Mundo gr\u00faa\u2019. \u201cEn esa \u00e9poca estaba desempleado, viv\u00eda en un apartamento y frente a \u00e9l hab\u00eda una construcci\u00f3n. Ten\u00eda mucho tiempo libre y un d\u00eda decid\u00ed quedarme a observar la maquinaria de una gr\u00faa. El hombre solo manejaba dos palancas, mientras que los dem\u00e1s obreros ten\u00edan mayor carga laboral. D\u00eda tras d\u00eda lo miraba y comenc\u00e9 a escribir. Poco a poco fue saliendo la historia y luego reun\u00ed al equipo de producci\u00f3n para dar comienzo a todo el proceso\u201d, record\u00f3. El objetivo inicial de estar frente a una pel\u00edcula llev\u00f3 a Trapero a la realizaci\u00f3n de ocho producciones m\u00e1s. \u2018El bonaerense\u2019, estrenado el 19 de septiembre de 2002\u00a0consisti\u00f3 en la vida de Enrique Orlando Mendoza, un cerrajero que viv\u00eda cerca a Buenos Aires, quien decide mudarse a la capital de este pa\u00eds y emprender una vida nueva. Casi dos d\u00e9cadas despu\u00e9s, ese desempleado que invert\u00eda su tiempo libre viendo a un trabajador que manipulaba una gr\u00faa, se dio el gusto de ganar en febrero de este a\u00f1o el premio Goya en la categor\u00eda de Mejor Pel\u00edcula Iberoamericana, todo gracias a \u2018El clan\u2019, producci\u00f3n en la que Trapero fue director y guionista. Los Goya son reconocimientos anuales que dan la Academia de las Artes y las Ciencias Cinematogr\u00e1ficas de Espa\u00f1a, con la intenci\u00f3n de distinguir a los mejores profesionales en cada una de las distintas especialidades del sector del cine. Bajo esa misma l\u00ednea se encuentra el mexicano Dami\u00e1n Alc\u00e1zar. El actor es el protagonista de \u2018Magallanes\u2019, otro de los largometrajes que ha tenido acogida en la industria cinematogr\u00e1fica de Iberoam\u00e9rica. Al igual que \u2018El Clan\u2019, estuvo nominada a los Premios Goya el a\u00f1o pasado, pero no cont\u00f3 con la misma suerte de la producci\u00f3n argentina. \u201cLa frescura y la pasi\u00f3n por lo que se hace son los sostenes para una buena realizaci\u00f3n de cine, as\u00ed sea guionista, director, actor, camar\u00f3grafo, da igual el rol que desempe\u00f1e\u201d, coment\u00f3 Alc\u00e1zar Castello. Desde sus 13 a\u00f1os supo que ser\u00eda actor. Sus comienzos en el teatro le hicieron convencerse de lo que anhelaba para su futuro. Sali\u00f3 del estado de Michoac\u00e1n rumbo a la capital del pa\u00eds del tequila, el picante y las rancheras. \u201cEn el DF (Ciudad de M\u00e9xico) crec\u00ed profesionalmente. Luego vino el paso del teatro al cine, un hecho que no fue nada f\u00e1cil porque son dos mundos totalmente opuestos. Los movimientos cambian y la energ\u00eda mucho m\u00e1s, pero desde que se haga con pasi\u00f3n, seguramente el resultado ser\u00e1 el mismo en ambos escenarios\u201d, indic\u00f3 el mexicano. En 2015 el actor cumpli\u00f3 tres d\u00e9cadas de carrera art\u00edstica. Un tiempo que le permiti\u00f3 hacer un an\u00e1lisis sobre c\u00f3mo se iniciaban los j\u00f3venes de su \u00e9poca en el cine y los de ahora. \u201cActualmente hay m\u00e1s facilidades y oportunidades con el internet. Ya lo puedes saber casi todo o al menos buscarlo en Google o en diferentes p\u00e1ginas. Sin embargo, la preparaci\u00f3n debe ser exigente y con fundamentos para un producto \u00f3ptimo. Uno puede ser muy bueno, pero si hace una historia mala, que no tenga nada para contar, seguramente el trabajo del director, productor o del actor va a ser mediocre\u201d, manifest\u00f3. Por su parte, la actriz espa\u00f1ola Mar\u00eda Luisa Paredes, conocida en el mundo del cine como una de las \u201cchicas\u201d del director Pedro Almod\u00f3var Caballero, ya que ha participado en varias de sus producciones \u2018Todo sobre mi madre\u2019 y \u2018La piel que habito\u2019, habl\u00f3 sobre la importancia del trabajo actoral junto a la direcci\u00f3n. Su carrera inici\u00f3 en el teatro en 1961 durante la \u00e9poca de la dictadura de Francisco Franco, cuando seg\u00fan cuenta, \u201cse cre\u00eda en Espa\u00f1a que ser actor o actriz era dedicarse al mundo de la perdici\u00f3n, cuando se cre\u00eda que los actores eran maricas y las actrices prostitutas\u201d. Sin embargo, la dedicaci\u00f3n y el talento la llevaron a la televisi\u00f3n y finalmente al s\u00e9ptimo arte. \u201cEl cine me hizo abandonar mi primer amor, el teatro. En mis primeros a\u00f1os de carrera el cine fue para m\u00ed como un amor no correspondido. Me ofrec\u00edan papeles que no me convenc\u00edan, pero gracias a la Movida Madrile\u00f1a (movimiento contracultural que naci\u00f3 en la transici\u00f3n de la dictadura a la democracia en los a\u00f1os 80), surgieron grandes directores como Pedro Almod\u00f3var y llegaron muchas oportunidades para los actores en Espa\u00f1a\u201d, relata la actriz. Ha trabajado con distintos directores, lo que m\u00e1s recuerda de algunos es que \u201cel actor necesita muchas veces algo que lo haga sentir menos inseguro\u201d, pero la otra cara del asunto es cuando los actores llegan cargados de expectativa. \u201cEsto ocurre mucho en las pel\u00edculas de Almod\u00f3var, es lo peor que les puede suceder. Lo que \u00e9l busca es que la actriz se entregue, finalmente ese es su trabajo\u201d, expresa Paredes. Y agrega: \u201cNo soy directora y no me interesa serlo, pero muchas cosas de mi vida, cosas m\u00edas, las aporto a mis personajes\u201d, coment\u00f3 quien entre 2000 y 2003 estuvo frente a la Academia de las Artes y las Ciencias Cinematogr\u00e1ficas de Espa\u00f1a. Luis Jos\u00e9 Galvis D\u00edaz, coordinador de encuentros acad\u00e9micos del Fics 2016, afirm\u00f3 que aunque las pel\u00edculas de inauguraci\u00f3n y clausura fueron las programaciones m\u00e1s acogidas por parte del p\u00fablico bumangu\u00e9s, \u201cesper\u00e1bamos m\u00e1s afluencia en el festival, ya que el p\u00fablico especializado, como realizadores audiovisuales y estudiantes, fueron los que m\u00e1s ausencias tuvieron en las actividades acad\u00e9micas\u201d. Uno de los casos que se expuso en el Fics y que logr\u00f3 reunir el hecho de no renunciar a los deseos y tener una historia apropiada, fue el del equipo de la cinta colombiana \u2018Pasos de h\u00e9roe\u2019. Esta pel\u00edcula llegar\u00e1 a las salas de cine nacionales el pr\u00f3ximo 22 de septiembre, sin embargo, tuvo su lanzamiento en la pasada edici\u00f3n del festival santandereano. En ella se cuenta la historia de Eduardo, un ni\u00f1o de diez a\u00f1os que est\u00e1 en condici\u00f3n de discapacidad tras perder una pierna a causa de una mina antipersona y que aspira con ser jugador de f\u00fatbol y ganar un torneo en su pueblo. Se convirti\u00f3 en el primer filme colombiano que cont\u00f3 con un reparto de personas que en la vida real estaban en esta condici\u00f3n. \u201cEse fue uno de los principales retos. Queremos enviar un mensaje social para el fin del conflicto armado, una guerra que ha dejado miles de v\u00edctimas y quisimos hacer una reflexi\u00f3n desde el cine\u201d, coment\u00f3 el director colombiano Henry Rinc\u00f3n, quien con \u2018Pasos de h\u00e9roe\u2019 cumpli\u00f3 su ilusi\u00f3n de dirigir una pel\u00edcula. Es por esto que el Fics tambi\u00e9n quiso incentivar la formaci\u00f3n de estudiantes de colegios p\u00fablicos de Bucaramanga y su \u00e1rea metropolitana para que generaran amor por el cine. Ese fue uno de los tres ejes fundamentales en los que se enfoc\u00f3 el evento. Los otros dos fueron los espacios acad\u00e9micos y la proyecci\u00f3n de pel\u00edculas de talla nacional e internacional. Todo esto estuvo a cargo del cineasta colombiano Sergio Cabrera, quien se ha destacado como director, guionista, productor, camar\u00f3grafo y director de fotograf\u00eda. Son m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os de experiencia en los que las ganas de contar historias le mantienen la pasi\u00f3n por el arte. \u201cEs dif\u00edcil hacer cine si uno no tiene una fuerte dosis de optimismo, por eso considero que durante toda mi carrera he sido muy so\u00f1ador\u201d, dijo Cabrera, presidente del Festival Internacional de Cine de Santander. Por Alejandra Bret\u00f3n McCormick \n Tambi\u00e9n te puede interesar: \u00a0 \u00a0 [\u2026] Escribir y so\u00f1ar, retos para realizadores audiovisuales de la regi\u00f3n [\u2026]", "contenido_auxiliar": "Mensaje social para el fin del conflicto armado", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/claudia-lopez-mucho-mejor-acuerdo-imperfecto-una-guerra-perfecta/", "titulo": "Claudia L\u00f3pez: \u201cEs mucho mejor un acuerdo imperfecto, que una guerra perfecta\u201d", "fecha": "25 agosto, 2016", "contenido": "En el marco de c\u00e1tedra de paz de  ,  , en la que participaron el director del programa de Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad Eafit de Medell\u00edn; el director del Centro de Pensamiento de la Universidad Nacional, Alejo Vargas, y la senadora Claudia L\u00f3pez, \u00a0se debatieron distintos temas alrededor del proceso de paz y los acuerdos que presuponen para el fin del conflicto interno en el pa\u00eds. Por m\u00e1s de hora y media, el p\u00fablico asistente pudo escuchar por parte de los panelistas las diferentes posiciones y percepciones de lo que ha sido la historia del conflicto armado en el pa\u00eds, el eje distintivo de la guerra en las ciudades y el campo, los desaf\u00edos sociales que desencadenar\u00e1n las desmovilizaciones y la re-inserci\u00f3n de los integrantes de las Farc a la sociedad y el dilema colectivo de ejercer el voto popular por el   a la paz. Alejo Vargas hizo \u00e9nfasis en la importancia de generar pedagog\u00eda de la informaci\u00f3n y estimular pr\u00e1cticas sociales que permitan que la ciudadan\u00eda en general, entienda de manera certera todo lo pactado en los documentos generados en la mesa de negociaciones en La Habana. Por otro lado, la senadora L\u00f3pez explic\u00f3 el papel del Estado como instituci\u00f3n articulada en este proceso, ya que es fundamental que como \u201caparato estructural\u201d -ahora m\u00e1s que nunca- se manifieste como organismo que garantiza y vela por los Derechos Humanos, la salud y educaci\u00f3n de calidad, y que no s\u00f3lo sea el reflejo de una amplia fuerza p\u00fablica y militancia para la sociedad. Durante el conversatorio, surgieron reflexiones en torno a la importancia de la diversidad como riqueza para lograr la paz. \u00abTodos debemos caber en una sociedad con unas reglas m\u00ednimas basadas en el respeto. No importa qu\u00e9 orientaci\u00f3n pol\u00edtica, religiosa, sexual tengamos\u201d, expres\u00f3 L\u00f3pez. En cuanto al ejercicio de la comunicaci\u00f3n en los medios masivos, durante el intercambio de ideas y posturas de los invitados, se aclar\u00f3 que es necesario que el discurso se vuelva a encaminar a un enfoque comunitario, ya que, a causa de la polarizaci\u00f3n de los medios, la informaci\u00f3n que se brinda es m\u00e1s cada vez m\u00e1s irrelevante y como respuesta, la comunidad acude a nuevas tecnolog\u00edas. \n \n", "contenido_auxiliar": "la Feria del Libro de Bucaramanga Ulibro 2016 Por: Mar\u00eda Camila Baham\u00f3n    @mariebahamon", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/un-escudo-virtual-contra-el-dolor/", "titulo": "Un escudo virtual contra el dolor", "fecha": "17 julio, 2020", "contenido": "De acuerdo con el \u201cInforme del mercado de juegos globales de 2019\u201d de Newzoo (compa\u00f1\u00eda que obtiene informaci\u00f3n y analiza este mercado), alrededor del mundo hay cerca de 2.500 millones de  (usuarios de juegos de video). Muchos comenzaron a vivir los videojuegos siendo ni\u00f1os y hoy, como adultos, siguen teniendo una gran pasi\u00f3n por ellos. Unos iniciaron por curiosidad o por recomendaciones, y otros siguieron jugando por razones diferentes, como la necesidad de escapar de un mundo que los agobia. En 2009 Dayanne Ferney Vargas P\u00e9rez tuvo su primera experiencia con los videojuegos, cuando a sus 13 a\u00f1os jug\u00f3 \u201cHalo\u201d. Aunque en un inicio tuvo dificultades para entender los controles y los modos de juego, pronto cogi\u00f3 ritmo y comenz\u00f3 a cumplir misiones y a jugar con sus compa\u00f1eros de colegio, quienes fueron su inspiraci\u00f3n para unirse a este mundo virtual. Desde ese momento ya no pudo parar, los juegos de video se convirtieron en su pasatiempo y les dedicaba al d\u00eda hasta ocho horas. Entre sus juegos favoritos tiene a \u201cNeed for Speed\u201d, \u201cGear of War\u201d, \u201cMortal Kombat\u201d y \u201cMu-Renacer\u201d, este \u00faltimo, \u201cmuy adictivo. Le invert\u00ed como 900 mil pesos, el server (servidor) se cay\u00f3 y dejaron da\u00f1ar el juego. Lo cogi\u00f3 otro due\u00f1o y dejaba que lo hackearan como si nada, entonces unos le invert\u00edan y otros hac\u00edan trampa, perdi\u00f3 total sentido jugar\u201d, comenta el joven, quien trabaja como armador de calzado y quien todos los d\u00edas ans\u00eda que los 50 minutos de recorrido del trabajo a su casa pasen r\u00e1pido, para llegar a descansar y jugar. Diferente a la experiencia anterior, es la de Bryan Acevedo Carrillo, quien en 2010 vivi\u00f3 por primera vez estos mundos de fantas\u00eda. Su primer contacto fue con los incorporados de Intel en los computadores. \u201cEran RPG (juegos de rol, por su sigla en ingl\u00e9s), de fantas\u00eda y monstruos, era s\u00faper feo, pero a m\u00ed me gustaba\u201d, comenta. Aunque su experiencia escolar la considera normal, con un par de amigos y malas notas ocasionales, hab\u00eda cosas que lo hac\u00edan querer sumergirse en mundos fant\u00e1sticos, en los que a veces era un h\u00e9roe, un asesino, un sobreviviente o un conductor veloz. Lo que oprim\u00eda a Bryan era su casa. Sus padres se separaron. \u00c9l viv\u00eda con sus abuelos y su padre, quien por su trabajo siempre estaba ausente. Bryan se sent\u00eda triste, molesto y solo, pero prefer\u00eda no pensar en eso. Por ello, jugaba un rato y dejaba lo terrenal atr\u00e1s. Entonces jugaba \u201cCall of Duty\u201d (creado en 2001 por Ben Chichoski que hoy ya ha recaudado m\u00e1s de 3 mil millones de d\u00f3lares), y mientras disparaba, corr\u00eda y cumpl\u00eda misiones, todo estaba bien. Comenta que de las cosas que m\u00e1s le afectaban era la relaci\u00f3n con su madre, de quien solo tiene malos recuerdos, pues su \u00fanico contacto con ella era cuando lo llamaba para rega\u00f1arlo por el tiempo que pasaba jugando. \u201cLos problemas llevaban a m\u00e1s rega\u00f1os, y bajaba m\u00e1s las notas en el colegio y mientras m\u00e1s rega\u00f1os yo quer\u00eda jugar m\u00e1s, m\u00e1s juegos, m\u00e1s horas\u201d, dice. Jorge Alejandro Badillo, por su parte, ten\u00eda conflictos con los compa\u00f1eros de cada colegio al que iba. Comenta que nunca ha podido entender por qu\u00e9 lo molestaban. \u201cSe agarraban de cualquier cosa, de que no era bueno jugando f\u00fatbol, de que un d\u00eda hice una pregunta est\u00fapida o simplemente por la manera en la que me sentaba\u201d. Considera que lo molestaban en af\u00e1n de re\u00edr y no de lastimarlo, pero a\u00fan as\u00ed, le fastidiaba. As\u00ed que, cuando llegaba a casa por fin pod\u00eda ser libre y se sumerg\u00eda en la pasi\u00f3n que adquiri\u00f3 desde 2004, cuando jug\u00f3 por primera vez \u201cSonic\u201d en una consola Sega DreamCast: los videojuegos. En 2011 entr\u00f3 al colegio Carlos Vicente Rey a cursar sexto grado y estuvo all\u00ed hasta mitad de noveno. Ah\u00ed es donde tiene los peores recuerdos de su vida escolar. Por ejemplo, el d\u00eda en el que lo apedrearon. \u201cEst\u00e1bamos en el descanso y yo estaba en la parte de abajo de las gradas en la cancha de arena, y los que siempre me molestaban estaban arriba. Ellos agarraron piedras y como me vieron all\u00e1 abajo, empezaron a tir\u00e1rmelas. Me acuerdo porque me pegaron en la espalda y en un brazo y el resto del d\u00eda no me dej\u00f3 de doler\u201d. A causa de los problemas, continuos maltratos y burlas, comenz\u00f3 a escaparse de clase. Al llegar a casa todo era peor porque lo rega\u00f1aban y lo obligaban a volver. \u201cLloraba y los dem\u00e1s se burlaban de eso\u201d. Dedicaba entre 10 y 12 horas a ser uno de los 91 millones de usuarios que \u201cMinecraft\u201d tiene al mes. \u201cEs un juego de sobrevivir a los elementos y a las cosas, y en parte yo me sent\u00eda as\u00ed, como sobreviviendo a todo lo que me lanzaban. Era un mundo nuevo, estabas solo y no hab\u00eda nadie que estuviera molestando. No soportaba hacer otra cosa que no fuera jugar\u201d, explica Badillo. Una experiencia similar tuvo Santiago Olivares Torres en el colegio. Estudi\u00f3 en la Fundaci\u00f3n Colegio UIS, all\u00ed lo acosaban y se burlaban de \u00e9l. Casi no pod\u00eda concentrarse e incluso tuvo que asistir a clases particulares para avanzar. En 2010 pas\u00f3 a estudiar al Instituto Santa Teresita de Floridablanca, pero todo empeor\u00f3. \u201cAh\u00ed todo el  (matoneo) fue m\u00e1s fuerte, empezaron con temas de mi sexualidad. En primaria yo era el ni\u00f1o raro y feo, en bachillerato la loca, el gay. Eran cosas diferentes que dol\u00edan much\u00edsimo m\u00e1s\u201d, relata. As\u00ed, su rendimiento acad\u00e9mico toc\u00f3 fondo y perdi\u00f3 el a\u00f1o. \u201cNo hac\u00eda nada, llegaba del colegio a jugar, no pod\u00eda pensar ni concentrarme\u201d. En 2012 ingres\u00f3 al Colegio Psicopedag\u00f3gico Carl Rogers a repetir s\u00e9ptimo, pero el cambio le result\u00f3 demasiado dif\u00edcil, por lo que perdi\u00f3 nuevamente. En 2013 tuvo una nueva oportunidad y logr\u00f3 coger el ritmo necesario, adem\u00e1s empez\u00f3 a ser menos t\u00edmido y la coordinadora de la instituci\u00f3n se asegur\u00f3 de que no sucediera lo mismo que en los colegios anteriores. Por ello, Santiago, dej\u00f3 de jugar poco a poco. Hoy puede pasar semanas sin jugar, pero desea hacerlo porque es su pasatiempo. Aunque para los cuatro la relaci\u00f3n con los videojuegos comenz\u00f3 de forma espont\u00e1nea y diferente, la relaci\u00f3n a largo plazo para tres de ellos se dio en un punto com\u00fan, como una burbuja que los proteg\u00eda contra la realidad. Hoy todos sienten que han superado los infortunios del pasado y pasaron de jugar en promedio 10 horas al d\u00eda a jugar unas tres. Gracias a experiencias como estas se han implementado estrategias en la que se usan los juegos como terapia, un ejemplo es \u201cSparx\u201d,    (inteligente, positivo, activo, realista, pensamientos factor-X), destinado a ense\u00f1ar la gesti\u00f3n de las emociones por medio de una terapia cognitivo-conductual de aventuras gr\u00e1ficas de diferentes niveles, con siete m\u00f3dulos que constan de 35 a 45 minutos su recorrido y desarrollo. Donde la experiencia es similar a la definici\u00f3n de Santiago: \u201cLugares donde t\u00fa eres tu propio h\u00e9roe\u201d.", "contenido_auxiliar": "Por Estefani C. Su\u00e1rez De Abreu", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/desde-la-intimidad-del-periodismo-independiente/", "titulo": "Desde la intimidad del periodismo independiente", "fecha": "9 diciembre, 2020", "contenido": "Desde una oscura alcantarilla que pasa justo por debajo de la l\u00ednea que separa a Estados Unidos con M\u00e9xico, los periodistas Ioan Grillo y Bill Gentile reconocen, junto a la polic\u00eda mexicana, uno de los pasos de droga que utilizaban los carteles, en Nogales. En esta escena comienza la serie documental La producci\u00f3n es una idea de Bill Gentile, periodista que desde 1977 ha recorrido Latinoam\u00e9rica cubriendo los conflictos armados, como la revoluci\u00f3n sandinista y la guerra de La Contra, en Nicaragua; la revoluci\u00f3n de El Salvador, la invasi\u00f3n de Estados Unidos a Panam\u00e1 y la guerra del Golfo P\u00e9rsico, para diversos medios norteamericanos, entre ellos la revista  . En sus periplos fue viendo c\u00f3mo los periodistas ve\u00edan en la independencia un valor y un estilo de vida que ahora ha logrado documentar.\u00a0 Gentile dice que este producto es el resultado de un an\u00e1lisis que ha venido haciendo de la situaci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n y de los periodistas de sus salas de redacci\u00f3n. \u201cEst\u00e1n cerrando oficinas, est\u00e1n cortando plazas de periodistas extranjeros para no gastar dinero en el proceso de informaci\u00f3n. Como resultado de eso, los grandes medios est\u00e1n usando  , o sea los que no tienen contratos fijos, no tienen sueldo fijo, no tienen seguro. Es m\u00e1s barato pagar periodistas as\u00ed\u201d. Considera que los periodistas independientes son personas que est\u00e1n mal pagadas, desprotegidas, y no est\u00e1n organizadas como gremio, as\u00ed que se dio a la tarea de dedicar unas vacaciones de verano para viajar a la frontera a retratar la historia de sus colegas en esa zona que cuenta con una alta tasa de delincuencia, especialmente producida por los carteles del narcotr\u00e1fico y los \u2018coyotes\u2019, gente que se dedica a pasar inmigrantes ilegales a Estados Unidos. Escogi\u00f3 M\u00e9xico porque all\u00ed fue donde conoci\u00f3 el oficio del independiente, y all\u00ed comenz\u00f3 su carrera profesional, en 1977. Tambi\u00e9n la seleccion\u00f3 por la variedad de historias que se pueden contar en la zona de frontera, y porque este pa\u00eds es un centro de periodistas que cubren toda Centroam\u00e9rica, el Caribe y Suram\u00e9rica.\u00a0 En el documental, Gentile emple\u00f3 su t\u00e9cnica de \u2018periodismo de mochila\u2019. Se fue acompa\u00f1ado por uno de sus estudiantes de la American University, de Washington, en donde es profesor. Su equipo era sencillo: una c\u00e1mara de video, un equipo de micr\u00f3fonos y un par de luces port\u00e1tiles, adem\u00e1s de su iPhone 6, el mismo con el que hizo un reportaje en la selva amaz\u00f3nica ecuatoriana para la cadena Univisi\u00f3n. Llegaron a recorrer la zona fronteriza en Nogales. Se fueron como independientes a contar las historias de sus colegas independientes. \u201cParte de la belleza de ser periodista, especialmente de ser  , es que uno puede dedicar su tiempo, su talento, su trabajo, sus riesgos, las cosas los temas las situaciones que nos interesan, que son parte de nuestra constituci\u00f3n permanente, que son parte de nuestras creencias, de nuestros valores\u201d, dice. Y subraya el caso de la periodista Janeth Jarman, quien realiz\u00f3 un reportaje acerca de las parteras, \u201cporque se identifica con esas personas y le interesa c\u00f3mo ellos sobreviven en un pa\u00eds en que las instituciones no sirven para proteger a las mujeres que est\u00e1n en el campo, por ejemplo. Ella quer\u00eda dar respuestas, mejorar esa situaci\u00f3n, no solo para las mujeres en M\u00e9xico sino para cualquier mujer que viera su pel\u00edcula\u201d. Tambi\u00e9n surge el tema de la estabilidad econ\u00f3mica, ya que este tipo de periodistas trabaja por encargo (productos solicitados por los medios de comunicaci\u00f3n), y otras veces realizando producciones a riesgo propio para, una vez terminadas, ofrecerlas a medios que las quieran comprar. \u201cEs una negociaci\u00f3n que uno hace cuando llega a cierto punto de profesionalismo y seguridad econ\u00f3mica\u201d, dice. Tambi\u00e9n lo ve como una oportunidad para salir de la manipulaci\u00f3n o censura que puede sufrir un reportero en un medio con intereses pol\u00edticos y econ\u00f3micos. \u201cEn el documental est\u00e1 el reportero Grillo, que trabajaba con New York Times, pero \u00e9l sent\u00eda que ten\u00eda las esposas en las manos todo el tiempo. Lleg\u00f3 a un nivel de experiencia con el oficio, con el idioma, con las fuentes, y dijo, \u2018ya no. Me voy a salir de eso. Son mariposas (esposas) de oro\u2019, se las quit\u00f3 y se fue a ser   (\u2026) en la pel\u00edcula los dos americanos en M\u00e9xico, Dominic (Bracco) y Meghan (Dhaliwal) est\u00e1n haciendo el mismo balance, buscando c\u00f3mo independizarse, pero a la vez pagando las cuentas para poder comer y sobrevivir\u201d.\u00a0 El periodista norteamericano ve su oficio como un an\u00e1lisis constante y como un reflejo de s\u00ed mismo en cada historia que reporta, \u201cpara autoexaminar y para llegar a una conclusi\u00f3n de cu\u00e1les son las cosas que a uno le importan. Es el proceso de cambio continuo, porque uno tiene que estar reflejando por qu\u00e9 estoy haciendo esto, c\u00f3mo involucrarme con esta historia, c\u00f3mo esto refleja mis valores, lo que me importa en la vida, c\u00f3mo me define\u201d. El proyecto de serie documental contempla nuevos cap\u00edtulos que muestren el trabajo de periodistas independientes en Brasil, Tailandia, Sud\u00e1frica y norte de \u00c1frica, \u201cque son lugares como M\u00e9xico, un centro de informaci\u00f3n y redes de periodismo\u201d. \u201cFreelancers M\u00e9xico\u201d es distribuido en Am\u00e9rica Latina, el Caribe, el Medio Oriente y norte de \u00c1frica.\u00a0", "contenido_auxiliar": "Por Javier Ferreira / ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/encuentro-desahogo-antun-ramos-consuelo-gonzalez-perdomo-jenny-castaneda/", "titulo": "Un encuentro para el desahogo: Ant\u00fan Ramos, Consuelo Gonz\u00e1lez de Perdomo y Jenny Casta\u00f1eda", "fecha": "15 septiembre, 2015", "contenido": "\u00bfA qu\u00e9 hora llega Ant\u00fan y Consuelo? \u00bfVos los conoc\u00e9s? Los he visto en la televisi\u00f3n, pero nunca en persona\u201d. Tres horas despu\u00e9s de su arribo a Bucaramanga, proveniente de Puerto Triunfo, Antioquia, Jenny Casta\u00f1eda se dispone a recorrer la Feria del Libro de Bucaramanga, Ulibro. Cuando pasa por el estand de la revista  , ve que el libro \u201cReconciliaci\u00f3n, el gran desaf\u00edo de Colombia\u201d est\u00e1 a la venta. \u201cMi historia est\u00e1 en la p\u00e1gina 88. Aparezco junto a   (jefe paramilitar que se acogi\u00f3 a la ley de Justicia y Paz en 2006, y est\u00e1 en la c\u00e1rcel La Picota, en Bogot\u00e1)\u201d. Jenny Castellanos pide a la vendedora que lo abra para reconocer, una vez m\u00e1s, que su testimonio como v\u00edctima del conflicto armado s\u00ed se plasm\u00f3 para la historia. Sin embargo, no lo consigue. Le dijeron que debe comprar el ejemplar. El recorrido transcurre sin novedad. Se acercan las 7:00 de la noche del mi\u00e9rcoles 26 de agosto y Jenny se despide del grupo que la acompa\u00f1a, no sin antes dar algunas declaraciones a una emisora local. \u201c\u00bfC\u00f3mo va el proceso de reconciliaci\u00f3n con los paramilitares de las , liderados por Isaza, alias \u2018El Viejo\u2019, y Oliverio Isaza, alias \u2018Terror\u2019, entre 1997 y 2006?\u201d. \u2018El Viejo\u2019, quien adem\u00e1s de ser uno de los actores armados m\u00e1s sanguinarios en los \u00faltimos 20 a\u00f1os en Colombia, especialmente en las tierras del corregimiento Las Mercedes, de Puerto Triunfo, tambi\u00e9n es recordado en Antioquia por enfrentarse al narcotraficante Pablo Escobar, con un grupo de por lo menos 900 hombres. Incluso, algunos lo describen como el \u2018Tirofijo\u2019 de las Autodefensas Unidas de Colombia (AUC). Se desmoviliz\u00f3 en 2006, pero como asegura Casta\u00f1eda en su entrevista, no ha podido descansar en paz. \u201cDice que la muerte de mi mam\u00e1 (Damaris Mej\u00eda) es la que m\u00e1s le ha costado. Y le creo, porque para asesinarla \u00e9l no tuvo una excusa. Ella era una l\u00edder que defend\u00eda a la comunidad de mi pueblo, era inocente. \u00c9l mataba al vago, al marihuanero, al mechudo, al gay\u2026 Le pesa tanto su muerte que me llama desde la c\u00e1rcel \u2013La Picota\u2013 y me dice que le teme a la muerte. Ojal\u00e1 que no muera. Tenemos un proyecto en com\u00fan: una fundaci\u00f3n para ayudar a las v\u00edctimas del conflicto, como parte del proceso de reconciliaci\u00f3n\u201d. \nLa conversaci\u00f3n en el lobby del hotel Tryp Bucaramanga transcurre sin alg\u00fan suceso. El sacerdote Ant\u00fan Ramos (recordado por enfrentar la   en mayo de 2002), proveniente de Quibd\u00f3, llegar\u00e1 una hora antes del arribo de Consuelo Gonz\u00e1lez de Perdomo (secuestrada en el Huila por las FARC en 2001, cuando era congresista, y liberada siete a\u00f1os despu\u00e9s, gracias a un comisi\u00f3n humanitaria). Tambi\u00e9n se sabe que el periodista Juan Gonzalo Betancur est\u00e1 en camino, y que despu\u00e9s de una cena, Jenny Casta\u00f1eda regresar\u00e1 al hotel. Un hombre con \u2018pinta\u2019 de basquetbolista se acerca a la recepci\u00f3n. \u201cSoy Ant\u00fan Ramos\u201d. La emoci\u00f3n de los presentes no dio espera. Alguien exclam\u00f3: \u201cLleg\u00f3 el \u00e1ngel de Bojay\u00e1\u201d. El periodista Juan Carlos Ord\u00f3\u00f1ez, de  , no quiso esperar e inici\u00f3 su entre- vista. \u201cLl\u00e1mame Ant\u00fan, no pasa nada\u201d, comenta el p\u00e1rroco de 41 a\u00f1os. Y se lanzaron varias preguntas: \u201c\u00bfC\u00f3mo ha podido superar el horror de la guerra en el Choc\u00f3?\u201d. Ramos no titubea al responder: \u201cEl que guarda rencor est\u00e1 enfermo\u201d. Llega Jenny Casta\u00f1eda. El rostro se le ilumina al conocer al padre Ant\u00fan Ramos. Toma asiento y lo escucha una a una sus palabras. \u201cEl perd\u00f3n no se puede condicionar, moralmente tu perdonas o no, pero lo vemos como una estrategia pol\u00edtica, de hacerlos ir all\u00e1 (Bojay\u00e1) para que sientan la verg\u00fcenza y el dolor frente a la comunidad\u201d. El p\u00e1rroco se refiere al secretariado de las   que se encuentra en la mesa de negociaci\u00f3n con el Gobierno, en Cuba. Anuncia que dentro de pocos meses, hombres como  \u2019 ir\u00e1n al pueblo que un d\u00eda masacraron y que el pa\u00eds entero conoci\u00f3, cuando se supo que en un enfrentamiento entre paramilitares y guerrilleros de las FARC, se hab\u00eda lanzado un cilindro bomba dentro de una iglesia y que hab\u00eda muerto, por lo menos, el 10 % de su poblaci\u00f3n (para la \u00e9poca eran 1.100 habitantes). Se habla del fallecimiento de 49 ni\u00f1os, decenas de mujeres embarazadas y 26 miembros de una misma familia, cuyos cuerpos quedaron mutilados por el estallido. Seg\u00fan Ramos, el horror de la guerra hizo que muchos hombres de los bandos enfrentados se recriminar\u00e1n y llorar\u00e1n por lo ocurrido. Fueron al menos 200 personas las que perecieron en ese lugar. El p\u00e1rroco asegura que las cifras oficiales hablan de 89, en otros se informes dice que fueron 119 , pero para el pueblo de Bojay\u00e1 no fue as\u00ed. Adem\u00e1s, 14 a\u00f1os despu\u00e9s de lo ocurrido, se ha perdido el rastro de varios habitantes del municipio, quienes ese d\u00eda estuvieron buscando refugio en la iglesia durante el enfrentamiento. Sonriente y elegante entra Consuelo Gonz\u00e1lez de Perdomo, l\u00edder pol\u00edtica del Huila, cuya imagen frente al  \u2019, encerrada en aquellos recintos que las FARC llam\u00f3 \u201cc\u00e1rceles del pueblo\u201d, tras varios a\u00f1os de secuestro (de septiembre de 2001 a enero de 2008), le dio la vuelta al mundo. En cautiverio, la guerrilla la declar\u00f3 a ella y a otros secuestrados como presos pol\u00edticos. La guerrilla les dijo que mientras \u201c\u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez fuera presidente, no hab\u00eda nada que hacer, que solo ser\u00edan liberados por hechos pol\u00edticos\u201d, y que ten\u00edan todo listo para dejarlos a\u00f1os en cautiverio, mientras no se diera una negociaci\u00f3n entre las partes. \u201cQu\u00e9 gusto conocerlo padre Ant\u00fan. \u00bfUsted estuvo en  ? \u00bfC\u00f3mo le fue?, pregunta la excongresista. En ese momento llega al hotel el periodista Betancur. En medio de abrazos se da inicio al encuentro. Tres de las v\u00edctimas m\u00e1s emblem\u00e1ticas de Colombia y que ahora viajan por el mundo llevando el mensaje de la reconciliaci\u00f3n encontraron un espacio para desahogarse una vez m\u00e1s. En ellos, los relatos act\u00faan como b\u00e1lsamo para el alma. \u00bfInterrumpirlos? \u00a1Jam\u00e1s! Es preferible guardarse la emotividad y limpiarse las l\u00e1grimas con tal disimulo, para no parecer d\u00e9bil frente a una guerra que ha pasado ante los ojos de 44 millones de colombianos, y que hoy d\u00eda muchos quieren desdibujar con la polarizaci\u00f3n. \n  relata: \u201cCuando viaj\u00e9 a La Habana (diciembre de 2014), me recibi\u00f3 \u2018Joaqu\u00edn G\u00f3mez\u2019. Estaba de civil y casi no lo reconozco. En la delegaci\u00f3n iban nueve v\u00edctimas. Todos nos preguntamos: \u00bflos odiamos o llegamos y los abrazamos? La reuni\u00f3n con el secretariado de las FARC fue desde las 6:00 de la tarde hasta la 1:00 de la ma\u00f1ana. Les dije que estaba en Cuba porque las FARC hab\u00edan asesinado a mi mam\u00e1, a mis feligreses en mi iglesia (ambos hechos ocurridos en 2002), y porque los quer\u00eda abrazar, porque todo esto debe ser distinto.  se sent\u00f3 a mi lado. Ten\u00eda los ojos llorosos. A \u2018Catatumbo\u2019 le pas\u00f3 lo mismo, y a \u2018Pablo Atrato\u2019 se le quebr\u00f3 la voz. \u2018Jes\u00fas Santrich\u2019 puso su mano en mi hombro\u2026 Sal\u00ed fortalecido de all\u00ed. Creo que el odiar no nos lleva a nada\u201d. Jenny Casta\u00f1eda cuenta que entendi\u00f3 la importancia del perd\u00f3n el d\u00eda que so\u00f1\u00f3 con su mam\u00e1 y \u00e9sta le dijo que deb\u00eda buscar a Isaza y perdonarlo. \u201cGuardaba odio en mi coraz\u00f3n, pero al verme sola, encerrada en una cl\u00ednica, en medio del tratamiento contra el c\u00e1ncer de tiroides, conclu\u00ed que no deb\u00eda odiar. Isaza me mand\u00f3 a llamar de la c\u00e1rcel. Le llev\u00e9 cobijas a \u00e9l y a sus hombres. Ten\u00edan la imagen de la virgen de Guadalupe. Nos abrazamos, lloramos e hicimos un pacto. Empezamos de cero. No ha sido f\u00e1cil, pero una buena estrategia es desarmar el lenguaje. Antes le dec\u00eda \u201cel viejo hijuetantas\u201d, ahora lo llamo \u201cse\u00f1or Ram\u00f3n\u201d. Y ah\u00ed voy\u201d. Consuelo Gonz\u00e1lez interrumpe: \u201cUno concluye que tiene sentido eternizarse en un sentimiento tan negativo como el odio. En mi caso, no disfruto una libertad completa. La gente cree que porque la mayor\u00eda de v\u00edctimas estamos facilitando el proceso de paz, salimos con el s\u00edndrome de Estocolmo. Un d\u00eda le pregunt\u00e9 a un se\u00f1or que si sab\u00eda qu\u00e9 era eso, y no me respondi\u00f3. Es muy dif\u00edcil con la polarizaci\u00f3n. Si uno va a un sitio y habla algo, no deja de escuchar comentarios: \u201cen siete a\u00f1os la convencieron\u201d. Y qu\u00e9 se conoce en el cautiverio: una ausencia del Estado que obliga a que muchos tomen las armas\u201d. A diferencia del p\u00e1rroco Ramos, Gonz\u00e1lez de Perdomo narra que su visita a La Habana no fue tan emotiva. \u201cEn la delegaci\u00f3n que fui, las   no nos pidieron perd\u00f3n, o al menos no lo hicieron como con las v\u00edctimas de Bojay\u00e1. En la intervenci\u00f3n, \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019, vocero de la guerrilla, dijo que fue muy doloroso escuchar algunas historias. \u2018Pablo Catatumbo\u2019 expres\u00f3 que con mi intervenci\u00f3n dej\u00e9 clara la situaci\u00f3n que vive el pa\u00eds. Y nada m\u00e1s\u201d. Y contin\u00faa dando detalles sobre el encuentro. \u201cFuimos 12 v\u00edctimas, todas las acciones victimizantes representadas. Cuando me preguntaron si pod\u00eda viajar a Cuba, me aclararon que no hab\u00eda libreto, que pod\u00eda decir lo que pensaba. Escuch\u00e9 otras historias y uno reconoce que la suya no fue tan terrible. El pa\u00eds no sabe qu\u00e9 es la guerra. S\u00e9 de historias, incluso, de mujeres desmovilizadas. A una la hicieron abortar y el feto se lo lanzaron a los perros. Cuando escucho a los que se oponen a la reconciliaci\u00f3n, no lo puedo creer\u201d. \nLleg\u00f3 la hora de la despedida, pero Ramos contin\u00faa con su relato. En el Choc\u00f3 existen historias cuyas protagonistas han sido madres que se arrodillan y le piden a los paramilitares que no maten a sus hijos, que al menos les dejen uno vivo. Todo frente a la mirada de un hombre armado que sonr\u00ede. Agrega que militares han criticado su trabajo, pero \u201cla guerra no tiene sentido para m\u00ed\u201d. \u201cDec\u00edan: se fue el padre Ant\u00fan a reunirse con sus camaradas\u201d. Eran comentarios muy fuertes. Con la Di\u00f3cesis de Quibd\u00f3 denunci\u00e1bamos todos los d\u00edas a qui\u00e9n fuera, paramilitares, guerrilleros, Ej\u00e9rcito, a quien afectara a la comunidad, pero no se puede negar que siempre han querido deslegitimar el trabajo que hacemos y las denuncias. Alias \u2018El Alem\u00e1n\u2019 \u2013quien me llam\u00f3 porque quiere que hablemos\u2013 dec\u00eda que la Iglesia impidi\u00f3 la expansi\u00f3n paramilitar, pues ese era su proyecto\u201d. El agotamiento se refleja en Jenny Casta\u00f1eda, sin embargo, no detiene su relato. Asegura que hace 14 a\u00f1os se bajaron las banderas de la lucha armada en Puerto Triunfo, que gracias a su trabajo, Isaza reconoci\u00f3 340 v\u00edctimas. \u201cEn una audiencia de Justicia y Paz, en el coliseo del pueblo, \u2018El Viejo\u2019, \u2018Terror\u2019 y el resto de paramilitares lloraron y pidieron perd\u00f3n. Les hice jurar que no tomar\u00edan represalias en contra de las v\u00edctimas. En la tarima, frente a los hombres que tanto da\u00f1o nos causaron, nos abrazamos. Ese fue nuestro pacto de reconciliaci\u00f3n\u201d. Uno de los empleados del hotel interrumpe. La cena de los invitados est\u00e1 lista. Son las 10:30 de la noche.  expresa que decidi\u00f3 no vivir el resto de su vida como esclava de la guerrilla, odi\u00e1ndolos. \u201cS\u00e9 qui\u00e9nes son, que han sido crueles y criminales, pero por qu\u00e9 no le apostamos a su revisi\u00f3n, a trabajar en el perd\u00f3n\u201d. En ese momento mira al sacerdote Ant\u00fan y le dice una \u00faltimas palabras: \u201cLas v\u00edctimas no tenemos un estrato, pero lo que ocurri\u00f3 en Bojay\u00e1 no hay c\u00f3mo describirlo. En la visita a La Habana, \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019 se sent\u00f3 a mi lado. No esper\u00e9 su abrazo (risas). Solo me pregunt\u00f3 si hab\u00eda tenido que caminar mucho en la selva durante el secuestro. Le respond\u00ed que s\u00ed. Y nada m\u00e1s. Mi proceso es m\u00e1s fuerte a\u00fan, esto no va a detener mis objetivos. El pa\u00eds no tiene ni idea de lo que han tenido que enfrentar miles de colombianos\u201d. \n", "contenido_auxiliar": "Ram\u00f3n Isaza  Autodefensas Campesinas del Magdalena Medio El encuentro masacre de Bojay\u00e1 FARC \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019, \u2018Pastor Alape\u2019, \u2018Pablo Catatumbo\u2019, \u2018Jes\u00fas Santrich\u2019, \u2018Sim\u00f3n Trinidad\u2019, \u2018Marco Le\u00f3n Calarc\u00e1\u2019, \u2018Joaqu\u00edn G\u00f3mez\u2019 y \u2018Andr\u00e9s\u00a0  v\u00edctimas \u2018Mono Jojoy La Habana Llega el perd\u00f3n Ant\u00fan Ramos  \u2018Pastor Alape\u2019 FARC Y pese a todo\u2026 el perd\u00f3n Consuelo Gonz\u00e1lez Por Xiomara K. Monta\u00f1ez M.  ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/la-paz-del-pais-pasa-por-remediar-todas-las-situaciones-de-injusticia-y-de-exclusion/", "titulo": "\u00abLa paz del pa\u00eds pasa por remediar todas las situaciones de injusticia y de exclusi\u00f3n\u00bb", "fecha": "1 febrero, 2016", "contenido": "\n \nLlegado el proceso de paz a la parte final, en la que se negociar\u00e1n el punto tres y\u00a0seis de la agenda, referidos al fin del conflicto y la implementaci\u00f3n, verificaci\u00f3n y refrendaci\u00f3n de los acuerdos, respectivamente, se hace necesario analizar lo alcanzado hasta ahora en lo que ser\u00eda el \u00fanico proceso de paz exitoso con las Farc (Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia \u2013 EP) despu\u00e9s de tres intentos fallidos. Esto tendr\u00eda como resultado el fin de una confrontaci\u00f3n que alcanza 60 a\u00f1os, la m\u00e1s larga del continente americano. Igualmente, es importante que se conozca, por medio de la voz de los que han dedicado su vida a analizar las guerras, su negociaci\u00f3n pol\u00edtica y el posconflicto, lo que se vendr\u00eda para el pa\u00eds en materia de reconciliaci\u00f3n, y las consecuencias y rutas a seguir ante la no refrendaci\u00f3n de los acuerdos, o en t\u00e9rminos generales, el incumplimiento de lo pactado por las partes. Si bien es cierto que la negociaci\u00f3n se adelanta con actores armados, el posconflicto y la paz estable y duradera tambi\u00e9n depender\u00e1n del cambio de una cultura de la palabra armada a la deliberaci\u00f3n de las ideas. Pedro Valenzuela Gruesso, polit\u00f3logo y doctor en investigaci\u00f3n de Conflictos y Paz de la Universi- dad de Uppsala, en Suecia, asegura que esta ha sido una \u201coportunidad tentadora\u201d, que le ha permitido a\u00a0rrilla superar aquel discurso que solo hace referencia a la dejaci\u00f3n de armas.\u00a0Finalmente, como a\u00f1ade el tambi\u00e9n director del Instituto de Derechos Humanos y Construcci\u00f3n de Paz de la Pontificia Universidad Javeriana de Bogot\u00e1, es la oportunidad para hacer memoria, de replantear el papel de las Fuerzas Militares, de medir qu\u00e9 tan tolerante se puede ser frente a un desmovilizado que regresa a la vida civil y que le interesa dar su testimonio, que el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln) tambi\u00e9n emprenda un proceso de paz y\u00a0especialmente, qu\u00e9 tan comprometidos est\u00e1n los colombianos con la refrendaci\u00f3n de lo acordado y con la paz, ya que como ha ocurrido en otros procesos en el mundo, esto puede ser rechazado por los ciudadanos en las urnas. \nEn t\u00e9rminos comparativos, el proceso con las Farc (Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia \u2013 EP) ha seguido un curso con complicaciones como todos los procesos de paz, pero con unos tiempos bastante aceptables en comparaci\u00f3n con otros, con puntos\u00a0de agenda que son importantes no solo para los actores de la guerra sino para el pa\u00eds, con una partici- paci\u00f3n internacional de decidido apoyo, con acuerdos que se han logrado en tiempos relativamente cortos considerando que ha sido un conflicto violento, destructivo y de d\u00e9cadas de duraci\u00f3n. Hago un balance positivo.\u00a0Ha habido unos cambios en el contexto del conflicto que han llevado a ambas partes a decir que lleg\u00f3 la hora de la negociaci\u00f3n. Creo que buena parte de la poblaci\u00f3n colombiana le atribuye esto al de- bilitamiento militar de las Farc, pero ese es solo uno de los puntos. Tenemos muchos casos en la historiadeconflictosydeguerras en donde el actor m\u00e1s d\u00e9bil contin\u00faa en la ofensiva durante\u00a0d\u00e9cadas porque tiene la capacidad de resistir, y las Farc, sin duda, lo tiene. Creo que desde la perspectiva de esta guerrilla han entendido que un triunfo armado es imposible, porque las condiciones no se han dado, ha habido rechazo a la lucha armada.\u00a0Considero que la diferencia entre el gobierno de Juan Manuel Santos y el del expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez es que el \u00faltimo estaba exigiendo la rendici\u00f3n de las Farc, y esto era una condici\u00f3n inaceptable para ellos. La diferencia con el presidente Santos es en\u00a0lo que la literatura se conoce como una oportunidad tentadora, que les ha dado el chance de traer el conflicto armado a su fin de una manera digna, mediante un proceso de negociaci\u00f3n real, no solo mediante la exigencia de la entrega de las armas y la oferta de unos procesos de reinserci\u00f3n. Ah\u00ed se est\u00e1n negociando puntos en la agenda que aunque son reducidos en comparaci\u00f3n con la agenda del Cagu\u00e1n (eran 12 puntos) son absolutamente claves para el pa\u00eds y para lo que ha sido el objetivo pol\u00edtico de las Farc. \u00a0 \nSi toca lo estructural. Lo toca por lo menos en la parte agraria. Claro, si se mira la agenda del Cagu\u00e1n, lo que se encuentra es un documento reducido en cinco puntos, pero son claves y sustanciales: la cuesti\u00f3n agraria, la participaci\u00f3n pol\u00edtica, la dejaci\u00f3n de las armas, los cultivos il\u00edcitos, son puntos que m\u00e1s o menos capturan en una f\u00f3rmula general una buena parte de los puntos que estaban en la agenda del Cagu\u00e1n, que no eran agenda porque estos s\u00ed son una agenda. Lo otro eran unos puntos demasiado espec\u00edficos de negociaci\u00f3n. \nComo lo plantea la literatura, cuando se ha estado tantos a\u00f1os en guerra se van acumulando unas consecuencias y costos que no son f\u00e1ciles de medir. Tienen que ver mucho con la memoria, se siente como una traici\u00f3n a la memoria de los ca\u00eddos en combate al entrar a negociar con quien se ha enfrentado en la guerra. Hay otros costos en t\u00e9rmino de que se han dedicado los mejores a\u00f1os de la vida, pues tantos j\u00f3venes que han ingresado a la guerrilla convencidos que el proyecto de cambio deb\u00eda hacerse a trav\u00e9s de las armas y viene un comandante\u00a0a decirles que esa era la estrategia equivocada cuando son personas de 50 y 60 a\u00f1os. Esto tiene que se un golpe muy duro. Esto en t\u00e9rminos de los combatientes, la verdad no s\u00e9 c\u00f3mo plantearlo en t\u00e9rminos del Estado. Tendr\u00eda que pensarlo mucho m\u00e1s. \nHay que verlo en perspectiva comparada. No hay proceso de paz que conozca donde todos los actores armados se desmovilicen, ni siquiera en un proceso como el del M-19 (Movimiento 19 de abril) que consideramos exitoso. Siempre qued\u00f3 una incidencia que fue el \u2018Jaime Bateman Cay\u00f3n\u2019, as\u00ed como del Epl (Ej\u00e9rcito Popular de Liberaci\u00f3n) qued\u00f3 la disidencia de \u2018Francisco Caraballo\u2019. A lo que podemos aspirar y a lo que aspiro yo es que los comandantes de las Farc tengan el suficiente ascendiente sobre sus tropas, que crean que esta es la decisi\u00f3n acertada y que por ende, el grueso se desmovilice. Van a quedar disidencias, algunas motivadas por razones pol\u00edticas que no est\u00e1n de acuerdo con lo que se pact\u00f3 en La Habana (Cuba), que son demasiadas concesiones sin unos profundos cambios estructurales, y otros sectores de las Farc que ya est\u00e1n muy descompuestos, entre otras cosas, por la forma de reclutamiento que han tenido en algunos a\u00f1os, que ha sido forzado. Esos sectores m\u00e1s criminalizados, creo, van a terminar en alianzas con grupos criminales. En este momento existen estas alianzas y es probable que ellos se queden en las monta\u00f1as como miembros de organizaciones netamente criminales a las que habr\u00e1 que combatir por m\u00e9todos policiales.\u00a0Buena parte de los reinsertados que deciden volver a las armas lo hacen justamente por el rol del Estado no es lo suficientemente bueno, los esquemas de reinserci\u00f3n y de rehabilitaci\u00f3n son incompletos, no se cumplen todas las promesas que se han hecho. El Estado tiene que estar muy pendiente de c\u00f3mo dise\u00f1a el proceso\u00a0de reinserci\u00f3n de estos combatientes, porque muchos van a volver a las monta\u00f1as. No ser\u00e1 un porcentaje grande, ni siquiera ha ocurrido eso con los paramilitares, se reestima que entre un 12 y 15 % de los que entraron a los programas de la reinserci\u00f3n han regresado a las armas. En el caso de las Farc, me imagino que van a ser muy particulares y que no les van a servir los esquemas de reinserci\u00f3n que est\u00e1n funcionando en este momento. Tampoco se puede desconocer el incumplimiento del Estado, los asesinatos de l\u00edderes desde Rafael Uribe, Carlos Pizarro, Guadalupe Salcedo. \u00bfEn reali- dad existen garant\u00edas para esta guerrilla? \nSi fuera militante de las Farc estar\u00eda nervioso de entregar las armas, porque no tenemos una tradici\u00f3n de cumplimiento de los acuerdos. Ellos tienen muchas experiencias para decir entregamos las armas y a nuestros l\u00edderes los asesinan. A las Farc les tiene que estar pesando, como una espada de Damocles, lo que ocurri\u00f3 con la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica (UP). Tiene que haber mucho nerviosismo en sus filas, si de verdad van a respetar sus vidas y si el Estado les va a cumplir sobre todo porque no es un Estado homog\u00e9neo, es d\u00e9bil en muchas partes del pa\u00eds, y hay otros actores armados que no van a hacer parte del proceso. Creo que sus vidas est\u00e1n en peligro, por lo menos para una parte\u00a0de los combatientes. Por eso van\u00a0a ser importantes los esquemas de reinserci\u00f3n, lo que se ha hablado de reinserciones individuales y no mucho m\u00e1s colectivas. Es un riesgo y ellos tienen que estar pens\u00e1ndolo. \nEste es uno de los puntos m\u00e1s controversiales de todos los proceso de paz que he estudiado, porque todas estas guerras se presentan en sociedades con muchas inequidades y exclusi\u00f3n. En \u00c1frica se hac\u00eda la comparaci\u00f3n del ingreso per c\u00e1pita de las comunidades, cu\u00e1nto se invierte por cada combatiente reinsertado, y eso gener\u00f3 reacciones muy desfavorables. Y esa cr\u00edtica: \u201cnunca hicimos nada y resulta que ahora les van a dar educaci\u00f3n o cualquier cosa\u201d, no favorece. Por eso se han ido promoviendo m\u00e1s esquemas de reinserci\u00f3n en donde se beneficie la comunidad receptora y no solo el combatiente reinsertado. Por ejemplo, en esos esquemas que estamos desarrollando de paz territorial puede ser una buena iniciativa. Estos combatientes vuelven aqu\u00ed, pero los beneficiados no son solo para ellos sino para toda la comunidad, porque si no eso genera resentimiento y lo explotan sectores pol\u00edticos opuestos a los procesos. \nEs crucial que la comandancia de las Farc tenga la suficiente ascendencia sobre las tropas, de convencerlos de que esa es la decisi\u00f3n. He o\u00eddo que en algunas regiones ha habido escepticismo por parte de las tropas frente a lo se est\u00e1 negociando en La Habana. Es importante que vengan, socialicen y convenzan, porque de lo contrario se podr\u00e1 firmar el acuerdo y muchos no lo van a poder acatar. \nEl principio b\u00e1sico es que no todas las regiones han experimentado el conflicto de las misma manera ni en las mismas modalidades ni la misma intensidad, y por ende, ni con las mismas consecuencias. Es un reconocimiento de que hay que adaptar las f\u00f3rmulas generales a las necesidades y las realidades regionales. Creo que es importante no solo tratar de bajar ese principio a las bases de una manera impositiva, es decir, que en las regiones simplemente se va a desarrollar lo que se pact\u00f3 en La Habana, sino que la traducci\u00f3n, la materializaci\u00f3n de esa f\u00f3rmula general, realmente cuente con los insumos de la sociedad civil y de otros sectores, para dar respuesta a la f\u00f3rmula general, pero respondiendo a las particularidades de cada regi\u00f3n. \nA lo que tenemos que apuntar, sin duda, es a lograr una justicia retributiva en el pa\u00eds. Por m\u00e1s que digan ciertos sectores que la violencia y la exclusi\u00f3n no tiene nada que ver con la violencia eso es una afirmaci\u00f3n parcialmente cierta. Es cierto que la pobreza y la exclusi\u00f3n no conducen directamente a la violencia, pero con otra serie de circunstancias se van concatenando y llevan a este resultado. Buena parte de los conflictos en todo el mundo tienen que ver con eso. Sin duda la paz del pa\u00eds pasa por remediar todas estas situaciones de injusticia y de exclusi\u00f3n. Eso no significa que si no la remediamos va a haber otra guerrilla, que normalmente lo que ha ocurrido es que se generan m\u00e1s fen\u00f3menos de criminalidad com\u00fan que ya no apuntan a un proyecto com\u00fan de reforma del Estado \nNo partimos de cero, partimos desde un punto mucho m\u00e1s avanzado que muchas otras sociedad del posconflicto, porque a lo largo del conflicto se han venido recogiendo testimonios de lo ocurrido. Lo han venido haciendo instituciones del Estado, las oeneg\u00e9s, instituciones internacionales, hay un acumulado de testimonio y documentaci\u00f3n que va a ser importante, pero hay que ser un poco realistas, en un conflicto de sesenta a\u00f1os decirle a todas las v\u00edctimas exactamente lo que\u00a0pas\u00f3 con sus seres queridos ser\u00e1 imposible, creo que un riesgo es el temor que puede haber a testificar, porque como lo dec\u00edamos antes, no es que aqu\u00ed se acab\u00f3 la violencia, hay actores que intentaran impedir que salgan la luz los hechos. Creo que una cosa importante en la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Hist\u00f3rica es el amplio mandato que se le ha dado, se puede investigar todo lo que ocu- rri\u00f3 en el conflicto por parte de todos los actores armados. Hay que crear las condiciones que faciliten la recopilaci\u00f3n de testimonios. \nMe preocupa un poco ese aspecto. De acuerdo a las encuestas a las que he tenido acceso, no hay un esp\u00edritu muy conciliador. La gente s\u00ed quiere que se acabe la guerra, pero no se muestra muy dispuesta digamos a aceptar en su seno a los que han sido miembros de los grupos armados. Ah\u00ed existe un espacio importante en el que se puede trabajar, est\u00e1 el rol del Estado, de los empresarios que deben darles trabajo. Es preocupante porque en la sociedad colombiana no somos muy tolerantes, vemos con temor o con disgusto al que piensa diferente, a quien aboga por un proyecto de organizaci\u00f3n social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica diferente. Eso es lo m\u00e1s dif\u00edcil, c\u00f3mo transformamos esas culturas de intolerancia, eso es lo que va a tomar mucho tiempo. Lo que se puede hacer inmediatamente es, por lo menos, garantizar que no van haber retaliaciones ni ciclos de venganza. \u00a0 \nCuando hablamos de reconciliaci\u00f3n tenemos varios problemas. Uno es la conceptualizaci\u00f3n porque parece que estamos hablando de reconciliaci\u00f3n en diversos niveles, y eso implica mecanismos si no teolog\u00eda diferente. Una cosa es hablar de reconciliaci\u00f3n a nivel macro en t\u00e9rminos de, por ejemplo, pura coexistencia pac\u00edfica, donde no hay ni siquiera un\u00a0reconstituci\u00f3n de las relaciones entre v\u00edctima y victimario (de no agredirse), pero en alg\u00fan otro nivel, a nivel m\u00e1s micro, en algunos casos ser\u00e1 posible lograr una relaci\u00f3n entre victimario y perpetrador, en otros casos es imposible identificar el perpetrador. La gente puede tener una noci\u00f3n gen\u00e9rica de qui\u00e9n fue el victimario, pero no exactamente qui\u00e9n de ellos lo hizo. Es importante entender todas las perspectivas de las v\u00edctimas frente al perd\u00f3n porque var\u00edan much\u00edsimo. Un cree que es imposible para ellos perdonar pero a muchas no les interesa la cuesti\u00f3n de la justicia retributiva, punitiva para los perpetradores. Est\u00e1n m\u00e1s interesados en la restituci\u00f3n, la reparaci\u00f3n, en las garant\u00edas de no repetici\u00f3n, que los dejen rehacer sus proyectos de vida, y muchas v\u00edctimas son capaces de perdonar, otras no. Creo que a ese nivel micro depende de las v\u00edctimas. Muchas ver\u00e1n el rehusarse como parte de su dignidad, y eso hay que\u00a0entenderlo y respetarlo. Para no repetir lo que pas\u00f3 en Sud\u00e1frica, donde buena parte de las v\u00edctimas se sent\u00edan revictimizadas, pues hubo tanto \u00e9nfasis en el perd\u00f3n desde una perspectiva cristiana por Desmond Tutu y Nelson Mandela, que muchos no fueron capaces de perdonar, su opci\u00f3n es por supuesto no tomar venganza, pero no realmente perdonar al adversario. \nHay sociedades que prefieren olvidar. Uno de los problemas en el descubrimiento de la verdad despu\u00e9s de la\u00a0guerra civil en\u00a0Mozambique fue que la gente\u00a0decidi\u00f3 no habla\u00a0de los muertos,\u00a0entonces llegan\u00a0estos esquemas\u00a0occidentales\u00a0que hablan de\u00a0verdad, justicia\u00a0y reparaci\u00f3n, y\u00a0la gente dec\u00eda,\u00a0\u201cno, de esto no\u00a0se habla\u201d. Para\u00a0traer el tema de\u00a0Bosnia, no creo\u00a0que el problema\u00a0haya sido la memoria sino el uso que de la memoria hicieron las \u00e9lites nacionalistas. Si uno dice que fueron los odios heredados de 1200 \u2013 1300 uno no podr\u00eda explicar tantas d\u00e9cadas de convivencia pac\u00edfica entre bosniatos,musulmanes, croatas y serbios, en Bosnia. De hecho, Sarajevo siempre se plante\u00f3 como un paradigma de convivencia entre ortodoxos y tribus, pero lo que hubo fue un factor estructural: el colapso del Estado yugoslavo. Bosnia ten\u00eda un 35 % de familias que eran de diferentes culturas, era un pa\u00eds acostumbrado a la diversidad y a los lazos cruzados entre los sectores sociales.\u00a0Lo que ocurre es que con el colapso del marxismo las \u00e9lites del Partido Comunista empiezan a buscar otras ideolog\u00edas que legitimen su permanencia en el poder. Como ya no puede ser el marxismo, lo encuentran en el nacionalismo. Empiezan a explotar esa memoria para prop\u00f3sito ya no de convivencia, como fue durante cinco d\u00e9cadas anteriores, sino de divisi\u00f3n y confrontaci\u00f3n. Buena parte de la violencia en Bosnia proviene de los serbios contra los croatas porque hab\u00eda que romper los lazos intercomunales que prevalec\u00edan en la sociedad. El\u00a0prop\u00f3sito es decir que no se puede encontrar protecci\u00f3n si no es dentro de tu propio grupo. Fue muy dif\u00edcil romper la tradici\u00f3n entre ellos, tuvieron que implementar mucha violencia. Muchos de ellos se consideraban bosnios, y cuando se les preguntaba su identidad, no dec\u00edan que eran bosnios- musulm\u00e1n, bosnio-croata, solo dec\u00edan bosnios.\u00a0\u00bfQu\u00e9 uso le vamos a dar a la memoria?\u00bf- C\u00f3mo lo vamos hacer? Eso s\u00ed es cierto, hay un riesgo. \nVeo que el proceso va avanzando. La parte central de su agenda son los hidrocarburos, la industria de extracci\u00f3n, que va hacer muy complicado tocarlos, porque tenemos un Estado decidido que dice que esos son los sectores que van a jalonar la econom\u00eda. \u00bfQu\u00e9 peligro veo? Que consideren al Eln simplemente como una \u2018apendicito\u2019 m\u00e1s, que ya no representa ning\u00fan peligro, y que no se tomen en serio sus planteamientos. Tambi\u00e9n veo el peligro contrario, que esta guerrilla no entre decidida al proceso porque se van a ver metidos en una situaci\u00f3n dif\u00edcil, ya que toda la fuerza, la represi\u00f3n, va contra ellos, y no tienen la posibilidad de alianza con las Farc, quiz\u00e1 la tengan con sectores descompuestos, pero eso ir\u00eda muy en contra de lo que pretenden. Aspiro que vinculen y aspiro a que el Estado los tome en serio. \u00bfVan a lograr todo lo que se proponen en la negociaci\u00f3n? Aseguro que no. \nSer\u00eda un golpe muy duro. Hay formas de trascenderlo, por su puesto, como lo que hicieron en Guatemala, donde rechazaron los acuerdos, pero de todas maneras se debe entrar a una negociaci\u00f3n pol\u00edtica, promulgar leyes. Creo que hay que confiar que la mayor\u00eda va a entender que este es un proceso importante para el pa\u00eds, no dejar que aquellos sectores que se oponen digan \u201cno sabemos qu\u00e9 se pact\u00f3\u201d, porque s\u00ed lo sabemos, no hay nada oculto, y mostrar las bondades del proceso y lo que implica para el pa\u00eds. Hay muchos sectores que se oponen al proceso, sectores influyentes, el expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez tiene una tremenda ascendencia sobre eso.", "contenido_auxiliar": "Por Xiomara K. Monta\u00f1ez M.\u00a0 \u00bfC\u00f3mo ve el avance del proceso de paz en Colombia?\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 finalmente las Farc y el Gobierno est\u00e1n en la Mesa de Negociaci\u00f3n? Algunos expertos como Alejo Vargas ( director del Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz, de la Universidad Nacional de Colombia) se\u00f1alan que el \u00e9xito de esta negociaci\u00f3n es precisamente que la agenda de los di\u00e1logos del Cagu\u00e1n ten\u00eda 12 puntos, y \u00e9ste tiene solo cinco, y que no toca lo estructural. \u00bfQu\u00e9 piensa sobre esta afirmaci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1les son los costos que tendr\u00edan que pagar las Farc y el Gobierno tras la firma de la paz?\u00a0 Usted comenta que el grueso de las Farc se desmovilizar\u00eda y que quedar\u00edan algunos grupos de combatientes. \u00bfEn qu\u00e9 podr\u00eda terminar el resto y cu\u00e1l ser\u00eda el papel del Estado colombiano?\u00a0 Con respecto a la reinserci\u00f3n de los combatientes de las Farc, sectores radicales de la derecha afirma que desde 1990 el Estado colombiano no ha hecho cosa distinta que darle un mensaje a los j\u00f3venes de que el crimen paga. Con ello, el mensaje que da este sector es que cualquiera en Colombia puede armarse, conformarun grupo y d\u00e9cadas despu\u00e9s, sentarse a negociar. Esta afirmaci\u00f3n, sin dudas, desconoce las causas sociales de la lucha campesina con las que inician las guerrillas o los elementos \u201cfoquistas\u201d, en el caso del Eln, y los delitos del reclutamiento forzado. \u00bfQu\u00e9 se puede decir sobre esto?\u00a0 Mucho se ha criticado el viaje de miembros del secretariado de las Farc a La Habana y su regreso a Colombia para reunirse con las tropas. \u00bfCu\u00e1l es la importancia que esto tiene para el proceso?\u00a0 Se firma la paz y ante el mundo Colombia ya no tendr\u00eda una guerra. Sin embargo, usted habla de que es necesaria la paz en las regiones. \u00bfDe qu\u00e9 se trata esto? \u00bfQu\u00e9 hacer en regiones como Choc\u00f3 y La Guajira, cuyos pobladores no solo han sido v\u00edctimas de la violencia hist\u00f3rica y su tanatolog\u00eda, sino de la violencia del Estado que hoy ve morir a los ni\u00f1os de hambre?\u00a0 \u00bfCu\u00e1les son los retos y/o dificultades que tiene la Comisi\u00f3n de la Verdad en Colombia para no repetir experiencias de otros pa\u00edses? Las v\u00edctimas siempre han preocupado en este proceso, pero como usted asegura, no se ha puesto atenci\u00f3n a los v\u00edctimarios y lo que pueda pasar con ellos luego de que dejen las armas y regresen a la vida civil. \u00bfQu\u00e9 deber\u00eda hacer el Gobierno y cu\u00e1l ser\u00eda el papel activo de la sociedad civil en esto? Una de las dificultades en la\u00a0reconciliaci\u00f3n es que pareciera que las instituciones jur\u00eddico \u2013 pol\u00edticas encargadas de esta labor entendieran que el perd\u00f3n es un concepto jur\u00eddico o pol\u00edtico, y desconoce su verdadera naturaleza, ser un concepto teol\u00f3gico. Es decir, que el perd\u00f3n no es susceptible de ser decretado o sentenciado por un juez, sino que al ser un concepto moral deber\u00e1 ser trabajado, por dar un ejemplo, por las iglesias. \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n le merece esta posici\u00f3n?\u00a0 David Riff, periodista y polit\u00f3logo, quien ha recogido el testimonio de las v\u00edctimas en\u00a0conflictos como el de los Balcanes, asegura que \u201cno es cierto que quien no conozca la historia est\u00e1 condenado a repetirla\u201d, asegura que quien la conoce \u201cest\u00e1 tambi\u00e9n condenado a repetirla\u201d. Por su parte, Iv\u00e1n Orozco Abad, investigador del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica, habla del deber de memoria en la justicia transicional, lo cual Riff contradice, ya que asegura que se debe hablar del trabajo de memoria para que \u00e9sta sea garant\u00eda de no repetici\u00f3n. \u00bfEs necesaria la diferenciaci\u00f3n entre memoria y su uso? C\u00f3mo ve un futuro proceso con la guerrilla\u00a0del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln), teniendo en cuenta que ellos quieren tocar temas estructurales del Estado y no quieren dejar muchas cosas en el congelador como s\u00ed lo hicieron las Farc?\u00a0 Y si no se refrendan los acuerdos, \u00bfqu\u00e9 ocurrir\u00eda?", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/temor-revictimizados-uno-los-impedimentos-retornar-tierras/", "titulo": "El temor a ser revictimizados, uno de los impedimentos para retornar a sus tierras", "fecha": "16 febrero, 2016", "contenido": "Por Laura Ximena Correa S. El informe realizado por el Observatorio de Restituci\u00f3n y Regulaci\u00f3n de Derechos de Propiedad Agraria, presentado por cinco universidades del pa\u00eds (Nacional de Colombia, del Norte, Sergio Arboleda, del Rosario y del Sin\u00fa) revel\u00f3 que existen retos que superar para avanzar en el proceso de las solicitudes existentes, el cual deber\u00e1 estar resuelto antes del 10 de junio de 2021, fecha l\u00edmite que estableci\u00f3 el Gobierno Nacional para la entrega de tierras. Por tanto, la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras (URT) deber\u00e1 tener en cuenta que las personas que fueron v\u00edctimas del conflicto armado en Colombia temen ser revictimizadas. Seg\u00fan el informe, solo el 30% de los campesinos, que equivalen a 149 de los 498 encuestados, retornan a sus predios. \u201cInvolucrarse en el programa de restituci\u00f3n puede implicar altos riesgos para personas que, precisamente por haber sufrido traumas extraordinarios, pueden ser bastante adversas al riesgo\u201d, afirm\u00f3 el Observatorio. A lo anterior se le atribuye que, as\u00ed como los beneficiarios no conocen con exactitud los derechos que les brinda la Ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de Tierras y los pasos a seguir para conseguir la entrega de sus terrenos, tampoco tienen conocimiento de c\u00f3mo va a ser la seguridad de los mismos al retornar a sus propiedades. Por esta raz\u00f3n aumenta el temor de recibir amenazas por parte de los grupos ilegales y al margen de la ley. Adem\u00e1s, el estudio demuestra que la eficacia del proceso pierde credibilidad. Dentro de la falta de planeaci\u00f3n del Gobierno se incluye que no solo las personas que tuvieron que abandonar o fueron despojadas de sus tierras han sido v\u00edctimas del conflicto. Tambi\u00e9n lo son, aunque no directamente, los campesinos que compraron legalmente los predios a terceros y que ahora sus tierras son expropiadas por el Gobierno Nacional. Este hecho se dio a conocer cuando los actuales propietarios de los terrenos denunciaron y salieron a protestar en los municipios de San Alberto y Sabana de Torres en 2014. Pese a los vac\u00edos que asume a Ley de V\u00edctimas que se promulg\u00f3 en 2011, seguido un largo proceso. El temor a ser revictimizados, uno de los impedimentos para retornar a sus tierras administrativo y judicial, 43 campesinos de Santander tendr\u00e1n de nuevo las tierras de las que fueron despojados a causa del conflicto armado. No obstante, hay 1.400 solicitudes de predios pendientes por revisar y 322 demandas que equivalen, estas \u00faltimas, a 9.025 hect\u00e1reas. El director de la URT en Santander, Fabio Andr\u00e9s Camargo Gualdr\u00f3n, entreg\u00f3 a 15 un balance sobre los municipios con mayor n\u00famero de demandas en el Departamento. La lista es encabezada por Sabana de Torres, a\u00fan azotada por grupos armados ilegales, as\u00ed como Rionegro y El Carmen de Chucur\u00ed. La primera de estas poblaciones cuenta con mayor n\u00famero de fallos a favor de las personas despojadas por el conflicto. Adem\u00e1s, agreg\u00f3 que a la fecha van 1.205 hect\u00e1reas restituidas. \u201cLuego de que mi hermano prestara servicio militar, sigui\u00f3 como informante del Ej\u00e9rcito, ah\u00ed fue cuando lo ficharon e inici\u00f3 nuestro calvario\u201d, expres\u00f3 *Rosa Patricia Calder\u00f3n Ochoa, de 45 a\u00f1os. Ella y su familia tuvieron que vender las tierras a causa del asesinato de su hermano y frecuentes amenazas que recib\u00edan por parte de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia, Farc. Esto sucedi\u00f3 en una vereda de Santander, luego de celebrar el cumplea\u00f1os de su madre. En 1992 eran frecuentes los enfrentamientos entre el Ej\u00e9rcito y las Farc, en la zona en que Calder\u00f3n Ochoa ten\u00eda sus tierras. Para esa fecha ya hab\u00edan asesinado a dos de sus vecinos por dar informaci\u00f3n del paradero del grupo ilegal. Al cabo de unos meses, en el cumplea\u00f1os de *Concepci\u00f3n Ochoa Roa, su mam\u00e1, integrantes de las Farc llegaron a su casa como acompa\u00f1antes de algunos de los asistentes a la celebraci\u00f3n. Para la familia era normal recibir invitados que no conocieran y brindarles comida, as\u00ed que esa no fue la excepci\u00f3n. Sin embargo, los guerrilleros infiltrados no duraron mucho tiempo en el lugar. \u201cA estas personas no les import\u00f3 que fuese el cumplea\u00f1os de mi madre. Esa fue la \u00faltima noche que lo vi\u201d, relat\u00f3 la v\u00edctima. Encontraron el cad\u00e1ver una semana despu\u00e9s, con signos de tortura, quemaduras con aceite, y su cabeza en un lugar diferente a su cuerpo. La \u00fanica manera de reconocerlo fue por la cicatriz que llevaba en su mano derecha. Sin importar este hecho, siguieron las amenazas, hasta el punto de tener que vender sus tierras a un precio que no se justificaba al valor real de la finca. Hace dos a\u00f1os ingresaron al programa de restituci\u00f3n de tierras, el cual no ha sido favorable para ellos, puesto que los actuales propietarios, que mandan en la mitad de la finca, dieron un testimonio errado que les impide seguir con el proceso. As\u00ed como Rosa Calder\u00f3n Ochoa y su familia, Fabio Orozco Real, empresario de Barrancabermeja, tuvo que dejar sus predios e irse a buscar refugio en la ciudad. Fue v\u00edctima de la guerrilla y el paramilitarismo que, en 2001, azotaba al Magdalena Medio. Mientras Orozco Real evad\u00eda las amenazas, algunos pescadores, que ten\u00edan v\u00ednculos con los grupos armados, invad\u00edan sus propiedades en el corregimiento Campo Gala, vereda El Llanito. Luego de un a\u00f1o, cuando su hija hac\u00eda la primera comuni\u00f3n, fue el primer atentado. Al momento de bajarse de la camioneta observ\u00f3 que dos hombres armados ven\u00edan tras \u00e9l, Orozco Real alist\u00f3 su arma, y esper\u00f3 el primer disparo, \u201cpor defensa propia activ\u00e9 la pistola y le dispar\u00e9 en la pierna de uno de los hombres, el otro huy\u00f3, puesto que en ese momento llegaba la Polic\u00eda de Barrancabermeja\u201d, relat\u00f3. Seg\u00fan las investigaciones realizadas por el comando policial, los hombres que intentaron matar a Fabio Orozco eran enviados por los invasores de sus predios. Entonces le brindaron seguridad por unos d\u00edas, mientras adelantaban el proceso en contra de los agresores, sin embargo, las amenazas e intentos de secuestro no pararon. Hace cinco a\u00f1os Orozco Real ingres\u00f3 al proyecto de Restituci\u00f3n de Tierras. Actualmente el proceso se encuentra estancado y trasladado a la sede de la Unidad en Bucaramanga. Adem\u00e1s, asegura que el papeleo ha sido tedioso y largo, puesto que son muchas pruebas las que hay que aportar. Para Rosa Patricia Calder\u00f3n es inevitable pensar que los actuales propietarios de la mitad de sus tierras hayan tenido que ver con el asesinato de su hermano; por esta raz\u00f3n, teme no solo por su vida sino por la de su hijo de 14 a\u00f1os. Adem\u00e1s, no descarta que estas personas tomen represalias en contra de ambos por estar en el proceso de Restituci\u00f3n de Tierras, sumado a que no cuenta con protecci\u00f3n por parte del Estado. Fabio Orozco Real tambi\u00e9n teme por la seguridad de su familia, quienes actualmente viven fuera de Barrancabermeja. Asegura que su situaci\u00f3n es incierta, ya que el proceso se encuentra suspendido y los invasores a\u00fan siguen habitando el terreno. *Nombre cambiado a petici\u00f3n de la fuente.", "contenido_auxiliar": "\u201cFui v\u00edctima\u201d \u00bfA qu\u00e9 le temen las v\u00edctimas? ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/corrupcion-poder-moviles-delitos-lesa-humanidad-periodismo/", "titulo": "Corrupci\u00f3n y poder, m\u00f3viles de delitos de lesa humanidad contra el periodismo", "fecha": "25 febrero, 2016", "contenido": "Por otra parte, el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica present\u00f3 el informe \u201cLa palabra y el silencio, La violencia contra periodistas en Colombia (1977- 2015)\u201d, donde est\u00e1 registrado que de los 152 periodistas muertos 112 trabajaban en medios peque\u00f1os y que los hechos eran consecuencia de investigaciones sobre corrupci\u00f3n o el conflicto armado colombiano. \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/decreto-440-ayudaria-campesinos-duenos-predios-proceso-restitucion/", "titulo": "Decreto 440 ayudar\u00eda a campesinos due\u00f1os de predios en proceso de restituci\u00f3n", "fecha": "20 marzo, 2016", "contenido": "El presidente de la Rep\u00fablica, Juan Manuel Santos Calder\u00f3n, firm\u00f3 el 14 de marzo el decreto 440 de 2016. Este les permite a los campesinos que compraron predios, en proceso de restituci\u00f3n, de forma legal, obtener asesor\u00edas jur\u00eddicas e indemnizaciones por parte del Estado. Fabio Andr\u00e9s Camargo Gualdr\u00f3n, director general de la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras de Magdalena Medio, sostiene que \u201ceste es un proceso mixto de dos entidades para que haya alguien experto en recoger las pruebas. Las personas pueden hacer la reclamaci\u00f3n en cualquier parte de pa\u00eds, de manera gratuita\u201d. El proceso restitutivo tiene dos etapas. La primera es de tr\u00e1mite administrativo, que est\u00e1 a cargo de la Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras, URT. En esta fase, el asesor, contratado por la Defensor\u00eda del Pueblo, re\u00fane informaci\u00f3n relacionada al terreno (si est\u00e1 microfocalizada, es decir, si fue objeto de desplazamiento) y la situaci\u00f3n de las v\u00edctimas. Estos datos servir\u00e1n como pruebas para que el juez dictamine la restituci\u00f3n o el pago de las compensaciones. Tambi\u00e9n, es responsabilidad de la URT inscribir los predios en el Registro de Tierras Despojadas y Abandonadas Forzosamente. El abogado ser\u00e1 el encargado de asesorar el proceso correspondiente a la restituci\u00f3n del predio o, en dado caso, la indemnizaci\u00f3n. El director nacional de la URT, Ricardo Sabogal Urrego, sostiene que \u201cahora tenemos todo el soporte legal para poder atenderlos, esperamos solamente que el juez nos de las \u00f3rdenes\u201d. Gracias a esta nueva orden, el segundo ocupante pasa a tener un rol m\u00e1s visible, puesto que antes del decreto, pasaba desapercibido. La segunda etapa es de \u00e1mbito judicial, ya que en este punto los jueces y magistrados toman la decisi\u00f3n definitiva de la restituci\u00f3n de predios y compensaci\u00f3n a los segundos ocupantes. El proceso puede durar entre dos hasta cuatro meses para dar un veredicto final. Si el segundo ocupante tiene que ceder el predio a la URT, el Estado le pagar\u00e1 al campesino seg\u00fan el aval\u00fao comercial. \u201cHay dos posibilidades, el reconocimiento por la compensaci\u00f3n, que equivale al valor comercial del predio. La segunda es que se le entregue otro predio, un subsidio de vivienda y un proyecto productivo\u201d, finaliza el director general de la Unidad. La URT del Magdalena Medio, que involucra algunos municipios de Santander, Antioquia, Cesar y Bol\u00edvar, ha tramitado el 60% (600 solicitudes de 1.000) de las reclamaciones recibidas. Camargo Gualdr\u00f3n aclara que el total de peticiones puede variar todos los d\u00edas. El director nacional de la Unidad afirma que hasta ahora ha habido compensaci\u00f3n a favor de las personas que obraron bien al comprar legalmente predios, caracterizados como despojos forzosos por grupos al margen de la ley. \u201cHemos girado m\u00e1s de 1.800 millones de pesos (que equivale a seis segundos ocupantes en el Magdalena Medio) y en otros casos hemos reubicado la poblaci\u00f3n. La restituci\u00f3n de tierras debe ser un gana-gana para todos\u201d, enfatiza el funcionario. Hasta ahora, cerca de dos mil hect\u00e1reas de tierra han sido devueltas y siete mil est\u00e1n a la espera de la decisi\u00f3n judicial. Sabogal Urrego aclara que tienen un componente fuerte en seguridad, ya que la Polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito Nacional hacen presencia en las zonas donde se ubican los campesinos v\u00edctimas, para as\u00ed salvaguardarlos. Por este motivo las personas que retornaron a sus hogares, no han vuelto a salir por cuenta de la violencia. En caso de que no quieran retornar, estas personas pueden vender su predio luego de dos a\u00f1os, como lo establece la ley. Hasta el 2021 ser\u00e1 el plazo m\u00e1ximo para que la URT adjudique los territorios a v\u00edctimas del conflicto armado y segundos ocupantes. De no ser as\u00ed el Congreso de la Rep\u00fablica tendr\u00e1 que estudiar la ley y determinar un nuevo plazo de entrega.", "contenido_auxiliar": "\u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 el proceso? Lo que va del proceso Por Mar\u00eda Cecilia Badillo Rueda \n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/jovenes-del-norte-le-apuestan-al-cambio-comunidad/", "titulo": "J\u00f3venes del norte le apuestan al cambio de su comunidad", "fecha": "27 febrero, 2016", "contenido": "Mientras el norte de Bucaramanga, conformado por las comunas 1 y 2, figura como uno de los sectores con mayor \u00edndice de inseguridad en la ciudad, seg\u00fan lo revela el informe del programa Bucaramanga Metropolitana C\u00f3mo Vamos, sus habitantes, especialmente los j\u00f3venes l\u00edderes trabajan en proyectos sociales para ni\u00f1os y adolescentes, con el fin de incentivar el cambio en su comunidad. El microtr\u00e1fico, las ri\u00f1as entre \u2018parches\u2019, los embarazos en menores y la violencia intrafamiliar son los problemas que m\u00e1s se presentan en la zona. Ante esta situaci\u00f3n, un grupo de emprendedores desarrollan espacios de participaci\u00f3n y formaci\u00f3n, entre los que se destaca la Escuela de Ciudadan\u00eda y Liderazgo y el equipo de f\u00fatbol Real Sue\u00f1os Compartidos. La escuela es un proyecto gratuito, aceptado por 10 colegios, de los 13 que hay en el norte. A la convocatoria acudieron 40 estudiantes. La iniciativa se enfoca en la identificaci\u00f3n y formaci\u00f3n de l\u00edderes a trav\u00e9s de un proceso de integraci\u00f3n social. \u201cHay ni\u00f1os que tienen potencial y queremos aprovecharlo para que salgan a laborar fuerte con su comunidad. S\u00e9 que esto es importante porque hace unos a\u00f1os hice parte de un bloque de liderazgo y lo que aprend\u00ed es lo que me motiv\u00f3 a compartir la experiencia\u201d, afirm\u00f3 David Carvajal Guerrero, creador del proyecto. El programa cuenta con 12 m\u00f3dulos (comunicaci\u00f3n social, investigaci\u00f3n cr\u00edtica e incidencia social, h\u00e1bitos de vida saludable y orientaci\u00f3n vocacional) dictados por talleristas voluntarios especializados en sus campos. Otro de los proyectos que busca aprovechar el tiempo libre de los menores es la Escuela de F\u00fatbol Real Sue\u00f1os Compartidos, conformada por 25 ni\u00f1os y 30 ni\u00f1as entre los 11 y 19 a\u00f1os. Hace a\u00f1o y medio se cre\u00f3 la categor\u00eda masculina y hace cuatro semanas se abri\u00f3 el espacio para las mujeres. \u201cEn el norte hay ni\u00f1as que les gusta el deporte pero no tienen d\u00f3nde practicarlo, ni tienen la forma de pagar. Lo que queremos es apartarlas de lo malo, ense\u00f1arles que hay dificultades pero se pueden superar y esto se logra enfoc\u00e1ndolas en el f\u00fatbol\u201d, expres\u00f3 Jacqueline Oviedo Orduz, entrenadora de la categor\u00eda femenina. Los entrenamientos se hacen en las canchas del barrio Campo Madrid y aunque no tienen las medidas ideales para la pr\u00e1ctica del deporte son los espacios que tienen disponibles. \u201cSolo contamos con tres balones, diez platillos y cinco conos, no es mucho material pero as\u00ed hemos trabajado en este tiempo\u201d, agreg\u00f3 Oviedo Orduz. Este grupo, adem\u00e1s de ser una pr\u00e1ctica deportiva tambi\u00e9n es un espacio que apoya la parte acad\u00e9mica de los integrantes ya que contar\u00e1n con tutores para asesor\u00edas en las tareas. En la administraci\u00f3n pasada, a cargo de Luis Francisco Boh\u00f3rquez Pedraza, se desarroll\u00f3 el programa Escuela de Tolerancia en el que se trabajaron temas como los mecanismos alternativos de justicia, jueces de paz, respeto entre los integrantes de las barras de equipos de f\u00fatbol y pactos de no agresi\u00f3n entre \u2018parches\u2019. Sin embargo, estos l\u00edderes del norte expresan que los talleres con los j\u00f3venes de las comunas nunca terminaron. \u201cLa Alcald\u00eda ha enviado gente a hacer charlas y actividades pero solo mientras dura el contrato y se van. Lo que terminan haciendo es un da\u00f1o porque los muchachos se desmotivan y pierden la credibilidad en los procesos\u201d, asegur\u00f3 David Carvajal. Frente a esta situaci\u00f3n, la actual administraci\u00f3n plante\u00f3 un proyecto denominado Modelo de Seguridad y Convivencia Ciudadana de Bucaramanga. \u201cLo que nosotros vamos a hacer aqu\u00ed, tiene una cierta continuidad en la pol\u00edtica p\u00fablica de a\u00f1os anteriores, pero con algunas particularidades, una de ellas es que no se orienta a una persona sino a una familia\u201d, afirm\u00f3 Pedro Nel Rodr\u00edguez Barrag\u00e1n, actual asesor de despacho para asuntos del norte de la ciudad. \nDentro de la actual pol\u00edtica p\u00fablica de Bucaramanga est\u00e1 el programa \u2018Hogares \u03c0\u2019 (Pi), el cual enfatizar\u00e1 en el acompa\u00f1amiento constante al n\u00facleo familiar para detectar las causas de los problemas y no solo sus efectos. Seg\u00fan la Comisar\u00eda de Familia del norte, en 2015 se identificaron 336 procesos de violencia intrafamiliar y en lo que va de este a\u00f1o se han registrado 39 procesos por lo mismo. Seg\u00fan Rodr\u00edguez Barrag\u00e1n, \u2018Hogares \u03c0\u2019 buscar\u00e1 acercar la administraci\u00f3n municipal a la comunidad, integrar a las personas del sector a todos los programas que ofrecen las oeneg\u00e9 y fomentar el relacionamiento con la comunidad para prestar servicios como internet y televisi\u00f3n satelital. De igual forma, el prop\u00f3sito ser\u00e1 descubrir nuevos l\u00edderes que conformen una red de trabajo para aprovechar el conocimiento de las personas que van a participar del proyecto. Entrar\u00e1 a funcionar inicialmente en el norte de la ciudad. Actualmente, la iniciativa integra a 100 voluntarios con habilidades en m\u00fasica, deporte, artes pl\u00e1sticas, cine, danzas y ebanister\u00eda; as\u00ed como profesionales en psicolog\u00eda, derecho, ingenier\u00edas y medicina. Al proyecto se han vinculado v\u00edctimas del conflicto armado y reinsertados. \u201cCada uno de los participantes contar\u00e1 con el presupuesto necesario para los elementos pedag\u00f3gicos de cada propuesta. El proyecto ya est\u00e1 aprobado por Planeaci\u00f3n Municipal, estamos haciendo formalidades para empezar. Se espera que en\u00a015 d\u00edas comience la prueba piloto, pues ya se han analizado las herramientas institucionales necesarias\u201d, agreg\u00f3. Los \u2018Hogares \u03c0\u2019 funcionar\u00e1n en casas que se tomar\u00e1n por arriendo y tendr\u00e1n un veedor que observar\u00e1 el proceso. \nCada d\u00eda David Carvajal Guerrero, de 27 a\u00f1os, inicia sus labores con el objetivo de ayudar a la comunidad. Ha puesto en pr\u00e1ctica sus habilidades de liderazgo con la creaci\u00f3n de programas sociales. En 2006 comenz\u00f3 el primer proyecto, al liderar un grupo de adultos mayores y la escuela de padres de las comunas 1 y 2. \u201cViv\u00ed con mi abuela en una invasi\u00f3n por cuatro a\u00f1os. Al lado de la casa se hac\u00edan \u2018parches\u2019 a fumar marihuana y a planear qu\u00e9 robar. Yo quise ser diferente y empec\u00e9 a crear programas que ayudaran a mi comunidad\u201d, afirm\u00f3 Carvajal Guerrero. Desde los 12 a\u00f1os la labor social ha sido parte de su diario vivir, actualmente es estudiante de quinto semestre de Derecho de la Universidad Industrial de Santander, UIS, y l\u00edder de iniciativas como el grupo deportivo Real Sue\u00f1os Compartidos. Adem\u00e1s, conform\u00f3 la Corporaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n y el Desarrollo de la Paz y los Derechos Humanos, Corpazhd, que contribuye al cambio del norte de Bucaramanga. Esta red de estudiantes y profesionales voluntarios de la Universidad Cooperativa de Colombia, UCC, Universidad de Santander, Udes, y la Universidad Industrial de Santander, UIS, trabajan temas de salud, educaci\u00f3n, emprendimiento, recreaci\u00f3n y deportes. David Carvajal es ejemplo para los ni\u00f1os y j\u00f3venes de barrios como Campo Madrid, Kennedy, Urbanizaci\u00f3n Miramar y La Juventud. Es conocido como el \u201cprofe\u201d, en las ma\u00f1anas cumple la labor de estudiante y el resto del d\u00eda el papel de profesor y l\u00edder. \u201cEl 25 de agosto celebro 10 a\u00f1os de labor social sin ning\u00fan patrocinio, totalmente voluntario\u201d, asegur\u00f3 Carvajal Guerrero. Tambi\u00e9n ha motivado a otras personas para que trabajen por la comunidad, como el caso de Jacqueline Oviedo Orduz y Brayan Daniel Escobar Jurado, los entrenadores del equipo Real Sue\u00f1os Compartidos. Esta joven de 19 a\u00f1os, es estudiante de tercer semestre de Tecnolog\u00eda Deportiva en las Unidades Tecnol\u00f3gicas de Santander, UTS. Hace un mes inici\u00f3 con el proyecto deportivo solo para ni\u00f1as. Desde los 15 a\u00f1os integra la Selecci\u00f3n Santander y a los 16 a\u00f1os ingres\u00f3 al equipo deportivo Bot\u00edn de Oro. \u201cCuando les cont\u00e9 a las ni\u00f1as mis experiencias de viajes a ciudades del pa\u00eds, m\u00e1s se animaron a seguir con el equipo. Mi sue\u00f1o es crear una escuela deportiva, que integre todo los deportes, pero que sea en el norte, porque all\u00ed no hay ninguna\u201d, afirm\u00f3 Oviedo Orduz. El objetivo del trabajo que ella est\u00e1 realizando con las j\u00f3venes del barrio Campo Madrid, es formarlas en t\u00e9cnica para que puedan superar el nivel de juego y competir con otros equipos femeninos. Adem\u00e1s hace charlas que las motivan e influyen en su estado an\u00edmico. Jacqueline Oviedo organiza los horarios de sus entrenamientos y clases para llegar puntual a las pr\u00e1cticas con las alumnas que la esperan los martes, jueves y s\u00e1bados en la cancha. \u201cQuiero tener algo fuerte para demostrarle a la Alcald\u00eda que s\u00ed hay con qu\u00e9 trabajar\u201d, expres\u00f3. As\u00ed como Jacqueline Oviedo, Brayan Daniel Escobar Jurado, de 16 a\u00f1os, aparta los martes, jueves y viernes para los entrenamientos con el equipo masculino. Hace tres meses dirige esta iniciativa, de la que hacen parte 25 ni\u00f1os de 11 a 15 a\u00f1os. Este equipo entrena en las canchas del barrio Betania, que actualmente est\u00e1n sin alumbrado. Los proyectos deportivos no son los \u00fanicos que se desarrollan en este sector. Jos\u00e9 Donay Maldonado Rojas, de 19 a\u00f1os, lider\u00f3 el a\u00f1o pasado un programa de Pre-Icfes, con el apoyo del colectivo \u00c1gora Materia Gris, para los j\u00f3venes del colegio Caf\u00e9 Madrid. Se vincularon 45 estudiantes que no ten\u00edan la posibilidad de prepararse para la evaluaci\u00f3n del Estado. El proyecto dur\u00f3 tres meses, de lunes a viernes, adem\u00e1s se implementaron talleres los s\u00e1bados para reforzar lo realizado. \u201cQuiero que la comunidad mire que en Ciudad Norte no solo hay gente problem\u00e1tica, alcoholismo, vandalismo y prostituci\u00f3n; sino que tambi\u00e9n hay j\u00f3venes que queremos ayudar a las personas de escasos recursos, no es nada complicado, solo es tocar las puertas en diferentes partes, esto es vocaci\u00f3n\u201d, asever\u00f3 Jos\u00e9 Maldonado. En 2015 Jos\u00e9 Maldonado Rojas gan\u00f3 un emprendimiento de nueve millones en un concurso lanzado por la Alcald\u00eda de Bucaramanga para promover ideas de negocio. Su propuesta es la creaci\u00f3n de un puesto de frutas y verduras, ya que vive en una finca en Bavaria 2.", "contenido_auxiliar": "Antecedentes \n Lo que viene para el norte Trabajo comunitario", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/la-realidad-copia-diseno-hernan-sansone-director-creativo-la-revista-semana/", "titulo": "\u00abLa realidad copia el dise\u00f1o\u00bb: Hern\u00e1n Sansone, director creativo de la revista Semana", "fecha": "24 abril, 2016", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/juan-diego-mejia-presento-su-obra-sonamos-que-vendrian-por-el-mar-en-ulibro-2017/", "titulo": "Juan Diego Mej\u00eda present\u00f3 su obra \u2018So\u00f1amos que vendr\u00edan por el mar\u2019 en Ulibro 2017", "fecha": "30 agosto, 2017", "contenido": " dio\u00a0a conocer su obra \u2018So\u00f1amos que vendr\u00edan por el mar\u2019 en el   de la  .\u00a0La moderaci\u00f3n del evento estuvo a cargo de  , columnista de prensa y presentador de televisi\u00f3n, quien dio continuidad a la charla tocando temas sobre la creaci\u00f3n de los personajes de la novela, y el contexto en el que fue escrita. Al comienzo del evento se dio un panorama de lo que fueron los a\u00f1os 60, la importancia que tuvieron los movimientos pol\u00edticos y culturales como el hippismo, el mao\u00edsmo y el foquismo, y los conflictos armados de la \u00e9poca que dieron paso a una lucha revolucionaria. Este es el \u00e1mbito en el cual gira la obra de Mej\u00eda,\u00a0quien en ella hace alusi\u00f3n a sus ideolog\u00edas y su paso por la vida universitaria. Durante la conversaci\u00f3n en profundiz\u00f3 sobre el papel de los j\u00f3venes en la sociedad y la libertad de pensamiento, argumentos que son la base de su novela, la cual \u201ctoma la realidad a partir de un personaje revolucionario\u201d, como \u00e9l mismo afirma. P\u00e1vel es el personaje principal de la novela, un estudiante de la Universidad Nacional de Colombia y tambi\u00e9n actor de teatro, que con su ideolog\u00eda mao\u00edsta llega a la zona bananera de Aracataca con la ilusi\u00f3n de adoctrinar campesinos y tomar las ciudades. El escritor afirm\u00f3 en Ulibro 2017 que, \u201c \u201d. Esta caracter\u00edstica es la que da forma a la obra \u2018So\u00f1amos que vendr\u00edan por el mar\u2019, y la construcci\u00f3n de hechos que no pasaron, pero que a\u00fan son deseados por el autor. El evento finaliz\u00f3 con una reflexi\u00f3n de Juan Diego Mej\u00eda, en la cual expresa que en su profesi\u00f3n est\u00e1 cerrando cap\u00edtulos, y la publicaci\u00f3n de esta novela concluye uno de ellos. \u00a0 [\u2026] entrada Juan Diego Mej\u00eda present\u00f3 su obra \u2018So\u00f1amos que vendr\u00edan por el mar\u2019 en Ulibro 2017 aparece primero en Peri\u00f3dico [\u2026]", "contenido_auxiliar": "Juan Diego Mej\u00eda \u2018Auditorio Menor Alfonso G\u00f3mez G\u00f3mez\u2019 Estaban Carlos Mej\u00eda la \u00a0literatura es una bola de cristal en la cual se puede volver a dar una mirada a los acontecimientos Johan Sebasti\u00e1n Trujillo Mu\u00f1oz  jtrujillo", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/siembra-una-pelicula-la-perdida-ciclica/", "titulo": "\u2018Siembra\u2019, una pel\u00edcula sobre la p\u00e9rdida c\u00edclica", "fecha": "25 abril, 2016", "contenido": "La importancia de \u2018Siembra\u2019, un reciente largometraje colombiano que cuenta ya con varios reconocimientos: un premio de la cr\u00edtica independiente del 68 Festival de Cine de Locarno (Suiza); el premio Especial del Jurado en el Festival Internacional de Cine de Cartagena de Indias; el Gran Premio Coup De Coeur en la Competencia Oficial Ficci\u00f3n del Festival Cin\u00e9latino XXVIII Recontres de Toulouse (Francia) y el Premio del Jurado Internacional en la 15 edici\u00f3n del Festival de Cine de Tarragona (Espa\u00f1a) , radica en dos aspectos considerables. El primero, es una producci\u00f3n que nace de proyectos universitarios y que con persistencia y trabajo colaborativo logra consolidarse como una obra madura, que sorprende como opera prima. El segundo, aborda una tem\u00e1tica latente, la del desplazamiento, que resulta a veces esquiva de abordar desde la narraci\u00f3n cinematogr\u00e1fica local, porque es un tema que en apariencia, y des- afortunadamente, despierta indiferencia con relaci\u00f3n a otras tem\u00e1ticas. La repetici\u00f3n cotidiana de noticias y t\u00e9rminos relaciona- dos con el tema, construyen la falsa percepci\u00f3n de que se conoce todo sobre el desarraigo, fen\u00f3meno en el que tienen culpa los medios masivos y que ha evitado la reflexi\u00f3n que la problem\u00e1tica amerita. \nDe alguna manera la cruel realidad de su repetici\u00f3n cotidiana, le resta importancia a las v\u00edctimas y a las consecuencias que sufren por este flagelo. La pel\u00edcula narra la historia de \u2018Turco\u2019 un pescador del pac\u00edfico colombiano que debido al conflicto armado debe trasladar- se a la ciudad de Cali. All\u00ed como muchos otros, vive en uno de los asentamiento perif\u00e9ricos, con la idea de que ser\u00e1 por poco tiempo; sin embargo, los a\u00f1os pasan y su hijo llamado \u2018Yosner\u2019 madura en ese entorno y empieza a interesar- se por el baile de ritmos h\u00edbridos urbanos. Esto le recuerda a \u2018Turco\u2019 que el deber de regresar a su tierra, a lo que el hijo responde que no volver\u00e1 y que no se identifica con la vida rural. En esa espera por el regreso, inesperadamente, el hijo es asesinado y la esperanza del regreso a su tierra es reemplazada por un duelo a superar. A partir del contraste entre la mezcla cultural y las tradiciones rurales, la influencia de la oralidad y los rituales del pacifico, la explosi\u00f3n de ritmos urbanos, algo rebeldes, anarquistas y pegajosos que emergen espont\u00e1neos en las zonas urbanas, se representan los universos del padre y del hijo. Parte de la expresividad, herm\u00e9tica en las actuaciones, es m\u00e1s suelta en la expresi\u00f3n oral del pacifico y en sus m\u00fasicas. Diego Balanta, m\u00fasico y artista de tradici\u00f3n pacifica in- terpreta a \u2018Turco\u2019 y Jos\u00e9 Luis Preciado, actor y bailar\u00edn interpreta a \u2018Yosner\u2019. \nEsta historia surge del trabajo de grado de Santiago Lozano y \u00c1ngela Osorio, quienes en asocio con algunas productoras y universidades del Valle lograron rodar la pel\u00edcula que pronto estar\u00e1 en salas de cine. Es una obra que se aprecia en pantalla grande, por el trabajo fo- togr\u00e1fico en blanco y negro y la plasticidad de la puesta en escena de los cuerpos afro y mulatos. Por momentos la pel\u00edcula en un tono natural, parece un relato et- nogr\u00e1fico. Y precisamente ah\u00ed radica uno de sus desaciertos, la pel\u00edcula logra una atm\u00f3sfera org\u00e1nica y natural, que se va perdiendo en una saturaci\u00f3n de lo plano, a pesar de la situaci\u00f3n dram\u00e1tica de sus protagonistas, la narraci\u00f3n peca en austeridad y se desequilibra hacia lo contemplativo, algo que es ya una constante (por no decir que un estereotipo) en el cine nacional que representan dramas sociales. \n UNAB.", "contenido_auxiliar": "", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/que-esperar-del-partido-politico-conformado-por-las-farc/", "titulo": "\u00bfQu\u00e9 esperar del partido pol\u00edtico conformado por las Farc?", "fecha": "28 septiembre, 2017", "contenido": "El punto 3 del Acuerdo, titulado \u2018Fin del Conflicto\u2019, en el aparte 3.2.1 se se\u00f1ala que \u201cse adoptar\u00e1n las garant\u00edas necesarias y condiciones que faciliten la creaci\u00f3n y funcionamiento del nuevo partido o movimiento pol\u00edtico que surja del tr\u00e1nsito de las Farc-ep a la actividad pol\u00edtica legal\u201d. Esto ha puesto a las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc), el reto de transformar su forma de lucha y marcar una agenda pol\u00edtica y social que se ocupe de temas espec\u00edficos. Por ejemplo, las nuevas generaciones, las cuales se han convertido en uno de los objetivos del partido pol\u00edtico recientemente conformado, el cual llamaron Fuerza Alternativa Revolucionaria de Colombia, y que conserva la sigla Farc. La propuesta de acompa\u00f1amiento a la juventud parte del aprovechamiento del panorama actual de la pol\u00edtica que contrasta con temas como la corrupci\u00f3n y la necesidad de un relevo generacional en los partidos pol\u00edticos de vieja data. A esto se suman tres temas m\u00e1s, el medioambiente, la igualdad de g\u00e9nero y la distribuci\u00f3n equitativa de la tierra, con los que se podr\u00eda decir que los 111 integrantes del partido se la jugar\u00edan en las elecciones de marzo de 2018 para el Congreso de la Rep\u00fablica (Senado y C\u00e1mara de Representantes). Estos cuatro pilares, como lo ha se\u00f1alado se manera informal \u2018Carlos Antonio Lozada\u2019 (Juli\u00e1n Gallo Cubillos) durante sus intervenciones y otros representantes como \u2018Timochenko\u2019 (Rodrigo Londo\u00f1o Echeverri), quien fue elegido como presidente del nuevo partido, ser\u00edan puntos de partida para disputar la llegada a espacios institucionales. Hasta ahora nada est\u00e1 escrito, incluso, las Farc no se ha presentado oficialmente ante el Consejo Nacional Electoral (CNE) para obtener la personer\u00eda jur\u00eddica, lo cual no ha sido un impedimento en su prop\u00f3sito. consult\u00f3 expertos en cada uno de los pilares y con la ayuda de ellos elabor\u00f3 una radiograf\u00eda sobre qu\u00e9 tan viables pueden ser sus propuestas alrededor de estos temas, teniendo en cuenta que, indiscutiblemente, debe \u201cganarse el coraz\u00f3n de los colombianos\u201d actuando dentro de la legalidad. La propuesta de las Farc referente a la lucha por la equidad de g\u00e9nero, se divide en 5 \u201cconcepciones fundamentales\u201d que marcar\u00edan la agenda de trabajo del partido, y que ha sido propuesta desde la Mesa de Mujer y G\u00e9nero, que va a ser la impulsora de la lucha por la equidad desde el partido; as\u00ed lo explica \u00c1ngel Nemesio Barba Rinc\u00f3n, doctor en Ciudadan\u00eda y G\u00e9nero de la Universidad de Zaragoza en Espa\u00f1a, y director del Departamento de Estudios Sociohuman\u00edsticos de la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga, Unab. Los cinco puntos de trabajo, seg\u00fan el experto, empiezan por reconocer desde el partido \u201cque el feminismo est\u00e1 inscrito dentro de las luchas de clases, lo que lo convierte en un movimiento de emancipaci\u00f3n\u201d, que lleva a la siguiente propuesta, consistente en la lucha por \u201cevitar cualquier dominaci\u00f3n por clase, buscar el reconocimiento de los derechos de las mujeres, y de la historia del feminismo\u201d destaca Barba Rinc\u00f3n. De igual forma, la Mesa propone abrir una discusi\u00f3n sobre los aportes del feminismo a la historia, que ha generado una transformaci\u00f3n y llevado al mundo a un mejor espacio social, que hace necesario, seg\u00fan la propuesta, el \u201cempoderamiento de las mujeres, para que se inserten en el sector productivo, o en el sector p\u00fablico, salirse de la intimidad, principalmente en el sector rural\u201d. Para Barba, la meta principal del partido en este aspecto, es que la sociedad haga \u201creconocimiento de las identidades de g\u00e9nero y de las identidades sexuales, que pretende empoderar las dem\u00e1s orientaciones sexuales, que adquieran los derechos que se les han vulnerado hist\u00f3ricamente\u201d. Finalmente, destaca Barba Rinc\u00f3n, que \u201cestas cosas las mujeres las est\u00e1n luchando y el partido pol\u00edtico no lo puede negar, la problem\u00e1tica de g\u00e9nero no se puede desconocer, esto debe ser parte del ejercicio para la conformaci\u00f3n de nuevas ciudadan\u00edas\u201d. Otra concepci\u00f3n es la que ofrece Paloma Baham\u00f3n Serrano, soci\u00f3loga de la Universidad Nacional con doctorado en Estudios Sociales de la Universidad Externado. Para Baham\u00f3n Serrano, se plantean dos escenarios, que ella describe como el \u201cideal\u201d y el \u201creal. En el panorama ideal, la soci\u00f3loga plantea que \u201cse busque la equidad entre los dos g\u00e9neros, y se pueda hacer un comp\u00e1s de espera para que las mujeres podamos lograr condiciones equitativas, y creo que las Farc deber\u00eda apuntarle a recuperar eso en el campesinado\u201d. Robinson Osnaider Duarte L\u00f3pez es el presidente de la plataforma juvenil de Bucaramanga, que agrupa a 32 organizaciones de toda la ciudad; a la pregunta de qu\u00e9 esperar\u00edan de las Farc, \u00e9l afirma que: \u201cEsperamos que (Las Farc) se sumen a la defensa de los derechos de los j\u00f3venes, que se articulen junto a la ciudadan\u00eda juvenil, para buscar la pol\u00edtica p\u00fablica de juventud que hoy no tienen muchas ciudades, as\u00ed como espacios de participaci\u00f3n ciudadana m\u00e1s fuertes\u201d. Desde la Federaci\u00f3n de Estudiantes Universitarios, la apuesta de las Farc por la juventud genera expectativa, as\u00ed lo afirma John Alexander Coronado Bernal, coordinador regional nororiental de la FEU: \u201cUno esperar\u00eda que hubiera una verdadera apertura democr\u00e1tica, porque hay muchos partidos pol\u00edticos tienen la tendencia de tener l\u00edderes juveniles pero que realmente no recogen las necesidades de los j\u00f3venes\u201d Coronado Bernal a\u00f1ade que \u201cla ley que obliga a los partidos a incluir j\u00f3venes en sus listas poco se cumple, hay una m\u00ednima participaci\u00f3n, yo espero que las Farc le lleguen a los j\u00f3venes que realmente tienen la intenci\u00f3n de cambiar este pa\u00eds, hoy la participaci\u00f3n juvenil debe ser fundamental\u201d. El presidente del Concejo de Bucaramanga, Jaime Andr\u00e9s Beltr\u00e1n Mart\u00ednez (Partido Liberal) anota que \u201cuno creer\u00eda que ellos est\u00e1n enfocados en invertir en educaci\u00f3n, generar oportunidades, en garantizar que todos puedan acceder a educaci\u00f3n de calidad, y de la misma manera que tengan acceso a trabajo en condiciones de equidad\u201d. Los activistas ambientales reconocen que durante el tiempo que las Farc estuvo en las selvas colombianas, la conservaci\u00f3n de los bosques fue mayor debido a que la presencia del grupo armado imped\u00eda la movilidad, incluso de cient\u00edficos, a las zonas boscosas. Adem\u00e1s destacan que, luego de la desmovilizaci\u00f3n, las cifras de deforestaci\u00f3n son alarmantes principalmente en la puerta de la Amazon\u00eda, San Vicente del Cagu\u00e1n, Caquet\u00e1, donde desde 2015, 24 mil hect\u00e1reas de bosque se han talado, seg\u00fan cifras del Instituto de Hidrolog\u00eda, Meteorolog\u00eda y Estudios Ambientales, Ideam. Acerca de este tema, el ingeniero qu\u00edmico y ambientalista Jairo Puentes Bruges, explica que la cuesti\u00f3n ambiental es un problema estructural que no tiene que ver ni con tendencias de izquierda o derecha. Se\u00f1ala que \u201cen al caso de las Farc, me imagino que ya las propuestas ambientales tienen que apartarse de lo que tradicionalmente se ha hecho en pa\u00edses como China o en su momento la misma Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. El grupo pol\u00edtico tiene que alejarse de sus ideolog\u00edas y asumir una realidad que urge separarse de los intereses\u201d. Sobre el caso de la deforestaci\u00f3n, el ambientalista asegura que esta \u201cno se va a combatir con represi\u00f3n, sino con cambios de modelos. \u201cLas Farc que conocen bien las zonas, pueden ayudar, lo que se necesita es darle a los desmovilizados capacitaci\u00f3n, se hace necesaria para actuar con cambios efectivamente de fondo en el antimodelo de desarrollo que hay en el pa\u00eds\u201d, comenta el experto. La principal causa del  alzamiento en armas de las Farc fue la condici\u00f3n de abandono estatal del campesinado colombiano, la mala distribuci\u00f3n de las tierras f\u00e9rtiles, acumulaci\u00f3n de predios, y la competencia desleal entre los peque\u00f1os productores y las grandes empresas procesadoras de alimentos, situaci\u00f3n que se defini\u00f3 en la Reforma Rural Integral, en el punto 1 del Acuerdo de Paz. El polit\u00f3logo y analista Alejo Vargas Vel\u00e1squez, director del Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz de la Universidad Nacional, afirma que el tema agrario no puede abordarse m\u00e1s all\u00e1 de lo que el gobierno ha implementado, y que a las Farc solo le queda impulsar lo acordado en La Habana. Vargas Vel\u00e1squez afirma que \u201cno es cierto que lo que fueron las banderas de Farc como grupo armado ilegal, vayan a ser las mismas del partido pol\u00edtico Farc, en el sentido de que en el interior del partido hay tendencias distintas y depende de c\u00f3mo vayan a darse esas presiones internas, qu\u00e9 tema vaya a predominar\u201d. Frente al tema de posesi\u00f3n de tierras, el experto asegura que, frente al tema de la titulaci\u00f3n de tierras, hay un dilema. \u201cEn este pa\u00eds el peso de los terratenientes es muy grandes y en ese sentido no va a haber mayor cosa m\u00e1s all\u00e1 de lo que ha venido siendo la Oficina de Restituci\u00f3n de Tierras\u201d. En respuesta a la pregunta sobre qu\u00e9 le quedar\u00eda al partido Farc para desarrollar en el tema agrario, Vargas Vel\u00e1squez dice que el grupo tratar\u00eda de incidir, en que los programas de desarrollo con enfoque territorial efectivamente se desarrollen y puedan beneficiar a estas regiones donde el conflicto ha sido m\u00e1s intenso. \u201cNo hay que hacerse ilusiones, el \u00e9nfasis de ellos va a ser el tema de restituci\u00f3n de tierras a las personas que fueron desplazadas, a pesar de que eso est\u00e1 en la agenda; eso es un factor de poder muy grande en este pa\u00eds, que la tierra desafortunadamente aqu\u00ed no es un factor de producci\u00f3n, como deber\u00eda ser, sino que es un factor de poder\u201d, concluye el polit\u00f3logo santandereano.", "contenido_auxiliar": "\u201cDeben trabajar por la equidad de g\u00e9nero\u201d \u00a0\u201cLa participaci\u00f3n juvenil es fundamental\u201d \u201cLas propuestas medioambientales deben apartarse de lo tradicional\u201d Tema agrario: \u201cLas Farc debe impulsar lo acordado en La Habana\u201d Por Cristian Eduardo Beltr\u00e1n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/isabella-sanroque-una-mujer-fariana-que-espera-la-revolucion-sin-armas/", "titulo": "Isabella Sanroque, una mujer fariana que espera la revoluci\u00f3n sin armas", "fecha": "2 noviembre, 2017", "contenido": "\u00a0 Entre mitos y verdades tanto Isabella Sanroque como la p\u00e1gina Mujerfariana.org, inician un arduo camino hacia la reintegraci\u00f3n, reincorporaci\u00f3n y reconciliaci\u00f3n entre el grupo armado FARC-EP y la sociedad civil, en b\u00fasqueda de un avance positivo del post-acuerdo y la legitimaci\u00f3n de su imagen dentro del grupo guerrillero m\u00e1s antiguo del mundo.", "contenido_auxiliar": "Por Deisy Ar\u00e9valo de Dat\u00e9ate al Minuto \u2013 Uniminuto", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/victimas-de-santander-piden-claridad-sobre-recursos-que-se-generen-de-la-fundicion-de-armas-entregadas-por-las-farc/", "titulo": "V\u00edctimas de Santander piden claridad sobre recursos que se generen de la fundici\u00f3n de armas entregadas por las Farc", "fecha": "25 septiembre, 2017", "contenido": "La iniciativa Humanium Metal, creada para trabajar con los metales del conflicto, ser\u00e1 parte del destino final de las armas entregadas por las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc). \u201cYa est\u00e1 aprobado por las Farc, por el Gobierno y obviamente, la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (ONU) ser\u00e1 garante. Todo es un plan piloto que luego se desarrollar\u00e1 en toda una estrategia\u201d, manifest\u00f3 Ariel Fernando \u00c1vila Mart\u00ednez, director de la fundaci\u00f3n Paz y Reconciliaci\u00f3n. El total de 7.132 armas entregadas por esta guerrilla en los \u00faltimos cuatro meses ha marcado un hito hist\u00f3rico. En promedio, se entreg\u00f3 m\u00e1s de un arma por insurgente. Seg\u00fan el segundo informe Iniciativa Uni\u00f3n por la Paz \u201cComo va la paz\u201d, liderado por la Fundaci\u00f3n Paz y Reconciliaci\u00f3n, entregado en julio de este a\u00f1o, el nivel m\u00e1s alto que se registraba en entrega de armas lo ocupaba Afganist\u00e1n, ya que de \u201cun total de 63 mil desmovilizados, se entregaron 47 mil 575 armas, dejando un promedio de 0,76 armas por insurgente\u201d. En los procesos de paz es com\u00fan que el n\u00famero de participantes sea mayor que el n\u00fa- mero de armas entregadas. Las armas que se encuentran en manos de la Misi\u00f3n de la ONU en Colombia, junto con las 660 caletas de las que ya se posee informaci\u00f3n, tendr\u00e1n tres destinos: la destrucci\u00f3n del material inestable, p\u00f3lvora y explosivos; el levantamiento de tres monumentos, y Humanium Metal. La ONU es la encargada de destruir el material de guerra inestable, el trinitrotolueno (TNT), las municiones y la p\u00f3lvora. De acuerdo con informe \u201cComo va la paz\u201d, en el proceso de dejaci\u00f3n de armas de dotaci\u00f3n individual, las Farc entregaron 7.132 armas. Se calcula que se puede llegar a las 54 toneladas de metal sustra\u00eddo de los artefactos; de esta cantidad, tres o cuatro toneladas har\u00e1n parte de los monumentos que ser\u00e1n ubicados en la Habana (Cuba), en un lugar a\u00fan no determinado en Colombia y en la sede de la ONU, en Nueva York. La decisi\u00f3n hace parte de la puesta en marcha de lo acordado y firmado entre el Gobierno y las Farc el 24 de noviembre de 2016. El restante del material disponible que se obtenga de la fundici\u00f3n de las armas de la \u00a0guerra se entregar\u00e1 a Humanium Metal. Se plantea en primera instancia una fase de vinculaci\u00f3n del sector empresarial a dicha iniciativa, con fecha de cierre en noviembre, en la cual se establecer\u00e1n di\u00e1logos para que la industria colombiana se acople al proyecto. Se contemplar\u00e1 a la Asociaci\u00f3n Nacional de Empresarios de Colombia (Andi) para que apoye este proceso. El objetivo de que se llegue a un acuerdo con el sector empresarial es que las empresas \u201cincluyan en sus productos metal del conflicto\u201d, explic\u00f3 \u00c1vila Mart\u00ednez. Las empresas no necesitan relaci\u00f3n directa con la Andi. Es por esto que tambi\u00e9n ser\u00e1n incluidas las cooperativas de trabajadores y organizaciones comunitarias, sin embargo, se espera que en primera participen las empresas grandes por la experiencia que tienen con la labor. El metal de conflicto tiene un valor adicional en el mercado, el dinero que se obtenga se destinar\u00eda a un fondo para reparar v\u00edctimas de conflicto. Teniendo en cuenta que las v\u00edctimas son el centro del Acuerdo y del proceso de reconciliaci\u00f3n, Peri\u00f3dico 15 habl\u00f3 con representantes de esta poblaci\u00f3n en Santander sobre su papel en el futuro de la iniciativa como destinatarios del dinero que provenga del metal del conflicto, e indag\u00f3 sobre el conocimiento que tienen acerca del uso y destino de las armas. Orlando Burgos Garc\u00eda, coordinador de la mesa de v\u00edctimas de Santander, al igual que Miguel de la Vega Guzm\u00e1n, coordinador del Comit\u00e9 de Bucaramanga, concuerdan en conocer la propuesta de construcci\u00f3n de monumentos para dar cumplimiento a algunos de los sue\u00f1os de las v\u00edctimas, y verlos como un escenario de reconciliaci\u00f3n; sin embargo, desconoc\u00edan que el 80 % restante ir\u00eda a manos de Swedish Development Partner, Humanium Metal. \u201cEl gobierno nacional y la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n no nos hablan sobre esto. Si eso va a convertirse en dinero, tiene que hacer parte de la entrega de bienes de las Farc para reparar a las v\u00edctimas. Lo que no entendemos es c\u00f3mo lo manejar\u00e1n empresarialmente para hacer los negocios\u201d, coment\u00f3 Miguel de la Vega. Burgos Garc\u00eda a\u00f1adi\u00f3 que la idea de hacer los monumentos es \u201cmuy bonita\u201d, pero considera que \u201cno es algo verdaderamente trascendental\u201d, afirm\u00f3 que el Gobierno \u201cmonta la pol\u00edtica desde un escritorio y despu\u00e9s sale y nos la quiere vender a las v\u00edctimas a como d\u00e9 lugar. Hay excepciones, algunos gobernadores que hacen algo, pero en comparaci\u00f3n con el problema real de v\u00edctimas en Colombia, esto no es nada\u201d, dijo el l\u00edder. Al referirse a los objetivos que se han trazado con la empresa sueca, Burgos Garc\u00eda tiene dudas sobre el destino del dinero que genere la iniciativa. \u201cSomos pesimistas frente a si esos dineros vayan a llegar realmente a las v\u00edctimas, as\u00ed sea en porcentaje o una m\u00ednima parte. La historia nos est\u00e1 demostrando que, sin ser enemigos del proceso de paz, de los acuerdos con las Farc, y reconociendo que es mucho mejor tenerlos desarmados que armados, realmente las v\u00edctimas no estamos viendo que se cumpla desde el gobierno nacional aquello de que somos el centro del proceso\u201d, se\u00f1al\u00f3 Burgos Garc\u00eda. De la Vega Guzm\u00e1n a\u00f1adi\u00f3 que iniciar\u00e1n una consulta con las v\u00edctimas para generar una propuesta. Hacen un llamado para que Humanium Metal y el sector empresarial del pa\u00eds los tengan en cuenta. \u201cEl mayor porcentaje de ganancia bruta de ese ejercicio de fundir las armas y crear productos tiene que ir a parar al Fondo de Reparaci\u00f3n de V\u00edctimas, sin no se est\u00e1 cumpliendo ni con las expectativas de los acuerdos, ni con las expectativas que tienen las v\u00edctimas. Consideramos que debe replantearse porque nosotros no conoc\u00edamos nada\u201d, puntualiz\u00f3 el representante. Todd Howland, representante del Alto Comisionado para los Derechos Humanos de las Naciones Unidas en Colombia, coment\u00f3 al respecto que los colombianos son una \u201cpoblaci\u00f3n muy indiferente y este tipo de simbolismos y esfuerzos son importantes para que se logre crear una conciencia\u201d. Ariel \u00c1vila indic\u00f3 que los objetivos de la propuesta son dos: promover la reconciliaci\u00f3n y la no utilizaci\u00f3n de armas en las sociedades y reducir los indicadores de violencia desde un punto de vista preventivo. Adem\u00e1s, resalta que Humanium Metal posee experiencia en El Salvador y Guatemala, all\u00ed las armas proven\u00edan de bandas criminales, nunca se ha instaurado el proyecto dentro de un proceso de paz.", "contenido_auxiliar": "Cr\u00edticas de las v\u00edctimas al proceso Por Mar\u00eda Kamila Delgado Sosa", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/cine-colombiano-de-primer-nivel/", "titulo": "Cine colombiano de primer nivel", "fecha": "8 abril, 2019", "contenido": "El 59 Festival Internacional de Cartagena de Indias, Ficci, inaugur\u00f3 el circuito de cintas colombianas que durante este a\u00f1o llegar\u00e1n a salas. Entre estas se encuentra la \u00faltima pel\u00edcula de Rub\u00e9n Mendoza, \u201cNi\u00f1a errante\u201d, protagonizada por cuatro mujeres de distintas edades, entre ellas, \u00c1ngela (Sof\u00eda Paz Jara), hu\u00e9rfana de madre desde su ni\u00f1ez, pierde a su padre en la adolescencia, en el funeral conoce a tres hermanastras que vienen de mundos distintos y tienen diferentes formas de ver la vida.  Las cuatro j\u00f3venes deciden emprender un viaje de 800 kil\u00f3metros, llevar a la hermana menor a donde una t\u00eda desconocida, para que se haga cargo de ella y as\u00ed evitar que quede en manos del Estado. En el viaje hay un intercambio, la chica revela aspectos desconocidos del padre que transforma el imaginario que las tres mujeres ten\u00edan de \u00e9l. Por su parte, revelan a \u00c1ngela un universo femenino, ajeno para ella, pues creci\u00f3 teniendo como referencia un universo predominantemente masculino, el de su padre. Es una pel\u00edcula sencilla, austera, que logra momentos de intensidad a partir de las actuaciones y de los di\u00e1logos, evidencia un gran trabajo actoral, y entre estas actrices se destaca la cale\u00f1a Carolina Ram\u00edrez, en el papel de la hermana mayor. Esta cinta recibi\u00f3 el premio a mejor largometraje de ficci\u00f3n en el reciente Colombian Film Festival de New York. Sin duda, otra de las cintas m\u00e1s esperadas por el p\u00fablico cin\u00e9filo nacional es \u201cMonos\u201d, de Alejandro Landes, director colombo ecuatoriano, conocido por su filme \u201cPorfirio\u201d, y que esta vez asume una narraci\u00f3n sobre el conflicto desde una perspectiva diferente a otras representaciones ya realizadas sobre el tema. Tal vez por esto la cinta se ha premiado y exhibido en importantes festivales como el Sundance, Buenos Aires Festival Internacional de Cine Independiente (Banfici), el Internacional de Cine de Cartagena y el de Toulouse. Es una pel\u00edcula coral, en donde los protagonistas son ocho j\u00f3venes armados, reclutas de un grupo guerrillero en medio de la selva que vigilan a una mujer norteamericana secuestrada. A este lugar llega Shakira, una vaca a la que deben cuidar igual que a su reh\u00e9n. Es una pel\u00edcula con una fuerza humana animal. En ese ambiente adverso y con las tareas que deben cumplir, los j\u00f3venes tiene una vida agitada que desborda la condici\u00f3n humana, hay acciones que evidencian hostilidad, sobrevivencia, a veces pasi\u00f3n y radicalidad. Son j\u00f3venes en crecimiento en medio de un conflicto en una selva. De hecho, ha sido bien recibido por la cr\u00edtica, por ejemplo, Peter Bradshaw, del peri\u00f3dico The Guardian, afirma que \u201cMonos\u201d es \u201cuna versi\u00f3n alucin\u00f3gena de \u2018Apocalypse Now\u2019 (\u2026) Lo m\u00e1s interesante es que simplemente se centra en el grupo, de forma colectiva, sin destacar a ning\u00fan miembro por encima de otro (\u2026)\u201d. La tercera cinta que puede llegar a salas es \u201cDespu\u00e9s de Norma\u201d, hecha en primera persona, en donde el autor expone su universo y su relaci\u00f3n familiar. Dirigida por Jorge Andr\u00e9s Botero, m\u00e1s conocido como productor de otras pel\u00edculas, entre ellas, \u201cLa playa D.C.\u201d, \u201cX 500\u201d y \u201cGente de bien\u201d. En esta oportunidad asume el rol como director en una pel\u00edcula \u00edntima en la que trabaj\u00f3 durante m\u00e1s de siete a\u00f1os. Es un retrato acerca de Norma, una mujer c\u00e1lida y simp\u00e1tica, adem\u00e1s de una amorosa madre, que es diagnosticada con una enfermedad terminal.  A partir de este hecho surge la necesidad en el director, su hijo menor, de grabar parte del tiempo cotidiano con su madre y la familia. La pel\u00edcula se convierte en un relato desnudo y espont\u00e1neo sobre el dolor que padece el enfermo terminal, y tambi\u00e9n la familia, que presencia el deterioro de su ser querido sin poder hacer nada. Proceso que altera todas las din\u00e1micas familiares; los roles se intercambian, las responsabilidades deben compartirse, al igual que las culpas. La producci\u00f3n de Botero permite que el espectador conozca a los miembros de esta familia durante un periodo importante en su evoluci\u00f3n hacia la adultez, logrando un equilibrio en la narraci\u00f3n dif\u00edcil de conseguir, porque partiendo de un hecho doloroso y dram\u00e1tico, el film tiene secuencias de humor exquisitas, y tambi\u00e9n construye una suerte de esperanza y reconciliaci\u00f3n frente al inevitable desenlace. Es un relato \u00edntimo y familiar que emerge como un espejo en el que todos podemos reflejarnos con nuestras relaciones familiares, que involucran conflictos personales, cicatrices y, por supuesto, el amor. Tal vez, puede ser la mejor pel\u00edcula documental colombiana que se ha hecho sobre la familia, o por lo menos la m\u00e1s honesta. *Docente del Programa de Artes Audiovisuales de la Unab.", "contenido_auxiliar": "Por Ren\u00e9 Palomino Rodr\u00edguez*", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/la-negociacion-el-documental-sobre-el-proceso-de-paz-que-al-final-se-pudo-ver/", "titulo": "\u2018La Negociaci\u00f3n\u2019, el documental sobre el proceso de paz que al final se pudo ver", "fecha": "20 diciembre, 2018", "contenido": "Al proceso de los di\u00e1logos de paz en La Habana, Cuba, entre delegados del Gobierno colombiano y las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc) solo tuvieron acceso tres periodistas con el fin de registrarlo y documentarlo: Mark Silver, Natalia Orozco y Margarita Mart\u00ednez. El primero de ellos hizo la pel\u00edcula \u2018To end a war\u2019(El fin de la guerra); Orozco estren\u00f3 posteriormente \u2018El silencio de los fusiles\u2019; y hab\u00eda una tercera pel\u00edcula pendiente por exhibirse, el documental \u2018La negociaci\u00f3n\u2019, de Margarita Mart\u00ednez, \nautora tambi\u00e9n del recordado film \u201cLa Sierra\u201d, sobre el largo enfrentamiento \narmado en la comuna 8 de Medell\u00edn entre paramilitares de los bloques Metro, Cacique Nutibara y H\u00e9roes de Tolov\u00e1. D\u00edas previos a su estreno hubo diferentes manifestaciones de rechazo por algunos integrantes del Centro Democr\u00e1tico y del expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, v\u00eda redes sociales, quienes argumentaban que en el tr\u00e1iler promocional se se\u00f1alaba a ciertos miembros de este partido como enemigos de la paz. Como en otras ocasiones, las acciones de censura terminaron contribuyendo a la propaganda de la pel\u00edcula. Esto ocasion\u00f3 que el tema se hiciera viral en Twitter y en algunos medios de comunicaci\u00f3n, incluso, que el presidente de Cine Colombia, Munir Falah,\u00a0quien al principio hab\u00eda insinuado que la pel\u00edcula ya no se estrenar\u00eda con el argumento que como empresa privada pueden escoger cu\u00e1les contenidos se exhiben y cu\u00e1les no, y \u00e9l personalmente consideraba que ya era hora de pasar la p\u00e1gina con el tema del proceso de paz, al final decidi\u00f3 proyectar la cinta en sus cines. En cuatro ciudades, incluida Bucaramanga, se proyect\u00f3 el documental en dos jornadas: a la 1 y a las 3 de la tarde, entre el 29 de noviembre y el 2 de\u00a0 diciembre. El siguiente lunes en las redes sociales se exig\u00eda que se ampliara el\u00a0periodo de proyecci\u00f3n para que m\u00e1s gente pudiera verla. Por otro lado, algunos cr\u00edticos consideran que el torpe intento de boicot al documental termin\u00f3 inflando una obra que al parecer no aporta un panorama distinto a los otros dos ya existentes. Desde una perspectiva est\u00e9tica, el filme no entrega nada nuevo al cine de no ficci\u00f3n, las formas documentales son recurrentes y obedecen m\u00e1s a una din\u00e1mica de reportaje, hay material de archivo, entrevistas, testimonios, dispositivos habituales en cientos de documentales. Es expositivo, estructurado a partir de la voz de la autora que muestra las diversas etapas, organizadas a modo de cap\u00edtulos en el relato. Sin duda el valor de la pel\u00edcula radica en su importancia como documento, que tambi\u00e9n es\u00a0 pedag\u00f3gico, ya que permite observar las intimidades y complejidades de un proceso de paz. Tanto los representantes del gobierno, como los delegados de las Farc tienen la misma importancia en el relato, se evidencian sus miedos y sus preocupaciones a lo largo del proceso. En relaci\u00f3n con esto, otra cr\u00edtica que se le hizo es\u00a0que aunque hay testimonios de las v\u00edctimas, sus rostros y cuerpos no son expuestos como si los de los otros protagonistas (en general por este tipo de tratamiento a estos tres documentales siempre se los ha etiquetado como \u201cinstitucionales\u201d), \npero tal vez la decisi\u00f3n no sea \u00fanicamente de Margarita Mart\u00ednez como directora, puede haber cierto temor entre las v\u00edctimas de todos los bandos y ellas tomaron la decisi\u00f3n de no salir en el pantalla. Los que si hace evidente en \u2018La Negociaci\u00f3n\u2019 es que m\u00e1s all\u00e1 de un inter\u00e9s por el pa\u00eds, los opositores al proceso aprovecharon su entorpecimiento como un \ntrampol\u00edn pol\u00edtico, los temores por parte de la ciudadan\u00eda frente a lo acordado, m\u00e1s la campa\u00f1a oscura de los promotores del No en el plebiscito, aspectos que el mismo gerente de esta campa\u00f1a narr\u00f3 a una periodista, sirvieron parta ir sumando una cantidad de votos sustentados en el temor, que les dio r\u00e9ditos pol\u00edticos en las pasadas elecciones. Las poblaciones azotadas por esta violencia eran las m\u00e1s esperanzadas \nen que la negociaci\u00f3n llegar\u00e1 a buen t\u00e9rmino. Hoy d\u00eda, la suerte y su futuro est\u00e1n en que el acuerdo y el posconflicto se cumplan, si no m\u00e1s temprano que \ntarde, la violencia reaparecer\u00e1 en sus territorios. De ah\u00ed deviene el eslogan del documental: \u201cHacer la paz es m\u00e1s dif\u00edcil que hacer la guerra\u201d. \n", "contenido_auxiliar": "Por Ren\u00e9 Palomino Rodr\u00edguez", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/la-ruta-que-llevo-a-rafael-andres-plata-a-convertirse-en-un-falso-positivo/", "titulo": "La ruta que llev\u00f3 a Rafael Andr\u00e9s Plata a convertirse en un \u2018falso positivo\u2019", "fecha": "5 diciembre, 2019", "contenido": "\u00abEstoy buscando una palabra en el umbral de tu misterio\u201d canta Silvio Rodr\u00edguez en su tema \u201cQui\u00e9n fuera\u201d. Es la frase que nos lleva a recordar la tarde del viernes 15 de noviembre de 2019 en una oficina de la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga, cuando Cielo Patricia S\u00e1nchez Puccetti (C\u00facuta, 63 a\u00f1os) decidi\u00f3 sentarse a hablar con pocos detalles y recuerdos de Rafael Andr\u00e9s Plata S\u00e1nchez, su hijo. No quiso recibirnos en su apartamento ubicado en Gir\u00f3n, v\u00eda a Chimit\u00e1, zona industrial del \u00e1rea metropolitana. Marcando el acento, pegando una palmada sobre la mesa y mir\u00e1ndonos a los ojos, expres\u00f3 que ese lugar no le gustaba, que all\u00ed no se sent\u00eda bien, y que prefer\u00eda salir.  Dos horas despu\u00e9s \u2013y ahora recordando al cantante cubano-, descubrimos que es \u201cun coraz\u00f3n que se esconde, que est\u00e1 en fuga, herido de dudas de amor\u201d. Cielo \u2013le gusta m\u00e1s que la llamen Patricia-, a\u00fan no encuentra la melod\u00eda de su vida. Nos habl\u00f3 con la rabia que no se despega de sus sentimientos, que pareciera, no la deja empezar de nuevo y la encierra en la pesadilla de perder un hijo cuando este apenas alcanzaba la mayor\u00eda de edad. Tambi\u00e9n nos mir\u00f3 con el cari\u00f1o con el que una madre mira a sus hijos y les da consejos, y nos abraz\u00f3 con la esperanza de un reencuentro, pues asegura que volveremos a tener noticias suyas, que no descansar\u00e1 hasta que el caso de su hijo sea reconocido como un crimen de lesa humanidad. Una cosa m\u00e1s nos dijo, luego de discutir sobre el papel que cumple la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), que \u201ces un lugar donde reina la impunidad. Los militares que mataron a mi hijo est\u00e1n llegando all\u00e1 a contar lo que ya contaron en las audiencias en los procesos de justicia ordinaria\u201d, dice al voltear la espalda. De nuevo fue un coraz\u00f3n en fuga, \u201cen medio de un mar de delirios\u201d, como cant\u00f3 Silvio. Sala 39 de audiencias del Palacio de Justicia de Bucaramanga. 31 de octubre de 2019. Quince d\u00edas antes del encuentro en la Unab. Con la mirada clavada en el juez: as\u00ed permaneci\u00f3 durante hora y media Cielo Patricia mientras escuchaba el fallo condenatorio contra dos miembros del Ej\u00e9rcito por la muerte de su \u00fanico hijo, Rafael Andr\u00e9s Plata S\u00e1nchez, y de dos j\u00f3venes m\u00e1s: Carlos Mauricio Nova Vega y otra persona sin identificar. Permaneci\u00f3 sentada en primera fila, impaciente hasta que escuch\u00f3 el t\u00e9rmino \u201ccondenados a prisi\u00f3n\u201d. De inmediato solt\u00f3 el vaso pl\u00e1stico con tinto, sac\u00f3 su celular y empez\u00f3 a hacer cuentas: 570 meses que se traducen en 47 a\u00f1os y seis meses de c\u00e1rcel para el teniente del Ej\u00e9rcito, Daniel Felipe Estepa Becerra, y el soldado profesional, Yefri Danilo Coronel, por los delitos de homicidio en persona protegida y secuestro. Lo anterior como parte de un caso de \u2018falsos positivos\u2019 ocurrido el 25 de agosto de 2008 en la vereda Islitas del municipio de Hacar\u00ed, Norte de Santander, ubicado a 272 kil\u00f3metros de la capital de Santander. No se demor\u00f3 en guardar el dispositivo cuando se conoci\u00f3 una nueva decisi\u00f3n: Estepa Becerra estar\u00e1 en manos de la JEP, pues seg\u00fan el juzgado es necesario suspender la orden de captura por una resoluci\u00f3n que involucra al teniente con esa justicia especial. Cuando lleg\u00f3 el turno para que su abogado Leonardo D\u00edaz interviniera, la mujer cucute\u00f1a esperaba con su mano izquierda apoyada sobre el ment\u00f3n y su pierna izquierda montada sobre la otra. Una a una iba escuchando las razones de la apelaci\u00f3n. La petici\u00f3n principal era que el crimen fuese declarado de lesa humanidad.  No quiso tomar bebida alguna. Se quit\u00f3 las gafas oscuras, las guard\u00f3 en el estuche y se dispuso a hablar. Se ve\u00eda tensa, pero confes\u00f3 que se sent\u00eda tranquila hablando lejos de su casa. Record\u00f3 que la noche de ese lunes 25 de agosto hab\u00eda acordado encontrarse en la noche con su hijo: \u201c\u00edbamos a comer\u201d. Cansada de esperar y sin raz\u00f3n de su paradero, sali\u00f3 a buscarlo a pie por todo el centro de la ciudad. Hasta que le dieron las cuatro de la ma\u00f1ana del d\u00eda siguiente. Agotada regres\u00f3 a su casa sin raz\u00f3n de su ubicaci\u00f3n; lejos de sospechar que su hijo, de tan solo 18 a\u00f1os, ya hab\u00eda sido asesinado. \u201cNo ten\u00edamos una vida muy buena, pero de ese tema no me gusta hablar. Nos ve\u00edamos todos los d\u00edas, a pesar de nuestros conflictos. Cogi\u00f3 malas amistades -baja la mirada producto de la tristeza que le produce recordar a Rafael Andr\u00e9s- y entr\u00f3 al mundo de las drogas. Discut\u00edamos, no le gustaba que lo aconsejara, me dec\u00eda que le echaba la ruina, era desobediente. Alcanzamos a almorzar juntos. Fue la \u00faltima vez que lo vi. Nunca me coment\u00f3 nada del viaje\u201d, relata. Solo tiene una foto de su hijo, pero la tiene en todos lados: como fondo de pantalla de su tel\u00e9fono, de perfil en su  ; tambi\u00e9n la tiene estampada en una camiseta blanca -que utiliza solo para este tipo de diligencias- y en una escarapela de cord\u00f3n verde que permanece amarrada a su bolso de tela. Es un retrato de Rafael Andr\u00e9s, de apenas nueve a\u00f1os, tomado el d\u00eda en que hizo la primera comuni\u00f3n.  Hace parte de su cotidianidad llevarlo. Pese a que la gente la mira con algo de extra\u00f1eza, ella no lo percibe y tampoco le interesa lo que piensen. La imagen es un s\u00edmbolo de su lucha y a la vez, una carga que la agota al responder por qu\u00e9 lo lleva aferrado a su pecho.   As\u00ed denomin\u00f3 la Fiscal\u00eda el alegato inicial del proceso. En el camino fue sustentando su teor\u00eda basada en un testigo estrella: Alexander Carretero D\u00edaz, el encargado de coordinar el reclutamiento y traslado de los tres j\u00f3venes. Su testimonio compromete \u201cseria y definadamente (sic)\u201d a Estepa Becerra y Coronel, seg\u00fan la sentencia. En la tarde del lunes 25 de agosto de 2008, los tres j\u00f3venes se encontraban en el parque Centenario de Bucaramanga, seg\u00fan Cielo Patricia, su hijo no estaba compartiendo con los otros muchachos. En ese lugar fueron abordados y con falsas promesas de trabajo -as\u00ed los sostiene el fallo- fueron enga\u00f1ados.  De la capital santandereana salieron en compa\u00f1\u00eda del reclutador y en horas de la noche de ese mismo d\u00eda llegaron a Hacar\u00ed, lugar en el que supuestamente iban a ser empleados.  El primer contacto con los militares fue a trav\u00e9s del soldado Coronel, quien los recibi\u00f3 en Oca\u00f1a (Norte de Santander) y luego los condujo al punto de encuentro con el teniente Estepa Becerra en la vereda Islitas de Hacar\u00ed. Al sitio llegaron a las 9 de la noche.  En el mismo lugar, fueron asesinados Plata S\u00e1nchez y Nova Vega; el tercer joven alcanz\u00f3 a correr, sin embargo, fue alcanzado por los impactos de bala y hallado en la madrugada del otro d\u00eda a 70 metros de distancia de los otros dos cuerpos; fue el \u00fanico al que no le encontraron documento alguno que permitiera saber su nombre. Los tres recibieron la mayor\u00eda de los impactos de bala en la espalda.  Aunque Carretero D\u00edaz haya sido \u201creticente\u201d durante las audiencias -sobre \u00e9l pesan dos condenas a prisi\u00f3n: 17 a\u00f1os por estos hechos y 44 por el reclutamiento de 14 j\u00f3venes de Soacha-, el juez reconoci\u00f3 su testimonio como \u00fanico y veraz, al no encontrar contradicciones con el informe suministrado por el investigador Edgar Ramos Salda\u00f1a. El criminal\u00edstico lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que lo ocurrido no hizo parte de un enfrentamiento.  \u201cLos hechos violentos donde resultaron muertos los se\u00f1ores Rafael Andr\u00e9s Plata S\u00e1nchez, Carlos Mauricio Nova Vega y NN masculino, no son compatibles con aquellos casos comprobados de combate o enfrentamiento armado entre miembros de la Fuerza P\u00fablica y grupos al margen de la ley\u201d, dice la segunda conclusi\u00f3n de la pesquisa, citada en la sentencia. Al preguntarle por Carretero, esta mujer toma posici\u00f3n como en un campo de batalla. Sus argumentos son las armas para no dejar en el olvido a este hombre. \u201cCarretero es un desgraciado. En Oca\u00f1a me pidi\u00f3 perd\u00f3n. Es un perd\u00f3n hip\u00f3crita\u201d, cuenta mientras se acomoda la camiseta con la imagen de Rafael Andr\u00e9s. \u201cEl d\u00eda que reconoci\u00f3 lo que hizo, dijo que estaba ofendido porque al llevar a los j\u00f3venes desde Bucaramanga hasta Hacar\u00ed, casi lo matan. El acuerdo que ten\u00eda con los militares era trasladarlos hasta el lugar donde los iban a matar, pero al parecer no se corri\u00f3 del punto donde les iban a disparar, y casi lo matan\u201d, relata la madre. En esa audiencia ella tambi\u00e9n conoci\u00f3 detalles en los que no hab\u00eda querido ahondar para contener su dolor. Fue inevitable. El \u201creclutador\u201d cont\u00f3 que los j\u00f3venes se quejaron todo el camino porque viajaban inc\u00f3modos, que constantemente preguntaban la hora y que se sent\u00edan cansados. Seg\u00fan Cielo Patricia, no dijo nada m\u00e1s. No obstante, ella, como otras madres, familiares y sobrevivientes de los \u2018falsos positivos\u2019, sabe que el cuerpo de su hijo fue vestido con pantalones camuflados, que ten\u00eda botas sin medias, de hasta dos tallas menos o m\u00e1s, y que no fueron puestas en el pie que era. \u201cDizque les ponen rev\u00f3lveres m\u00e1s grandes y letales que los que usan los militares\u201d, agrega. Adem\u00e1s, asegura que no sabe de d\u00f3nde su hijo conoci\u00f3 o c\u00f3mo hizo contacto con este hombre. \u201cEso no lo sabe nadie. Hacen bien hechas las cosas, pero no perfectas, porque ning\u00fan homicidio es perfecto. Y tengo fe en Dios que un d\u00eda caer\u00e1n\u201d, asegur\u00f3. Aunque podr\u00eda haberse presentado como un tercero civil que patrocin\u00f3 acciones de uno de los actores del conflicto, y que podr\u00eda ser incluido en el marco del caso 03 de la JEP en el cual se juzgar\u00e1n los \u2018falsos positivos\u2019, se conoce que la solicitud de Carretero fue hecha como integrante de la Fuerza P\u00fablica, seg\u00fan revel\u00f3 el diario  . A Plata S\u00e1nchez, Nova Vega y otra persona sin identificar, los presentaron como guerrilleros del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln) muertos en combate en la operaci\u00f3n \u2018Alcatraz\u2019, desplegada contra supuestos miembros del frente \u2018Carlos Armando C\u00e1cua\u2019.  Inicialmente, la Fiscal\u00eda pidi\u00f3 vincular al proceso a otros siete militares: el suboficial Hugo Andr\u00e9s Ord\u00f3\u00f1ez Gonz\u00e1lez y los soldados profesionales Willigton Ortiz Pineda, Manuel R\u00edos Moreno, Nelson Dar\u00edo Castellanos Lizarazo, Alfonso Cubides, Jaider Sanguino Sarabia, Mart\u00edn Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez y Ra\u00fal Antonio Dur\u00e1n Salcedo. No obstante, el juez los absolvi\u00f3. Los uniformados pertenec\u00edan a la compa\u00f1\u00eda C\u00f3rdoba del Batall\u00f3n de Infanter\u00eda N\u00b0 15 \u2018Francisco de Paula Santander\u2019, adscrito a la Trig\u00e9sima brigada de C\u00facuta. A pesar de esta decisi\u00f3n, la Fiscal\u00eda fue la \u00fanica parte que no apel\u00f3 la sentencia y estuvo conforme con la condena. Asimismo, el ente investigador tiene como plazo m\u00e1ximo hasta el 31 de enero de 2020 para conocer la identidad del tercer joven, seg\u00fan lo dispuso el juez. Luego de casi cuatro horas de conversaci\u00f3n y antes de partir, Cielo Patricia sale a caminar por el jard\u00edn de la Universidad. A\u00fan no comprende por qu\u00e9 su hijo fue presentado como una \u201cbaja en combate\u201d. Dice con firmeza que durante las audiencias no solo testific\u00f3 sino que pregunt\u00f3: \u201c\u00bfcu\u00e1l guerrillero estuvo en centros de rehabilitaci\u00f3n, cu\u00e1l viene a la Fiscal\u00eda y va al Palacio de Justicia meses antes de su muerte a interponer una demanda en contra cinco polic\u00edas por los golpes que recibi\u00f3 durante una requisa? Rafael Andr\u00e9s se present\u00f3 al Ej\u00e9rcito porque quer\u00eda prestar el servicio militar. \u00bfCu\u00e1l es el guerrillero que hace eso? No pudo entrar porque present\u00f3 varicocele\u201d. Nadie le responde. Como cant\u00f3 Silvio Rodr\u00edguez, se marcha y su coraz\u00f3n levanta muros y se va a la fuga de los recuerdos que prefiere guardar. \u201cCreo en la reencarnaci\u00f3n y me ha servido mucho entenderla. Alg\u00fan d\u00eda se me dar\u00e1 la oportunidad de volvernos a encontrar con Rafael Andr\u00e9s en una pr\u00f3xima vida, pero antes hay un t\u00e9rmino que quiero o\u00edr: \u2018crimen de lesa humanidad\u2019\u201d, concluye.", "contenido_auxiliar": "Por Xiomara K. Monta\u00f1ez /   y Luis \u00c1lvaro Rodr\u00edguez /  \u00bfJusticia \u201ca medias\u201d? El sentir de una madre \u2018Reclutando inocentes\u2019 No eran \u2018Elenos\u2019", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/san-benito-y-la-caida-de-una-tradicion-familiar-en-el-poder/", "titulo": "San Benito y la ca\u00edda de una tradici\u00f3n familiar en el poder", "fecha": "13 noviembre, 2019", "contenido": "En medio de las monta\u00f1as de la provincia de V\u00e9lez hay un municipio de escasos cuatro mil habitantes que acab\u00f3 con 12 a\u00f1os -al hilo- de una tradici\u00f3n familiar en el poder. El apellido Ardila fue la constante en el nombre de los alcaldes de las \u00faltimas cuatro administraciones. Menos en esta ocasi\u00f3n, pues el exalcalde (2012-2015) -y sobrino del actual mandatario- Pedro Jos\u00e9 Ardila T\u00e9llez, iba a ser el candidato de esa casa pol\u00edtica, sin embargo, desisti\u00f3 de su inscripci\u00f3n porque, seg\u00fan \u00e9l, recibi\u00f3 amenazas contra su vida. Quince kil\u00f3metros de una trocha dura y polvorienta, con uno que otro tramo de pavimento, separan a G\u00fcepsa -ubicado a en el kil\u00f3metro 203 de la v\u00eda Bucaramanga-Bogot\u00e1- del municipio de San Benito, el \u00fanico pueblo de Santander que el 27 de octubre solo tuvo dos opciones para la Alcald\u00eda: Jaime Amado Arg\u00fcello y el voto en blanco. San Benito es uno de los ocho municipios que integran la Hoya del r\u00edo Su\u00e1rez y como los dem\u00e1s, su producto principal es la panela, que con la inestabilidad de los precios ha diversificado los cultivos y algunas fincas han pasado a los c\u00edtricos y a la siembra de caf\u00e9. Es domingo (3 de noviembre) y, a pesar de ser el d\u00eda de descanso, las calles est\u00e1n vac\u00edas. El calor sofoca a los pocos campesinos que vinieron desde sus veredas a comprar el pan o para encontrarse con quienes regresan del mercado en el pueblo vecino. El punto de encuentro es la \u2018sombrita\u2019 de una tienda en la esquina del parque. All\u00ed comparten con cerveza en mano y hablan de todo, menos de las elecciones de hace ocho d\u00edas. Qui\u00e9n gan\u00f3 o qui\u00e9n perdi\u00f3, ese no es el tema de discusi\u00f3n. Ellos llevan la fiesta en paz. Lo \u00fanico que reconocen es que est\u00e1n tranquilos con el alcalde electo -Jaime Amado Arg\u00fcello-, pues lo ven como un \u201cmuchacho humilde, que nunca nos ha quitado el saludo\u201d, dice uno de los campesinos mientras se toma el \u00faltimo trago de su cerveza. Y aunque 491 habitantes hayan votado en blanco y otros 797 ni siquiera se acercaron a a las urnas, todos los san benite\u00f1os coinciden en dos peticiones para la futura gesti\u00f3n: el arreglo de la v\u00edas veredales y un nuevo acueducto que les brinde agua potable. La actual administraci\u00f3n dice que esa \u00faltima obra arranca su ejecuci\u00f3n a mediados de diciembre y adelanta algunos convenios de placa huellas. Durante a\u00f1os, estos han sido los dolores de cabeza. El primero porque hace m\u00e1s dif\u00edcil la distribuci\u00f3n de sus productos y el segundo porque en tiempos de verano tienen que esperar los carrotanques o bajar hasta la quebrada Juan Cur\u00ed -a media hora en carro- a recoger el agua. Jaime Amado Arg\u00fcello (34 a\u00f1os) es contador p\u00fablico egresado de la Universidad de Pamplona. Creci\u00f3 en Hatos, una de las nueve veredas de San Benito. Es hijo de dos campesinos que le han dedicado sus esfuerzos a los cultivos de ca\u00f1a de az\u00facar y dem\u00e1s actividades del agro. Hizo su primaria en la escuela Santa \u00c1gueda de su vereda, luego curs\u00f3 todo su bachillerato en el colegio de G\u00fcepsa. Despu\u00e9s de graduarse, Amado Arg\u00fcello regres\u00f3 a la finca a trabajar como jornalero, estuvo all\u00ed durante un a\u00f1o hasta que consigui\u00f3 un puesto en el pueblo. Amado Arg\u00fcello inici\u00f3 su carrera en lo p\u00fablico a mediados de 2004, durante el per\u00edodo de Antonio de Jes\u00fas Aguilera Zamudio (2004-2007). Durante siete a\u00f1os y medio, trabaj\u00f3 como auxiliar administrativo del centro de salud del pueblo, hasta que renunci\u00f3 en 2012. Aspir\u00f3 a la alcald\u00eda de su municipio en 2015. En esa ocasi\u00f3n fue candidato por el partido Opci\u00f3n Ciudadana -colectividad liderada por el condenado por parapol\u00edtica Luis Alberto \u2018El Tuerto\u2019 Gil Castillo- y, en ese primer intento, perdi\u00f3 por 91 votos con el alcalde actual Hugo Ardila Mateus, quien recibi\u00f3 el respaldo de Cambio Radical, y los partidos Liberal y Conservador.  Durante su trayectoria ha trabajado con dos de los grupos pol\u00edticos m\u00e1s poderosos en la regi\u00f3n: los Aguilar y los Tavera. Superada la derrota, Amado Arg\u00fcello fue contratista durante dos a\u00f1os en la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma de Santander en la sede de V\u00e9lez. Luego de ese paso, se dedic\u00f3 a recorrer las veredas de su municipio. Dice que parte de los seguidores de la casa Ardila se unieron a su campa\u00f1a. \u201cIniciamos con m\u00e1s gente, se nos fueron uniendo m\u00e1s gente del otro grupo pol\u00edtico\u201d, asegura Amado Arg\u00fcello.  Sus paisanos le reconocen una campa\u00f1a limpia sin hablar mal de sus contradictores y sin renegar sobre ellos. As\u00ed lo admite Trinidad Malag\u00f3n, habitante del municipio, quien califica la campa\u00f1a de Amado Arg\u00fcello como \u201chonesta, respetuosa y transparente\u201d.  Los m\u00e1s aficionados tienen como timbre de sus celulares la canci\u00f3n norte\u00f1a que le compusieron al alcalde electo, avalado por los partidos Liberal y Centro Democr\u00e1tico. \u201cPorque ha llegado la hora / y el pueblo lo est\u00e1 pidiendo / vamos a cambiar la historia / porque ha llegado el momento / Jaime Amado es un gran l\u00edder / es un buen hijo del pueblo\u201d.   El 10 de noviembre de 1982 las Farc (Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia hoy partido pol\u00edtico FARC) se tomaron San Benito. En cinco entregas, distribuidas a lo largo de una semana, el peri\u00f3dico   inform\u00f3 los sucesos. Fueron cerca de 70 guerrilleros comandados por alias \u2018Arcesio\u2019, quienes a las ocho de la noche atacaron la registradur\u00eda, el comando de polic\u00eda y la sede de la Alcald\u00eda.  Como resistencia encontraron a cinco polic\u00edas que respondieron hasta horas de la madrugada. El entonces registrador de ese municipio, Hernando G\u00f3mez Rodr\u00edguez, fue el mediador del enfrentamiento. Luego de un silencio prolongado, fue a pedirle a los guerrilleros que cesaran el ataque, estos lo delegaron para que hablara con los polic\u00edas, quienes continuaban atrincherados en el comando. Al principio, los uniformados no cre\u00edan, pero luego, G\u00f3mez Rodr\u00edguez los convenci\u00f3 para que salieran y se entregaran.  reproduce un fragmento del art\u00edculo \u201cFARC y Polic\u00eda estrecharon sus manos\u201d publicado, seis d\u00edas despu\u00e9s de la toma, en la secci\u00f3n Judicial de   y citado en el informe \u201cTomas y ataques guerrilleros (1965 \u2013 2013)\u201d del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica, como uno de los casos particulares. \u201cAfuera los guerrilleros observaban con cierta admiraci\u00f3n a los valientes polic\u00edas, que erguidos marchaban al centro del parque a la espera, posiblemente de un juicio popular\u2026\u2018Arcesio\u2019 descendi\u00f3 de la colina con su Estado Mayor y apenas los tuvo a su lado, procedi\u00f3 a felicitarlos uno a uno\u2026 se estrecharon las manos para decirse adi\u00f3s\u201d.  Los da\u00f1os llegaron a tal punto que se pens\u00f3 trasladar el pueblo a El Lim\u00f3n, un corregimiento a orillas del r\u00edo Su\u00e1rez en el que ya hab\u00eda funcionado el municipio.  Al pueblo tambi\u00e9n llegaron grupos paramilitares a finales de los a\u00f1os noventa como parte de la respuesta a las incursiones guerrilleras. Sin embargo, no hay documentos sobre la presencia de ese grupo. Los san benite\u00f1os reconocen que padecieron el conflicto y el da\u00f1o que causado, sin embargo, desde hace 15 a\u00f1os viven en completa tranquilidad y sin la intervenci\u00f3n de esos actores armados. Hasta la fecha, hay 96 v\u00edctimas registradas en San Benito seg\u00fan cifras de la Unidad de V\u00edctimas. En los \u00faltimos 21 a\u00f1os la alcald\u00eda se ha distribuido de la siguiente manera: Hugo Ardila Mateus (2019-2016 y 2003-2001); Pedro Jos\u00e9 Ardila T\u00e9llez (2015-2012); Yadi Ardila Grandas (2011-2008) quien a pesar de llevar el apellido en menci\u00f3n no fue apoyada por esa casa pol\u00edtica; Antonio de Jes\u00fas Aguilera Zamudio (2007-2004) y Pedro Antonio Ardila Mateus \u2013 alcalde del pueblo en dos per\u00edodos (1998-2000 y 1994-1992)-, quien d\u00edas despu\u00e9s de perder la contienda de 2008 frente a su sobrina Ardila Grandas fue asesinado en la ciudad de Bogot\u00e1. Si un turista quiere recorrer el pueblo se encontrar\u00e1 con dos huellas \u2018imborrables\u2019 de la familia Ardila. La primera es una escultura con el rostro de Pedro Ardila, padre del actual alcalde Hugo Ardila Mateus. Ese es uno de los dos bustos que hay en el parque, el otro es del espa\u00f1ol Mart\u00edn Galeano -colonizador a quien le atribuyen la fundaci\u00f3n del municipio en el a\u00f1o 1592-. Y la segunda es el nombre del palacio municipal \u2018Pedro Antonio Ardila Mateus\u2019 -hermano del actual mandatario y padre del exalcalde Ardila T\u00e9llez. Desde ese edificio, de tres pisos y cuyo nombre est\u00e1 ligado a sus contendores, empezar\u00e1 a gobernar Amado Arg\u00fcello, quien dice que no le gustar\u00eda ser recordado como el que destron\u00f3 a una familia de la Alcald\u00eda, sino como un servidor m\u00e1s que ayud\u00f3 a su pueblo; insiste en que, para \u00e9l, \u201cno se trata de tener el poder, sino de ayudar\u201d.", "contenido_auxiliar": "Por Luis \u00c1lvaro Rodr\u00edguez Barrera /  Los inicios del nuevo alcalde El pasado de San Benito Qui\u00e9nes han gobernado", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/entrevista-daniel-ferreira-tinta-insumisa-pais-eternamente-postergado/", "titulo": "El escritor santandereano Daniel Ferreira habla sobre \u00abRebeli\u00f3n de los oficios in\u00fatiles\u00bb", "fecha": "23 mayo, 2016", "contenido": "\n En di\u00e1logo con el  , el escritor santandereano Daniel Ferreira habl\u00f3 sobre c\u00f3mo inici\u00f3 su trabajo en la escritura y el proceso de creaci\u00f3n de su novela \u201cRebeli\u00f3n de los oficios in\u00fatiles\u201d, la cual le ha permitido darse a conocer. Ferreira, quien adem\u00e1s es bloguero, tambi\u00e9n es autor de libros como \u201cLa balada de los bandoleros balad\u00edes\u201d (Premio Latinoamericano de novela Sergio Galindo 2010) y \u201cViaje al interior de una gota de sangre\u201d (Premio Latinoamericano de novela Alba Narrativa 2011). Seg\u00fan la organizaci\u00f3n de la Feria del Libro de Bucaramanga, Daniel Ferreira es uno de los invitados especiales a Ulibro 2016 que se realizar\u00e1 del 22 al 27 de agosto. Naci\u00f3 en San Vicente de Chucur\u00ed con un par de historias que me contaron acerca de un movimien- D Deportes Cultura to social de una toma de tierras que hubo a finales de 1969 y comienzos de 1970. El libro en realidad es muy sencillo. Cuenta la misma historia desde tres puntos de vista: el de la l\u00edder del movimiento, un periodista que es un poco el testigo, y un terrateniente pero, para que aparecieran esos personajes pasaron a\u00f1os. Tuve que ir al Archivo de Historia de la UIS donde acced\u00ed al peri\u00f3dico El Tr\u00f3pico que hab\u00eda dirigido un periodista de San Vicente, y as\u00ed me enter\u00e9 de la toma de tierras. El primer personaje que elaboro es Ana Larrota pero, digo, esto es una historia m\u00e1s grande y hay m\u00e1s personajes. Aparece entonces el periodista Joaqu\u00edn Borja que es una elaboraci\u00f3n imaginaria de lo que hubiera podido ser un preboste de un peri\u00f3dico de la \u00e9poca. Y, por \u00faltimo el terrateniente que naci\u00f3 a partir de una investigaci\u00f3n que hab\u00eda hecho sobre la toma de tierras de la Asociaci\u00f3n Nacional de Usuarios Campesinos (Anuc), hacia los a\u00f1os 70. El episodio en s\u00ed era muy local pero al empezar a imaginarme la \u00e9poca tuve que ir a ver c\u00f3mo hab\u00eda ocurrido y en qu\u00e9 contexto, y me di cuenta que esto hab\u00eda pasado en todo el pa\u00eds: en Cauca, en San Onofre \u2013Sucre-, en Bogot\u00e1, en Santander, no s\u00f3lo en San Vicente, tambi\u00e9n en Bucaramanga. La lectura del peri\u00f3dico El Tr\u00f3pico la realic\u00e9 en 2005. Pero, empec\u00e9 a escribir la novela en 2007. Entre esas fechas le\u00ed Alternativa. Esa revista fue una maravilla porque era tener acceso a una cantidad de episodios de los cuales no ten\u00eda noticia. En realidad el personaje complicado fue Ana. Ten\u00eda que eliminarle la voz porque no la encontraba, a pesar de que hac\u00eda borradores no hallaba su car\u00e1cter. Entonces decid\u00ed tomar diversos momentos de su vida, examinar su infancia, su vida provecta, el juicio marcial donde la condenan y el martirio en la mazmorra. Al simplificar todo me di cuenta que as\u00ed ten\u00eda la vida completa y no necesitaba m\u00e1s. \u00bfPara qu\u00e9 arriesgar la voz si no me sal\u00eda?, \u00bfpara qu\u00e9 forzarla y hacerla inveros\u00edmil? Tambi\u00e9n imagin\u00e9 que Ana, de ni\u00f1a, iba a un leprocomio y all\u00ed entraba en contacto directo y visceral con la segregaci\u00f3n, y eso explicaba la decisi\u00f3n que tomar\u00eda a\u00f1os despu\u00e9s. El terrateniente, por su parte, es una exploraci\u00f3n de los modos de fracasar no solo de los poderosos sino de la vida en general cuando la gente ha perdido las ilusiones o ha dedicado sus ideas y su fuerza vital a hacer dinero, o a fantas\u00edas como\u00a0esas. Parad\u00f3jicamente se puede fracasar triunfando. Y este es un personaje que fracasa teni\u00e9ndolo todo, y se ha quedado en la neurosis de sus fracasos, sobretodo de los amorosos que son los que lo frustran m\u00e1s, y cierta p\u00e9rdida de virilidad por el alcoholismo pero, el personaje en s\u00ed quiere evadirse de la realidad, por eso est\u00e1 todo el tiempo borracho y, la realidad es que se est\u00e1n tomando sus territorios que est\u00e1n pr\u00e1cticamente embargados. La pregunta tiene muchas capas. Yo quer\u00eda hacer una novela pol\u00edtica porque me interesaba la fecha como punto de quiebre en la pol\u00edtica colombiana y en la historia social que era 1970. La novela no es hist\u00f3rica, ocurre en un contexto hist\u00f3rico designado, pero es solo un territorio alusivo. En realidad es un drama aislado que ocurre en una provincia que no se sabe cu\u00e1l es, podr\u00eda ser Santander por el l\u00e9xico pero, no tiene esas coordenadas. Adem\u00e1s, si me planteaba una pentalog\u00eda que iba a atravesar el siglo XX en Colombia y los episodios de confrontaci\u00f3n social, ten\u00eda que tocar los momentos de ruptura que son dif\u00edciles de identificar porque no solo en uno descansa toda la convulsi\u00f3n que atraves\u00f3 al pa\u00eds. Me interes\u00f3 ese episodio local porque lo conoc\u00eda de primera mano y porque al ver el contexto me di cuenta que ten\u00eda que ubicarlo en un movimiento bien registrado que fue el robo de las elecciones de Misael Pastrana Borrero donde nacen las guerrillas de los 70 y donde se transforma todo el proceso de izquierda de este pa\u00eds, y donde el movimiento social es perseguido como si fuera un movimiento armado y es aplastado, y ah\u00ed est\u00e1n las consecuencias de todo lo que pas\u00f3. Me atra\u00eda el momento pol\u00edtico pero, la novela no es hist\u00f3rica y espero que tampoco panfletaria. He querido explorar en cada libro un estilo distinto, donde se altera el tiempo, la ret\u00f3rica, donde los puntos de vista son maleables, donde se crean novelas corales, me interesa capturar las voces, los l\u00e9xicos que son b\u00e1sicamente de Santander, de los pueblos que he o\u00eddo y donde hay palabras hermosas como Caripoa\u00f1a, que era el nombre del r\u00edo Magdalena y que significa el r\u00edo de los muertos. Para no perder el control narrativo en esta novela me enfoqu\u00e9 en las l\u00edneas de vida de cada personaje y, despu\u00e9s de tenerlas observaba el tiempo cronol\u00f3gico en que ocurre la historia y qu\u00e9 iba a suceder primero, y as\u00ed alternaba las voces. S\u00ed. A m\u00ed me interesaba una novela en un contexto pol\u00edtico pero no una novela pol\u00edtica. Hacer un lenguaje que no estuviera cargado de adjetivos pol\u00edticos ni de coordenadas de la \u00e9poca. El partido pol\u00edtico que agrupaba a todos esos sectores y que pierde las elecciones no es mencionado en el libro. Era una manera de distanciar el lenguaje literario de lo que podr\u00eda convertirse f\u00e1cilmente en un panfleto. En la edici\u00f3n colombiana son dos fotos ensambladas. La hizo Andr\u00e9s Espinosa. Est\u00e1 compuesta por una foto original de archivo que es la toma de la Hacienda El Le\u00f3n en San Vicente de Chucur\u00ed donde se muestran unos campesinos con machete en la mano y, un primer plano de un entierro que es una foto familiar de mi \u00e1lbum donde est\u00e1 mi abuela y algunos vecinos, fue tomada en El Hato \u2013 Santander-. Esto es un caj\u00f3n de muerto pero, el dise\u00f1ador adem\u00e1s tach\u00f3 las caras con una especie de rayas que se hacen con navaja, o con u\u00f1a, de manera que uno no puede identificar, y le da subjetividad a la foto. Es como si alguien los estuviera matando o liquidando uno por uno. En la historia de la fotograf\u00eda en Colombia hay fotos que pueden sintetizar de manera metaf\u00f3rica toda una \u00e9poca, pienso en la foto de la mujer que va con un vestido a casarse a la iglesia de San Carlos en el oriente antioque\u00f1o, despu\u00e9s de la bomba que destruy\u00f3 ese lugar. Es una imagen que tom\u00f3 Jes\u00fas Abad Colorado y ah\u00ed hay una met\u00e1fora de este pa\u00eds, una met\u00e1fora del conflicto. Creo que esta novela quer\u00eda metaforizar episodios que hab\u00edan ocurrido tantas veces, en tantos lugares, que podr\u00edan convertirse en una metonimia de lo que pas\u00f3 en todos. En realidad es dif\u00edcil decirlo porque uno no sabe si la novela se convertir\u00e1 en la memoria de alguien m\u00e1s. Pero, ojal\u00e1. Qu\u00e9 m\u00e1s quisiera yo que se convirtiera en una met\u00e1fora de la barbarie de un pa\u00eds con tantas contradicciones como \u00e9ste. Correspond\u00eda al contexto de la \u00e9poca, a\u00f1os 70, oficios que se agruparon en la Anuc la figura que cre\u00f3 el gobierno de Lleras para reunir a la gente que iba a recibir la reforma agraria, entre comillas pues, nunca se hizo y por eso esa gente se tom\u00f3 los territorios. Eran asociaciones de sindicatos de oficios varios que agrupaban a los despose\u00eddos que hab\u00edan llegado a las goteras de las ciudades, que no ten\u00edan nada, los \u201cSiervos sin tierra\u201d. Como ellos iban a ser los protagonistas de la toma, me pareci\u00f3 que utilizar ese nombre ret\u00f3rico y parodiarlo un poco le iba a dar una contundencia ir\u00f3nica al libro. Desde el nacimiento del movimiento obrero la protesta social ha sido aplastada por el poder, siempre se ha negado. La aplast\u00f3 Miguel Abad\u00eda, la aplastaron en la masacre de las bananeras, la liquid\u00f3 Alberto Lleras cuando le quit\u00f3 la personer\u00eda jur\u00eddica a los sindicatos obreros. Todos los conatos de acci\u00f3n social que se han hecho a trav\u00e9s de la protesta y de la huelga han sido aplastados. De ah\u00ed viene la idea de que el aplastamiento del movimiento obrero es un arquetipo de esta sociedad, porque ha sido imposible defender las necesidades sociales m\u00e1s b\u00e1sicas a trav\u00e9s de la protesta. Las tertulias que hacen estos dos personajes se parecen un poco a las tertulias que hac\u00eda con unos amigos en San Vicente. Albert Camus es un autor emblem\u00e1tico, una literatura muy personal donde descuella la postura \u00e9tica, la visi\u00f3n del intelectual sobre su sociedad, una actitud intransigente con los poderes estatuidos que privilegia el lenguaje como una forma de ejercer la acci\u00f3n sobre la vida cotidiana. Camus sigue siendo mi modelo de lo que debe ser un escritor. G\u00fcnter Grass es un autor al que vuelvo. Hay una novela que me encanta y es \u201cLa monta\u00f1a del alma\u201d de Gao Xingjian y, \u201cVida y destino\u201d de Vassili Grossman. El tutor de todo es William Faulkner. Esos son mis dioses tutelares. Si en algo nos parecemos en Latinoam\u00e9rica es en las desigualdades sociales y en los modelos pol\u00edticos neoliberales que hoy est\u00e1n emergiendo despu\u00e9s de esos episodios de las nuevas izquierdas que tuvieron el poder por momentos en pa\u00edses como Venezuela, Ecuador y, Argentina. En Colombia, ahora que se habla de paz y se ignoran ciertos conflictos sociales, se negocia eludiendo los conflictos que alimentan la violencia y o\u00edmos observaciones optimistas de parte de los que ven este proceso como la verdadera salida, y la Premio Nobel Svetlana Alexievich viene ac\u00e1 a decirnos que la paz se logra solo con amor, \u00a1no!, la paz se logra con equidad social y con un estado de bienestar para todos, con igualdad, con la repartici\u00f3n de la riqueza pero, si eso no est\u00e1 no va a haber paz. De todas maneras, la literatura va a tener que seguir haci\u00e9ndose haya paz o no haya paz. \u00a0", "contenido_auxiliar": "Claudia Patricia Mantilla D.  Esta historia comienza y parece de nunca acabar, porque cuando uno lee \u201cRebeli\u00f3n de los oficios in\u00fatiles\u201d queda ese regusto amargo de una historia que se ha repetido en Colombia. \u00bfC\u00f3mo inici\u00f3 la escritura de esta novela? \u00bfCu\u00e1nto dur\u00f3 la investigaci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1les fueron los desaf\u00edos en la construcci\u00f3n de los personajes?, \u00bfen qu\u00e9 momento sinti\u00f3 que sus voces ten\u00edan vida propia? En el conversatorio en el que usted particip\u00f3 junto al venezolano Alberto Barrera Tyszka, dijo que deliberadamente quer\u00eda hacer una novela pol\u00edtica. Sus dos anteriores novelas tambi\u00e9n viajan en esa l\u00ednea y, seg\u00fan entiendo se propone escribir dos m\u00e1s para completar una pentalog\u00eda de Colombia. \u00bfTantas deudas tiene la literatura colombiana con un pa\u00eds pol\u00edtico que al parecer a\u00fan no ha sido narrado? Resulta admirable su capacidad narrativa al momento de presentar puntos de vista, entretejer historias y formar contrapuntos. \u00bfC\u00f3mo no perder de vista la l\u00f3gica interna del relato? Cuando habla de nivel l\u00e9xico, \u00bftiene que ver con despojar al lenguaje de lo politizado para que prevalezca la belleza literaria? C\u00f3mo no preguntar por la fotograf\u00eda de portada de la novela \u00bfConsidera que la literatura y la fotograf\u00eda dan rostro a tanto ser acallado por el conflicto interno colombiano? Esta historia tambi\u00e9n es la de los oficios m\u00e1s humildes: soldador, tornero, alba\u00f1il, estibador, verdulero, buhonero \u00bfPor qu\u00e9 de los oficios in\u00fatiles? Se percibe la intenci\u00f3n de denunciar c\u00f3mo se ha satanizado la protesta en el pa\u00eds, \u00bfhay algo de ello? En los di\u00e1logos entre el fot\u00f3grafo y el reportero se deducen sus autores amados. \u00bfQu\u00e9 le atrae de Albert Camus? \u00bfA qu\u00e9 otros autores vuelve o volver\u00eda? En el coraz\u00f3n de la novela late el conflicto social y este no es otro que la tenencia de tierras. Siguiendo sus palabras, \u00bfsomos un continente de Siervos sin tierra?", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/21743-2/", "titulo": "La serie \u201cInmigrantes, vidas cruzadas\u201d va por el Premio India Catalina 2020", "fecha": "13 marzo, 2020", "contenido": "\u201cInmigrantes, vidas cruzadas\u201d, serie santandereana emitida por el Canal TRO, es una de las nominadas a los , en la categor\u00eda mejor telenovela o serie. Compite junto a producciones como \u201cBol\u00edvar\u201d, del canal Caracol; \u201cFrontera verde\u201d, de Netflix; \u201cLeonor, la negra grande de Colombia, de Telepac\u00edfico, y \u201cEl Inquisidor\u201d, de Smartfilms y RTVC Play. En di\u00e1logo con  , el director de la serie, Ra\u00fal Guti\u00e9rrez, cont\u00f3 que es la primera vez que una producci\u00f3n hecha en los santanderes queda nominada en esta categor\u00eda y que estar junto a la n\u00f3mina de posibles ganadores los lleva a ocupar un lugar significativo en estos premios que se entregan el s\u00e1bado 14 de marzo. La producci\u00f3n que muestra las vivencias de la poblaci\u00f3n que migra desde Venezuela hacia Colombia debido a problem\u00e1ticas sociales y econ\u00f3micas, y que se cruza con conflictos como el narcotr\u00e1fico, el contrabando, la guardia bolivariana y los grupos armados, se estren\u00f3 en marzo de 2019 en el Canal de Televisi\u00f3n Regional del Oriente (TRO). Estuvo conformada por ocho cap\u00edtulos de media hora, y su objetivo fue sensibilizar a los colombianos sobre la crisis migratoria. \u201cEstamos compitiendo con los mejores productos hechos en el pa\u00eds, todos tienen una trayectoria grande o una empresa grande detr\u00e1s, y pues nosotros somos un producto regional, lo que adem\u00e1s hace a\u00fan m\u00e1s importante haber quedado en esa categor\u00eda\u201d, comenta Guti\u00e9rrez. Actores como Sheila Monterola, Elkin D\u00edaz y Weimar Delgado hacen parte del reparto de \u201cInmigrantes, vidas cruzadas\u201d. Adem\u00e1s, el equipo de producci\u00f3n estuvo conformado por profesionales de Bucaramanga como \u00c1lvaro Hern\u00e1ndez, director de fotograf\u00eda; Diego Villan, sonidista, y Alejandra Padilla, asistente de direcci\u00f3n, entre otros. \u201cA eso se le sum\u00f3 un grupo de actores locales de C\u00facuta, con experiencia en teatro y cortometrajes, que tienen mucho talento. Hubo actores naturales que se vincularon al proyecto, lo que tambi\u00e9n hizo un proceso de aprendizaje para todos ellos y para nosotros tambi\u00e9n\u201d, explic\u00f3 el director.\u00a0 Los ocho cap\u00edtulos que conforman \u201cInmigrantes, vidas cruzadas\u201d est\u00e1n disponibles en Youtube. La serie tambi\u00e9n fue nominada en los premios TAL, que es Televisi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina, desarrollados en Uruguay, junto a otra producci\u00f3n del Canal TRO llamada \u201cGeneraci\u00f3n Z\u201d, dirigida por Jhon Agudelo, tambi\u00e9n realizador santandereano.\u00a0 \u201cEn la categor\u00eda mejor serie nunca hab\u00eda estado un producto de los santanderes. Es bueno que conozcan detalles de lo que se hizo v\u00eda redes sociales -en  es @serieinmigrantes-. Espero que el Canal TRO la vuelva a emitir luego de la nominaci\u00f3n\u201d, a\u00f1ade Guti\u00e9rrez.\u00a0 Finalmente, el director se\u00f1al\u00f3 que \u201cm\u00e1s que pensar en m\u00ed realmente esto le abre la puerta a muchas personas que participaron en este proyecto, tanto los que est\u00e1bamos detr\u00e1s de la c\u00e1maras, como los actores. Espero que esto ayude a catapultar la carrera de muchos de los actores que est\u00e1n ah\u00ed, y por supuesto, a nosotros tambi\u00e9n, los realizadores. Somos un equipo que trabaj\u00f3 fuertemente, unido, en condiciones bastante complicadas de rodaje, y pues esto la verdad se sac\u00f3 con el coraz\u00f3n y con las u\u00f1as, con los recursos que Tro ten\u00eda dispuestos para ello, pero fue algo que desde los asistentes hasta las cabezas de direcci\u00f3n, todo el mundo se lo tom\u00f3 personal\u201d. ", "contenido_auxiliar": "Redacci\u00f3n Peri\u00f3dico 15", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/abiertas-las-postulaciones-para-el-premio-silvia-galvis-2020/", "titulo": "Abiertas las postulaciones para el Premio \u2018Silvia Galvis\u2019 2020", "fecha": "24 junio, 2020", "contenido": "Desde el 12 de junio y hasta el 12 de julio estar\u00e1 abierta la convocatoria de postulaci\u00f3n de trabajos en las tres categor\u00edas abiertas para concursar: Periodismo joven, Investigaci\u00f3n regional y Periodismo de opini\u00f3n. Este galard\u00f3n busca promover el periodismo cr\u00edtico e independiente, y a su vez, reconocer a aquellos colombianos, que dentro o fuera de esta profesi\u00f3n, se distinguen por tener una trayectoria de integridad y servicio a la sociedad. Los periodistas podr\u00e1n postular los trabajos publicados entre 1 de julio de 2019 y el 30 de junio de 2020 en medios impresos, televisi\u00f3n, radio y digitales, publicados exclusivamente en medios de comunicaci\u00f3n de Santander.  En su tercera versi\u00f3n, el jurado calificador estar\u00e1 conformado por:\u00a0 Comunicador Social\u2013Periodista, Universidad Pontificia Bolivariana (Medell\u00edn); mag\u00edster en Estudios Human\u00edsticos, Universidad EAFIT (Medell\u00edn); especialista en Comunicaci\u00f3n y Conflictos Armados, Universidad Complutense (Madrid) y en An\u00e1lisis Pol\u00edtico y del Estado, Universidad Aut\u00f3noma Latinoamericana (Medell\u00edn). Durante la d\u00e9cada de los 90 fue periodista y editor de secci\u00f3n en el diario   (Medell\u00edn), cofundador y director del   (Bucaramanga) y editor de fin de semana del diario   (Panam\u00e1). Como integrante de equipos period\u00edsticos de   gan\u00f3 tres premios nacionales de periodismo \u2018Sim\u00f3n Bol\u00edvar\u2019, uno de la Sociedad Interamericana de Prensa (SIP) y el II Premio de Periodismo R\u00edo Magdalena.  Es coautor del libro \u201cLos Olvidados \u2013 Resistencia cultural en Colombia\u201d, junto al fot\u00f3grafo catal\u00e1n Kim Manresa. En la actualidad es profesor titular del Departamento de Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad EAFIT (Medell\u00edn), donde coordina el \u00e1rea de Periodismo. Asimismo, es editor de la Revista Universidad EAFIT (Periodismo Cient\u00edfico) y de la revista digital Bit\u00e1cora (pregrado en Comunicaci\u00f3n Social de la misma instituci\u00f3n). Comunicadora Social-Periodista, en 1982, de la Universidad Pontificia Bolivariana, de Medell\u00edn. Particip\u00f3 en el Programa de Graduados Latinoamericanos, de la Universidad de Navarra, Espa\u00f1a, en 1986. Ejerci\u00f3 el periodismo en los a\u00f1os ochenta, d\u00e9cada en la que aliment\u00f3 su ciclo \u00abConjuro contra el olvido\u00bb, con las novelas \u201cEn el brazo del r\u00edo\u00bb (2006 y 2018); \u201cJoaquina Centeno\u201d (2017) y \u201cLas Brisas\u201d (2019), una literatura alimentada en la memoria.  En 1997 public\u00f3 su libro \u201cGloria Cuartas por qu\u00e9 no tiene miedo\u201d, sobre la controvertida alcaldesa de Apartad\u00f3, y en 2002, \u00abPetr\u00f3leo colombiano m\u00e1s futuro que pasado\u00bb en coautor\u00eda con Alberto Calder\u00f3n Zuleta.  Trabaj\u00f3 en los peri\u00f3dicos  ,   y la Agencia de Noticias Colprensa, donde dirigi\u00f3 su unidad investigativa; y en las universidades Inpahu, La Sabana y Jorge Tadeo Lozano (en Bogot\u00e1); el banco Caja Agraria y las empresas Intercor y Ecopetrol. Reside en Espa\u00f1a hace once a\u00f1os. Publica en su blog \u00abPase la voz\u00bb y colabora espor\u00e1dicamente con el peri\u00f3dico   y la revista cultural digital  . Es comunicador social y periodista. Confundador Vor\u00e1gine, portal de investigaci\u00f3n sobre derechos humanos y corrupci\u00f3n en Colombia. Exeditor de Naci\u00f3n de la revista Semana, exeditor general de semana.com y exeditor de investigaciones de El Colombiano. Ganador del premio Internacional de periodismo Rey de Espa\u00f1a (2011), del Premio Sim\u00f3n Bol\u00edvar (2018 y 2019), del premio Nacional de Periodismo Digital (2019) y finalista del Premio Gabo (2019) en un trabajo colectivo, entre otros reconocimientos. Es autor de libros de no ficci\u00f3n \u201cExtraditados por error\u201d (2014) y \u00abLa viuda negra\u00bb (2014), texto que fue llevado a la televisi\u00f3n por RTI y Televisa. El Premio \u2018Silvia Galvis\u2019 busca reconocer trabajos e investigaciones period\u00edsticas que reflejen la realidad del Departamento, teniendo buen uso de los recursos p\u00fablicos, la democracia y la participaci\u00f3n ciudadana pertinente como tambi\u00e9n distintos espacios de opini\u00f3n, resaltando la cr\u00edtica frente a hechos de actualidad e inter\u00e9s p\u00fablico, en medios tradicionales y digitales. Desde la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga se hace extensiva la invitaci\u00f3n a todos los periodistas de los medios de la regi\u00f3n. Podr\u00e1n encontrar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la convocatoria en la p\u00e1gina web  , instagram  , al\u00a0 correo\u00a0   o n\u00famero de celular 311 210 0349.", "contenido_auxiliar": "Por Vilma Blanco /  Juan Gonzalo Betancur Betancur Marbel Sandoval Ord\u00f3\u00f1ez Jos\u00e9 Guarnizo \u00c1lvarez\u00a0", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/tinta-insumisa-pais-eternamente-postergado/", "titulo": "Tinta insumisa: A un pa\u00eds eternamente postergado", "fecha": "5 mayo, 2016", "contenido": "En di\u00e1logo con el Peri\u00f3dico  , el escritor santandereano Daniel Ferreira habl\u00f3 sobre c\u00f3mo inici\u00f3 su trabajo en la escritura y el proceso de creaci\u00f3n de su novela \u201cRebeli\u00f3n de los oficios in\u00fatiles\u201d, la cual le ha permitido darse a conocer. Ferreira, quien adem\u00e1s es bloguero, tambi\u00e9n es autor de libros como \u201cLa balada de los bandoleros balad\u00edes\u201d (Premio Latinoamericano de novela Sergio Galindo 2010) y \u201cViaje al interior de una gota de sangre\u201d (Premio Latinoamericano de novela Alba Narrativa 2011). Seg\u00fan la organizaci\u00f3n de la Feria del Libro de Bucaramanga, Daniel Ferreira es uno de los invitados especiales a Ulibro 2016 que se realizar\u00e1 del 22 al 27 de agosto. Esta historia comienza y parece de nunca acabar, porque cuando uno lee \u201cRebeli\u00f3n de los oficios in\u00fatiles\u201d queda ese regusto amargo de una historia que se ha repetido en Colombia. Naci\u00f3 en San Vicente de Chucur\u00ed con un par de historias que me contaron acerca de un movimiento social de una toma de tierras que hubo a finales de 1969 y comienzos de 1970. El libro en realidad es muy sencillo. Cuenta la misma historia desde tres puntos de vista: el de la l\u00edder del movimiento, un periodista que es un poco el testigo y un terrateniente niente pero, para que aparecieran esos personajes pasaron a\u00f1os. Tuve que ir al Archivo de Historia de la UIS donde acced\u00ed al peri\u00f3dico El Tr\u00f3pico que hab\u00eda dirigido un periodista de San Vicente, y as\u00ed me enter\u00e9 de la toma de tierras. El primer personaje que elaboro es Ana Larrota pero, digo, esto es una historia m\u00e1s grande y hay m\u00e1s personajes. Aparece entonces el periodista Joaqu\u00edn Borja que es una elaboraci\u00f3n imaginaria de lo que hubiera podido ser un preboste de un peri\u00f3dico de la \u00e9poca. Y, por \u00faltimo el terrateniente que naci\u00f3 a partir de una investigaci\u00f3n que hab\u00eda hecho sobre la toma de tierras de la Asociaci\u00f3n Nacional de Usuarios Campesinos (Anuc), hacia los a\u00f1os 70. El episodio en s\u00ed era muy local pero al empezar a imaginarme la \u00e9poca tuve que ir a ver c\u00f3mo hab\u00eda ocurrido y en qu\u00e9 contexto, y me di cuenta que esto hab\u00eda pasado en todo el pa\u00eds: en Cauca, en San Onofre \u2013Sucre-, en Bogot\u00e1, en Santander, no s\u00f3lo en San Vicente, tambi\u00e9n en Bucaramanga. La lectura del peri\u00f3dico El Tr\u00f3pico la realic\u00e9 en 2005. Pero, empec\u00e9 a escribir la novela en 2007. Entre esas fechas le\u00ed Alternativa. Esa revista fue una maravilla porque era tener acceso a una cantidad de episodios de los cuales no ten\u00eda noticia. En realidad el personaje complicado fue Ana. Ten\u00eda que eliminarle la voz porque no la encontraba, a pesar de que hac\u00eda borradores no hallaba su car\u00e1cter. Entonces decid\u00ed tomar diversos momentos de su vida, examinar su infancia, su vida provecta, el juicio marcial donde la condenan y el martirio en la mazmorra. Al simplificar todo me di cuenta que as\u00ed ten\u00eda la vida completa y no necesitaba m\u00e1s. \u00bfPara qu\u00e9 arriesgar la voz si no me sal\u00eda?, \u00bfpara qu\u00e9 forzarla y hacerla inveros\u00edmil? Tambi\u00e9n imagin\u00e9 que Ana, de ni\u00f1a, iba a un leprocomio y all\u00ed entraba en contacto directo y visceral con la segregaci\u00f3n, y eso explicaba la decisi\u00f3n que tomar\u00eda a\u00f1os despu\u00e9s. El terrateniente, por su parte, es una exploraci\u00f3n de los modos de fracasar no solo de los poderosos sino de la vida en general cuando la gente ha perdido las ilusiones o ha dedicado sus ideas y su fuerza vital a hacer dinero, o a fantas\u00edas como esas. Parad\u00f3jicamente se puede fracasar triunfando. Y este es un personaje que fracasa teni\u00e9ndolo todo, y se ha quedado en la neurosis de sus fracasos, sobretodo de los amorosos que son los que lo frustran m\u00e1s, y cierta p\u00e9rdida de virilidad por el alcoholismo pero, el personaje en s\u00ed quiere evadirse de la realidad, por eso est\u00e1 todo el tiempo borracho y, la realidad es que se est\u00e1n tomando sus territorios que est\u00e1n pr\u00e1cticamente embargados. La pregunta tiene muchas capas. Yo quer\u00eda hacer una novela pol\u00edtica porque me interesaba la fecha como punto de quiebre en la pol\u00edtica colombiana y en la historia social que era 1970. La novela no es hist\u00f3rica, ocurre en un contexto hist\u00f3rico designado, pero es solo un territorio alusivo. En realidad es un drama aislado que ocurre en una provincia que no se sabe cu\u00e1l es, podr\u00eda ser Santander por el l\u00e9xico pero, no tiene esas coordenadas. Adem\u00e1s, si me planteaba una pentalog\u00eda que iba a atravesar el siglo XX en Colombia y los episodios de confrontaci\u00f3n social, ten\u00eda que tocar los momentos de ruptura que son dif\u00edciles de identificar porque no solo en uno descansa toda la convulsi\u00f3n que atraves\u00f3 al pa\u00eds. Me interes\u00f3 ese episodio local porque lo conoc\u00eda de primera mano y porque al ver el contexto me di cuenta que ten\u00eda que ubicarlo en un movimiento bien registrado que fue el robo de las elecciones de Misael Pastrana Borrero donde nacen las guerrillas de los 70 y donde se transforma todo el proceso de izquierda de este pa\u00eds, y donde el movimiento social es perseguido como si fuera un movimiento armado y es aplastado, y ah\u00ed est\u00e1n las consecuencias de todo lo que pas\u00f3. Me atra\u00eda el momento pol\u00edtico pero, la novela no es hist\u00f3rica y espero que tampoco panfletaria. Resulta admirable su capacidad narrativa al momento de presentar puntos de vista, entretejer historias y formar contrapuntos. He querido explorar en cada libro un estilo distinto, donde se altera el tiempo, la ret\u00f3rica, donde los puntos de vista son maleables,donde se crean novelas corales, me interesa capturar las voces, los l\u00e9xicos que son b\u00e1sicamente de Santander, de los pueblos que he o\u00eddo y donde hay palabras hermosas como Caripoa\u00f1a, que era el nombre del r\u00edo Magdalena y que significa el r\u00edo de los muertos. Para no perder el control narrativo en esta novela me enfoqu\u00e9 en las l\u00edneas de vida de cada personaje y, despu\u00e9s de tenerlas observaba el tiempo cronol\u00f3gico en que ocurre la historia y qu\u00e9 iba a suceder primero, y as\u00ed alternaba las voces. S\u00ed. A m\u00ed me interesaba una novela en un contexto pol\u00edtico pero no una novela pol\u00edtica. Hacer un lenguaje que no estuviera cargado de adjetivos pol\u00edticos ni de coordenadas de la \u00e9poca. El partido pol\u00edtico que agrupaba a todos esos sectores y que pierde las elecciones no es mencionado en el libro. Era una manera de distanciar el lenguaje literario de lo que podr\u00eda convertirse f\u00e1cilmente en un panfleto. En la edici\u00f3n colombiana son dos fotos ensambladas. La hizo Andr\u00e9s Espinosa. Est\u00e1 compuesta por una foto original de archivo que es la toma de la Hacienda El Le\u00f3n en San Vicente de Chucur\u00ed donde se muestran unos campesinos con machete en la mano y, un primer plano de un entierro que es una foto familiar de mi \u00e1lbum donde est\u00e1 mi abuela y algunos vecinos, fue tomada en El Hato \u2013Santander-. Esto es un caj\u00f3n de muerto pero, el dise\u00f1ador adem\u00e1s tach\u00f3 las caras con una especie de rayas que se hacen con navaja, o con u\u00f1a, de manera que uno no puede identificar, y le da subjetividad a la foto. Es como si alguien los estuviera matando o liquidando uno por uno. En la historia de la fotograf\u00eda en Colombia hay fotos que pueden sintetizar de manera metaf\u00f3rica toda una \u00e9poca, pienso en la foto de la mujer que va con un vestido a casarse a la iglesia de San Carlos en el oriente antioque\u00f1o, despu\u00e9s de la bomba que destruy\u00f3 ese lugar. Es una imagen que tom\u00f3 Jes\u00fas Abad Colorado y ah\u00ed hay una met\u00e1fora de este pa\u00eds, una met\u00e1fora del conflicto. Creo que esta novela quer\u00eda metaforizar episodios que hab\u00edan ocurrido tantas veces, en tantos lugares, que podr\u00edan convertirse en una metonimia de lo que pas\u00f3 en todos. En realidad es dif\u00edcil decirlo porque uno no sabe si la novela se convertir\u00e1 en la memoria de alguien m\u00e1s. Pero, ojal\u00e1. Qu\u00e9 m\u00e1s quisiera yo que se convirtiera en una met\u00e1fora de la barbarie de un pa\u00eds con tantas contradicciones como \u00e9ste. Esta historia tambi\u00e9n es la de los oficios m\u00e1s humildes: soldador, tornero, alba\u00f1il, estibador, verdulero, buhonero Correspond\u00eda al contexto de la \u00e9poca, a\u00f1os 70, oficios que se agruparon en la Anuc la figura que cre\u00f3 el gobierno de Lleras para reunir a la gente que iba a recibir la reforma agraria, entre comillas pues, nunca se hizo y por eso esa gente se tom\u00f3 los territorios. Eran asociaciones de sindicatos de oficios varios que agrupaban a los despose\u00eddos que hab\u00edan llegado a las goteras de las ciudades, que no ten\u00edan nada, los \u201cSiervos sin tierra\u201d. Como ellos iban a ser los protagonistas de la toma, me pareci\u00f3 que utilizar ese nombre ret\u00f3rico y parodiarlo un poco le iba a dar una contundencia ir\u00f3nica al libro. Desde el nacimiento del movimiento obrero la protesta social ha sido aplastada por el poder, siempre se ha negado. La aplast\u00f3 Miguel Abad\u00eda, la aplastaron en la masacre de las bananeras, la liquid\u00f3 Alberto Lleras cuando le quit\u00f3 la personer\u00eda jur\u00eddica a los sindicatos obreros. Todos los conatos de acci\u00f3n social que se han hecho a trav\u00e9s de la protesta y de la huelga han sido aplastados. De ah\u00ed viene la idea de que el aplastamiento del movimiento obrero es un arquetipo de esta sociedad, porque ha sido imposible defender las necesidades sociales m\u00e1s b\u00e1sicas a trav\u00e9s de la protesta. Las tertulias que hacen estos dos personajes se parecen un poco a las tertulias que hac\u00eda con unos amigos en San Vicente. Albert Camus es un autor emblem\u00e1tico, una literatura muy personal donde descuella la postura \u00e9tica, la visi\u00f3n del intelectual sobre su sociedad, una actitud intransigente con los poderes estatuidos que privilegia el lenguaje como una forma de ejercer la acci\u00f3n sobre la vida cotidiana. Camus sigue siendo mi modelo de lo que debe ser un escritor. G\u00fcnter Grass es un autor al que vuelvo. Hay una novela que me encanta y es \u201cLa monta\u00f1a del alma\u201d de Gao Xingjian y, \u201cVida y destino\u201d de Vassili Grossman. El tutor de todo es William Faulkner. Esos son mis dioses tutelares. En el coraz\u00f3n de la novela late el conflicto social y este no es otro que la tenencia de tierras. Si en algo nos parecemos en Latinoam\u00e9rica es en las desigualdades sociales y en los modelos pol\u00edticos neoliberales que hoy est\u00e1n emergiendo despu\u00e9s de esos episodios de las nuevas izquierdas que tuvieron el poder por momentos en pa\u00edses como Venezuela, Ecuador y, Argentina. En Colombia, ahora que se habla de paz y se ignoran ciertos conflictos sociales, se negocia eludiendo los conflictos que alimentan la violencia y o\u00edmos observaciones optimistas de parte de los que ven este proceso como la verdadera salida, y la Premio Nobel Svetlana Alexievich viene ac\u00e1 a decirnos que la paz se logra solo con amor, \u00a1no!, la paz se logra con equidad social y con un estado de bienestar para todos, con igualdad, con la repartici\u00f3n de la riqueza pero, si eso no est\u00e1 no va a haber paz. De todas maneras, la literatura va a tener que seguir haci\u00e9ndose haya paz o no haya paz.", "contenido_auxiliar": "\u00bfC\u00f3mo inici\u00f3 la escritura de esta novela? \u00bfCu\u00e1nto dur\u00f3 la investigaci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1les fueron los desaf\u00edos en la construcci\u00f3n de los personajes?, \u00bfen qu\u00e9 momento sinti\u00f3 que sus voces ten\u00edan vida propia? En el conversatorio en el que usted particip\u00f3 junto al venezolano Alberto Barrera Tyszka, dijo que deliberadamente quer\u00eda hacer una novela pol\u00edtica. Sus dos anteriores novelas tambi\u00e9n viajan en esa l\u00ednea y, seg\u00fan entiendo se propone escribir dos m\u00e1s para completar una pentalog\u00eda de Colombia. \u00bfTantas deudas tiene la literatura colombiana con un pa\u00eds pol\u00edtico que al parecer a\u00fan no ha sido narrado? \u00bfC\u00f3mo no perder de vista la l\u00f3gica interna del relato? Cuando habla de nivel l\u00e9xico, \u00bftiene que ver con despojar al lenguaje de lo politizado para que prevalezca la belleza literaria? C\u00f3mo no preguntar por la fotograf\u00eda de portada de la novela\u2026 \u00bfConsidera que la literatura y la fotograf\u00eda dan rostro a tanto ser acallado por el conflicto interno colombiano? \u00bfPor qu\u00e9 de los oficios in\u00fatiles? Se percibe la intenci\u00f3n de denunciar c\u00f3mo se ha satanizado la protesta en el pa\u00eds, \u00bfhay algo de ello? En los di\u00e1logos entre el fot\u00f3grafo y el reportero se deducen sus autores amados. \u00bfQu\u00e9 le atrae de Albert Camus?  \u00bfA qu\u00e9 otros autores vuelve o volver\u00eda? Siguiendo sus palabras, \u00bfsomos un continente de Siervos sin tierra? Claudia Patricia Mantilla D. \n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/quienes-somos/", "titulo": "\n", "fecha": null, "contenido": "El peri\u00f3dico 15 es el espacio que actualmente tienen los estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga para hacer sus pr\u00e1cticas en periodismo escrito; sin embargo, no es el primero. En 1992 el docente Guillermo Le\u00f3n Aguilar Rold\u00e1n, junto con los estudiantes de los cursos Prensa (tercer semestre) y Taller de Periodismo Escrito (sexto semestre) (ver anexo 6), comenz\u00f3 a elaborar el peri\u00f3dico Zeta (ver anexo 7) que se produc\u00eda con recursos de los integrantes del equipo de redacci\u00f3n y se publicaba semestralmente como fruto del trabajo de clase. Zeta presentaba temas de ciudad e informaci\u00f3n de car\u00e1cter institucional, contados en los diferentes g\u00e9neros period\u00edsticos; las notas breves institucionales estaban a cargo de los estudiantes de la asignatura Prensa, del docente Pablo Emilio Buitrago Rugeles, mientras que las cr\u00f3nicas, entrevistas y reportajes de largo aliento las elaboraban los estudiantes de Taller de Periodismo Escrito. El proceso de elaboraci\u00f3n de cada edici\u00f3n de Zeta iniciaba con la planificaci\u00f3n de temas de acuerdo con los g\u00e9neros period\u00edsticos que se desarrollaban como parte del contenido de las clases; los estudiantes realizaban el proceso de reporter\u00eda siempre bajo la orientaci\u00f3n y asesor\u00eda del docente del curso, quien hac\u00eda las veces de editor. Esta labor era independiente de las responsabilidades propias del curso; la escritura de los textos se hac\u00eda en la llamada \u201cSala de Redacci\u00f3n\u201d que era un sal\u00f3n dotado con m\u00e1quinas de escribir mec\u00e1nicas. El texto era evaluado y calificado por el docente para cumplir con los requisitos acad\u00e9micos del curso; posteriormente, de todos los trabajos presentados por los estudiantes se seleccionaban los mejores para publicar en Zeta, no sin antes recibir las correcciones se\u00f1aladas por el editor del peri\u00f3dico. Las fotograf\u00edas del peri\u00f3dico eran responsabilidad de los estudiantes participantes, bajo la coordinaci\u00f3n de un docente del programa, perteneciente al Centro de Producci\u00f3n de Televisi\u00f3n (CPTV) y con el apoyo del Centro de Multimedios de la Universidad. El dise\u00f1o gr\u00e1fico de Zeta era responsabilidad del profesor Aguilar Rold\u00e1n, quien tiene formaci\u00f3n de posgrado en Recursos Publicitarios. Este proceso lo hac\u00eda manualmente y casi de manera art\u00edstica, pues primero elaboraba un bosquejo en el tablero frente a los estudiantes participantes del n\u00famero de turno y posteriormente, en una hoja y con l\u00e1pices de colores detallaba cada elemento que conten\u00eda la p\u00e1gina. Las primeras ediciones de esta publicaci\u00f3n se hac\u00edan en formato tabloide europeo (31,5 cms. x 44 cms.), a dos tintas (negro y verde), con 12 p\u00e1ginas de informaci\u00f3n distribuida en secciones como: Personaje, Medios, Eventos, Pol\u00edtica, Ciudad, Expresi\u00f3n, Gente, Gente de la U y Deportes. La impresi\u00f3n de Zeta se efectuaba en talleres gr\u00e1ficos de la ciudad y su distribuci\u00f3n corr\u00eda por cuenta de los estudiantes quienes lo vend\u00edan para recuperar parte de los gastos de producci\u00f3n. Zeta lleg\u00f3 hasta el a\u00f1o 2000 con 20 n\u00fameros, debido a que en octubre de ese a\u00f1o reapareci\u00f3 el informativo institucional Vivir la UNAB (ver anexo 8), espacio de aproximaci\u00f3n al periodismo escrito que tuvo cuatro etapas; la primera se remonta a 1989, cuando era una hoja fotocopiada con informaci\u00f3n de actividades culturales; la segunda, entre 1995 y 1997, con informaci\u00f3n similar, pero en formato oficio plegado en tres cuerpos; en la tercera etapa, de 1997 a 2000, la publicaci\u00f3n pas\u00f3 a ser digital y estaba alojada en la p\u00e1gina web de la Unab. En estas tres primeras etapas la publicaci\u00f3n era realizada por funcionarios de la Universidad y fue solo hasta la cuarta, que inici\u00f3 el 9 de octubre de 2000 cuando volvi\u00f3 a ser impreso, que algunos estudiantes tuvieron la posibilidad de escribir notas. El resurgimiento de esta publicaci\u00f3n obedeci\u00f3 a la creaci\u00f3n de la dependencia Producciones Unab, cuya misi\u00f3n fue centralizar las comunicaciones internas y externas de la instituci\u00f3n. Como parte de esas labores se rescat\u00f3 ese proyecto de informaci\u00f3n, se formaliz\u00f3 y se consolid\u00f3 como el medio institucional por excelencia, en el que poco a poco se fueron creando espacios para la participaci\u00f3n de estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social, a tal punto que, de acuerdo con el Informe Anual de Actividades 2001 de Vivir la UNAB, presentado por su coordinador, Juan Gonzalo Betancur Betancur al director de Producciones Unab, Francisco G\u00f3mez Nadal, se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 25 estudiantes de dicha carrera, de los cuales tres eran becarios y adem\u00e1s contaban con el apoyo de un practicante de periodismo. \u201cHa sido importante el aumento gradual de estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social vinculados al informativo, dentro de la estrategia de convertirse en un medio de pr\u00e1ctica de la facultad. Con los estudiantes vinculados hubo avances como la mejor\u00eda en la calidad de los textos, la aplicaci\u00f3n de la visi\u00f3n period\u00edstica sobre c\u00f3mo cubrir actividades de la Universidad y la presentaci\u00f3n de originales. Esa exigencia de calidad fue entendida por la mayor\u00eda de ellos, mucho m\u00e1s que aquella que reclama un profesor en sus trabajos de clase, como una necesidad real para un p\u00fablico concreto\u201d, puntualiz\u00f3 el coordinador en el informe. Sin embargo, la dependencia advirti\u00f3 que el n\u00famero de estudiantes era bajo (menos del 10 %) pese a que no hab\u00eda ning\u00fan requisito para el ingreso a la redacci\u00f3n del medio, salvo el inter\u00e9s de participar, por lo cual el coordinador insist\u00eda en la necesidad de que m\u00e1s estudiantes se deb\u00edan vincular a este producto informativo, \u201cno tanto porque se requiera para realizarlo, sino porque debe ser uno de los medios de pr\u00e1ctica. Para ello se continuar\u00e1 solicitando a los profesores de la facultad, y en especial a los del \u00e1rea de periodismo, estimular a los muchachos para que escriban\u201d. Los estudiantes del programa de la \u00e9poca recordaron que empezaron a tener participaci\u00f3n de manera espor\u00e1dica y voluntaria, tanto en el \u00e1rea period\u00edstica como en la administrativa \u2013algunos de ellos posteriormente formaron parte del primer grupo de colaboradores del peri\u00f3dico 15\u2013.\u00a0 Una de las integrantes de ese primer grupo fue Xiomara Karina Monta\u00f1ez Monsalve, quien dijo que \u201cempec\u00e9 con Vivir la UNAB; \u00e9ramos un grupo del mismo semestre; en un principio, en mi caso, m\u00e1s en cosas de tipo organizacional y eventualmente escrib\u00eda\u201d. Libardo Andr\u00e9s J\u00e1come Suesc\u00fan, otro integrante de ese grupo de estudiantes, sostuvo: \u201cB\u00e1sicamente esa peque\u00f1a escuela de periodismo empez\u00f3 con Vivir la UNAB, que era el peri\u00f3dico institucional que se hab\u00eda creado un par de a\u00f1os antes y 15 era ese salto a hacer periodismo\u201d. El bolet\u00edn se hac\u00eda en formato oficio (21,5 cms. x 33 cms.), a una tinta (negro), sobre papel ocre; la informaci\u00f3n se presentaba en cuatro p\u00e1ginas en notas breves y noticias sobre actividades acad\u00e9micas, administrativas, culturales y deportivas de la Universidad. La impresi\u00f3n se efectuaba en litograf\u00eda y se distribu\u00eda manualmente dentro y fuera de la Unab. La din\u00e1mica de producci\u00f3n del medio iniciaba con un consejo de redacci\u00f3n que se efectuaba en las instalaciones de Producciones Unab, en la ma\u00f1ana de cada lunes; esta reuni\u00f3n la orientaba el coordinador de Vivir la UNAB y en ella los colaboradores propon\u00edan temas de acuerdo con las fuentes institucionales que les fueron previamente asignadas. Una vez establecido el contenido de la edici\u00f3n, los estudiantes iniciaban la labor de reporter\u00eda (recopilar la informaci\u00f3n y tomas fotogr\u00e1ficas) y los jueves los textos deb\u00edan estar listos para su revisi\u00f3n y correcci\u00f3n por parte del coordinador, y posterior diagramaci\u00f3n, la cual estaba a cargo de un equipo de dise\u00f1adores de Producciones Unab. Debido al car\u00e1cter voluntario de los estudiantes que participaban en la elaboraci\u00f3n del bolet\u00edn, Betancur Betancur manifest\u00f3 en su momento que no se hab\u00eda podido optimizar el proceso de producci\u00f3n en cuanto al respeto de tiempos de entrega de materiales, edici\u00f3n de textos y montaje; con respecto a la fotograf\u00eda, alert\u00f3 sobre los graves problemas de calidad, pese a que los estudiantes colaboradores hab\u00edan aprobado el respectivo curso en el programa. La agenda tem\u00e1tica de Vivir la UNAB fue netamente institucional durante su primer a\u00f1o de actividades; al inicio del segundo, en febrero de 2002, cambi\u00f3 para darle cabida a temas de actualidad period\u00edstica de la ciudad, sin dejar de lado las actividades de la Universidad. Como parte de esa evoluci\u00f3n, Vivir la UNAB public\u00f3 una edici\u00f3n especial el 11 de marzo de 2002 sobre las Elecciones Legislativas efectuadas el d\u00eda anterior. En este experimento period\u00edstico de ocho p\u00e1ginas en tama\u00f1o tabloide europeo, con un tiraje de 4.000 ejemplares, participaron 17 estudiantes del programa de Comunicaci\u00f3n Social, coordinados por el equipo de profesores del \u00e1rea, con el apoyo de la oficina de Producciones Unab. \u201cPor primera vez en Colombia un peri\u00f3dico universitario compiti\u00f3 con los grandes medios en cuanto a variedad de contenidos, calidad de la informaci\u00f3n y rapidez en la circulaci\u00f3n sobre un hecho noticioso de esa magnitud\u201d, rese\u00f1\u00f3 dicho medio en su edici\u00f3n 52 del 18 de marzo de 2002. El bolet\u00edn destac\u00f3 que la iniciativa surgi\u00f3 de un proyecto de clase en uno de los cursos de periodismo en el que se propuso organizar a los miembros del grupo como la redacci\u00f3n de un peri\u00f3dico para cubrir la jornada electoral como si se tratara de cualquier otro medio informativo. La propuesta cont\u00f3 con el apoyo de las directivas de la Universidad quienes solventaron los costos de la producci\u00f3n e impresi\u00f3n. En el art\u00edculo en menci\u00f3n, Vivir la UNAB consult\u00f3 a periodistas pertenecientes a medios locales, quienes se refirieron a este ejercicio acad\u00e9mico-period\u00edstico, como Betsy Barraza, redactora de Vanguardia Liberal, quien apunt\u00f3: \u201cSin duda los estudiantes que participaron en el cubrimiento de la jornada electoral y en la elaboraci\u00f3n del peri\u00f3dico aprendieron m\u00e1s de lo que hubieran aprendido estando sentados en un sal\u00f3n de clase escuchando a un docente hablar sobre sus experiencias en los medios\u201d; y Fernando Pe\u00f1a M\u00e9ndez, de RCN Radio, agreg\u00f3: \u201cMe gust\u00f3, adem\u00e1s que sorprendi\u00f3 a todo el mundo y demostr\u00f3 una vez m\u00e1s que la Universidad est\u00e1 en capacidad de poderle ofrecer al p\u00fablico universitario y a la comunidad en general productos con informaci\u00f3n completa\u201d. De igual forma, el diario nacional El Tiempo destac\u00f3 el trabajo period\u00edstico efectuado por estudiantes y docentes de la Unab, en la edici\u00f3n del viernes 15 de marzo, que titul\u00f3 \u201cPeriodismo real en la U\u201d. En ese art\u00edculo se lee: \u201cSalirse de la teor\u00eda es lo que resalta Adriana G\u00f3mez, de 22 a\u00f1os, quien escribi\u00f3 un art\u00edculo sobre las violaciones a las normas sobre publicidad pol\u00edtica: \u2018Es importante porque no se hizo solo para una clase, al punto que nadie est\u00e1 pensando en qu\u00e9 nota le ir\u00e1n a poner\u2019, comenta\u201d. Jorge Barva Serrato, otro de los participantes en la edici\u00f3n, coment\u00f3 al periodista de El Tiempo: \u201cUno se mat\u00f3 todo el d\u00eda, pero al final uno ve el proceso y se da cuenta que fue muy bacano vivirlo afuera o en una sala de redacci\u00f3n y no en un sal\u00f3n de clase. Es dif\u00edcil, porque no se hab\u00eda hecho, pero lo hicimos y fue a punta de ganas\u201d. La edici\u00f3n especial de Vivir la UNAB sobre Elecciones sirvi\u00f3 para reforzar el proyecto presentado por Producciones Unab a las directivas de la instituci\u00f3n dentro del Plan Prospectivo 2000-2006 sobre la creaci\u00f3n del peri\u00f3dico 15. Aunque inicialmente el proyecto comunicativo se pens\u00f3 como una revista cultural, r\u00e1pidamente esta idea fue desechada para darle paso a la de una publicaci\u00f3n peri\u00f3dica y de informaci\u00f3n general. La idea fue concebida por el director de Producciones Unab, el espa\u00f1ol Francisco G\u00f3mez Nadal, quien estudi\u00f3 Ciencias de la Informaci\u00f3n en la Universidad Complutense y posteriormente el M\u00e1ster de Periodismo del diario El Pa\u00eds (Madrid, Espa\u00f1a) en 1996, de donde viaj\u00f3 a Medell\u00edn a cumplir con sus pr\u00e1cticas en el diario El Colombiano (all\u00ed conoci\u00f3 a Juan Gonzalo Betancur Betancur); posteriormente dirigi\u00f3 el diario La Tribuna en Nicaragua, para luego volver a El Pa\u00eds en donde estuvo dos a\u00f1os, antes de regresar a Colombia en 2000 para vincularse a la Unab. Gracias a que el director de Producciones Unab (dependencia que entre una de sus funciones ten\u00eda el manejo de las publicaciones de la Universidad) ten\u00eda \u201cl\u00ednea directa\u201d con la Rector\u00eda, la idea se cristaliz\u00f3 sin obst\u00e1culos, lo que permiti\u00f3 que el equipo de redacci\u00f3n planeara y efectuara pruebas durante cuatro meses de lo que ser\u00eda el nuevo medio de comunicaci\u00f3n. Los integrantes de Producciones Unab observaron que Vanguardia Liberal era pr\u00e1cticamente la \u00fanica publicaci\u00f3n que ten\u00eda la ciudad y que no ofrec\u00eda muchas opciones informativas, por lo cual proponen el peri\u00f3dico como tal para ofrecer m\u00e1s investigaci\u00f3n, m\u00e1s cr\u00f3nica y m\u00e1s an\u00e1lisis; en general, m\u00e1s temas de la ciudad que no eran tocados por otros medios. A partir de esas reflexiones es que se plante\u00f3 el proyecto de 15 como alternativa informativa, con las siguientes caracter\u00edsticas: En cuanto a la agenda informativa de la publicaci\u00f3n, el proyecto planteaba una \u201capuesta\u201d por los siguientes temas, que para entonces dominaban la nueva agenda social y pol\u00edtica en el mundo, sin desconocer que se podr\u00e1n abordar otros temas de inter\u00e9s general: La publicaci\u00f3n propuso adem\u00e1s espacio para otros art\u00edculos que sin ser period\u00edsticos, fueran importantes por el contenido, estilo, oportunidad y actualidad. Asimismo plante\u00f3 como \u201csegunda l\u00ednea de trabajo\u201d el periodismo de servicio, entendido como informaci\u00f3n \u00fatil para el lector en t\u00e9rminos pr\u00e1cticos. En cuanto a la opini\u00f3n, 15 dar\u00eda cabida a dos tipos de textos: columnas y cartas de los lectores. 15 aclar\u00f3 que su contenido period\u00edstico jam\u00e1s servir\u00eda a intereses pol\u00edticos o econ\u00f3micos y su car\u00e1cter informativo siempre estar\u00eda orientado al bien com\u00fan y al debate sobre lo p\u00fablico. El tercer ac\u00e1pite planteado en el documento de proyecci\u00f3n de 15, tiene que ver con las responsabilidades de los miembros del equipo, distribuido en: director, director adjunto, consejo editorial, equipo period\u00edstico base, equipo period\u00edstico secundario y colaboradores. El peri\u00f3dico contempl\u00f3 su metodolog\u00eda de trabajo de la siguiente manera: Con estos aspectos presentados, el proyecto de 15 plante\u00f3 la siguiente estructura organizacional: Figura No. 2 Organigrama proyectado para 15 en 2000 Fuente: Plan Prospectivo 2000-2006 Producciones Unab y Facultad de Comunicaci\u00f3n Social (2000). De igual manera, la proyecci\u00f3n contempl\u00f3 una din\u00e1mica de trabajo que denominaron \u201cCon un n\u00famero adelantado\u201d, con lo cual quer\u00edan decir que deb\u00edan tener lista en un 90 % la edici\u00f3n a publicar para empezar el proceso de la siguiente. Para cumplir con este prop\u00f3sito se dise\u00f1\u00f3 el siguiente cronograma: \u00a0 Dentro de la planificaci\u00f3n del proyecto se sugirieron tres indicadores de gesti\u00f3n para medir la calidad del peri\u00f3dico: el primero, un estudio de lecturabilidad el cual se advierte en el documento que no se realizar\u00eda por carencia de presupuesto; el segundo, reuniones bimestrales con grupos focales de lectores para evaluar los contenidos y obtener informaci\u00f3n sobre posibles nuevos temas, y el tercero, efectuar reuniones del consejo de redacci\u00f3n con el grupo base y en las clases con los estudiantes del equipo period\u00edstico secundario para evaluar los contenidos seg\u00fan los criterios period\u00edsticos (importancia social de la informaci\u00f3n, cercan\u00eda con los lectores, profundidad en la informaci\u00f3n, an\u00e1lisis, cantidad de datos, caracter\u00edsticas de las fuentes y uso del lenguaje). De esta manera, meses antes de la aparici\u00f3n del primer n\u00famero de 15, parte del equipo de redactores de Vivir la UNAB sali\u00f3 del bolet\u00edn y se dedic\u00f3 a preparar la nueva publicaci\u00f3n, bajo la orientaci\u00f3n del director Juan Gonzalo Betancur, quien tambi\u00e9n dej\u00f3 la coordinaci\u00f3n del primero y fue reemplazado por la periodista y profesora de Comunicaci\u00f3n Social, Mary Correa Jaramillo, tal como lo anunci\u00f3 el informativo en su edici\u00f3n No. 46 del lunes 4 de febrero de 2002, en su primera p\u00e1gina, en donde adem\u00e1s se anuncia la publicaci\u00f3n de \u201cun peri\u00f3dico quincenal para la ciudad, que tambi\u00e9n se har\u00e1 en la Universidad y que circular\u00e1 desde mediados de marzo\u201d. Sin embargo, el mi\u00e9rcoles 15 de mayo de 2002 circularon por primera vez en Bucaramanga y los municipios del \u00e1rea metropolitana (Gir\u00f3n, Floridablanca y Piedecuesta) 4.000 ejemplares del peri\u00f3dico 15 (ver anexo 9), una publicaci\u00f3n gratuita cuyo nombre obedece a la periodicidad del mismo y a que en ese entonces la carrera 15 era la principal arteria vial de la ciudad, la cual la atraviesa de sur a norte. En su cabezote, marcado con un n\u00famero \u201c15\u201d en tipograf\u00eda blanca sobre un fondo azul, sobresale el eslogan \u201cLa ciudad vive\u201d. \u201cLo que pretendemos es mostrar otras facetas de la ciudad, tener una tem\u00e1tica diferente a la que plantean los medios tradicionales. La idea es alejarse un poco de la agenda informativa cotidiana y contarles cosas a los ciudadanos para que se cuestionen un poco sobre el lugar donde viven\u201d, explic\u00f3 Francisco G\u00f3mez Nadal a los medios de comunicaci\u00f3n presentes en la ceremonia de lanzamiento de 15, efectuada ese d\u00eda a las 7:30 de la noche en el Teatro Coliseo Peralta, de Bucaramanga. Desde ese primer n\u00famero 15 tuvo 16 p\u00e1ginas en formato tabloide europeo, de las cuales ocho eran a color; adem\u00e1s de su tama\u00f1o, este peri\u00f3dico se ha identificado por presentar en su portada una sola imagen sobre el tema m\u00e1s importante a desarrollar, acompa\u00f1ado de los titulares de otras informaciones. El primer titular de 15 fue \u201cTransporte urbano: de la radiograf\u00eda a las soluciones\u201d. Otros temas tratados en esa edici\u00f3n fueron: \u201cBucaramanga es menos verde que Bogot\u00e1\u201d, \u201cLa creatividad ayuda a conseguir trabajo\u201d, \u201cLa ciudad recibe lo mejor del cine europeo\u201d, \u201cUna norma divide a colegios y Mineducaci\u00f3n\u201d y \u201cServicios de utilidad para usted\u201d. A partir de ese momento inici\u00f3 una nueva etapa en la formaci\u00f3n de periodistas en la Unab, al constituirse 15 en el espacio de pr\u00e1ctica natural para los estudiantes de la facultad que quer\u00edan ir m\u00e1s all\u00e1 que un aprendizaje en el sal\u00f3n de clase. Mary Correa Jaramillo, profesora de la facultad y coordinadora de Vivir la UNAB en ese entonces, record\u00f3: \u201cLa idea del peri\u00f3dico 15 fue tener dos clases de \u2018periodistas estudiantes\u2019: un primer grupo de voluntarios \u2013con una rutina constante de trabajo period\u00edstico\u2013 porque estaban apasionados por el oficio. Ellos hab\u00edan llegado al medio por deseo propio o porque los profesores del \u00c9nfasis de Periodismo (semestres 7, 8 y 9 de la carrera) valor\u00e1bamos sus capacidades para la redacci\u00f3n noticiosa y de cr\u00f3nicas o reportajes, pero no hab\u00eda compromiso alguno de nota. Si el estudiante quer\u00eda, escrib\u00eda, se evaluaba su trabajo y si se determinaba que era publicable, aparec\u00eda, con el cr\u00e9dito correspondiente como periodista de 15. Recuerdo que algunos trabajos s\u00ed recibieron notas acad\u00e9micas porque los docentes as\u00ed lo decidieron, como especie de est\u00edmulo, pero esa no era la constante ni era obligaci\u00f3n de los profesores. Lo bonito all\u00ed fue ver c\u00f3mo creci\u00f3 la pasi\u00f3n por el periodismo y por 15\u201d. Con ese grupo de voluntarios se cre\u00f3 una peque\u00f1a \u201cescuela de periodismo\u201d, emulando la existente en el diario El Pa\u00eds de Espa\u00f1a \u2013de la cual hizo parte el director G\u00f3mez Nadal\u2013. Entonces, estos estudiantes recib\u00edan las clases normales de la facultad, pero adem\u00e1s se les reforzaba en algunos aspectos en tiempos que ellos destinaban para esto. Un ejemplo de la voluntad que los estudiantes mostraron al inicio del proyecto est\u00e1 reflejado en esta an\u00e9cdota que relat\u00f3 la profesora Correa Jaramillo: \u201cUna noche, ya despu\u00e9s de las nueve, recib\u00ed una llamada de un padre de familia muy preocupado porque su hijo no hab\u00eda vuelto de la Universidad: \u2018Profesora\u2019, me dijo, \u2018disculpe si le molesto y no quiero sonar a pap\u00e1 ansioso, pero usted puede decirme \u00bfsi es cierto que los muchachos pasan tantas horas all\u00e1 en la U? Es que de verdad me tiene extra\u00f1ado tanto afecto al estudio\u2019. Yo no pude sino sonre\u00edrle y luego de invitarlo incluso a pasar por las instalaciones de Producciones Unab, para ver la ejecuci\u00f3n del peri\u00f3dico, le dije que cuando la aventura de ese medio universitario hab\u00eda iniciado, ninguno de nosotros imagin\u00f3 la pasi\u00f3n de esos chicos, su coraje para sacar adelante semestres de carrera y peri\u00f3dico cada 15 d\u00edas y hasta su frescura para aguantar tantas horas sentados frente a un computador. El padre de familia me dijo entonces: \u2018Si no le molesta, dentro de un momento les llevo una pizza a los que est\u00e1n all\u00e1 para que al menos esos muchachos pasen el rato sin hambre; cu\u00e9nteme cu\u00e1ntos est\u00e1n all\u00ed reunidos, no les vaya a decir nada de m\u00ed, pero la vuelvo a llamar para que salga a recibirme la pizza. \u00a1Es que estoy descrestado!\u2019\u201d. El segundo grupo al que se refiri\u00f3 la docente, los \u201cperiodistas estudiantes\u201d, estaba conformado por los matriculados en los cursos del \u00e9nfasis de periodismo, en cuyas clases, a la par de otros ejercicios, se escrib\u00edan algunos textos con el prop\u00f3sito de ponerlos en consideraci\u00f3n de los directivos del medio con miras a su posible publicaci\u00f3n. Estos estudiantes no ten\u00edan obligatoriedad alguna con 15, ni la nota del curso estaba condicionada por la publicaci\u00f3n o no en el peri\u00f3dico. Sobre la relaci\u00f3n entre los cursos del \u00e9nfasis de periodismo del programa de Comunicaci\u00f3n Social con la producci\u00f3n del peri\u00f3dico, Libardo Andr\u00e9s J\u00e1come Suesc\u00fan \u2013uno de los miembros del equipo base\u2013, se\u00f1al\u00f3: \u201cEn ese momento no hab\u00eda ninguna relaci\u00f3n. El peri\u00f3dico ten\u00eda ese equipo base y cada uno ten\u00eda un tema cada quince d\u00edas, porque era el escenario de pr\u00e1ctica, es decir, como apenas estaba empezando 15 no iban a relacionarlo con los estudiantes por temor a que saliera algo mal, entonces primero quer\u00edan desarrollar el espacio y cuando ya estuviera consolidado, integrarlo al equipo de estudiantes\u201d. Despu\u00e9s de transcurrido el primer a\u00f1o de labores de 15, se evidenci\u00f3 que la participaci\u00f3n masiva de los estudiantes del \u00e9nfasis de periodismo y del programa en general no fue la esperada, pues solo 15 de aproximadamente 300 participaron en las primeras 24 ediciones. Quienes lo hicieron manifestaron que lo m\u00e1s satisfactorio es que \u201cno hay mejor experiencia de formaci\u00f3n period\u00edstica que escribir en un peri\u00f3dico que, como este, es un medio real, y es de calidad y est\u00e1 dirigido a la ciudad\u201d, a la vez que lamentaron que los dem\u00e1s hayan desperdiciado esa oportunidad para aprender y adquirir muchos beneficios en la formaci\u00f3n profesional. Tras ese primer a\u00f1o el esquema y din\u00e1mica de producci\u00f3n se consolidaron, reafirmando los prop\u00f3sitos planteados en el proyecto como un peri\u00f3dico quincenal, con informaci\u00f3n de inter\u00e9s general para la comunidad. El proceso de producci\u00f3n se desarroll\u00f3 tal como se proyect\u00f3: un consejo de redacci\u00f3n en el que participaban directivos del medio y el equipo period\u00edstico base, para definir los temas, el enfoque, fuentes, tratamiento y extensi\u00f3n; luego de la reporter\u00eda y redacci\u00f3n de los textos, se efectuaba la revisi\u00f3n por parte de los editores, para seleccionar el material publicable; paralelamente en los cursos de periodismo, los docentes, adem\u00e1s de los contenidos de la clase, estimulaban a los estudiantes para que escribieran material que se presentaba a consideraci\u00f3n de los editores del peri\u00f3dico como colaboraci\u00f3n. Seg\u00fan testimonio de los estudiantes de la \u00e9poca, en el consejo de redacci\u00f3n, que generalmente se efectuaba al finalizar cada edici\u00f3n, revisaban c\u00f3mo hab\u00eda quedado el peri\u00f3dico, se hac\u00eda una retroalimentaci\u00f3n y sobre eso planteaban temas, algunos se proyectaban a dos meses y se desarrollaban gradualmente porque requer\u00edan un trabajo de investigaci\u00f3n arduo, solicitud de derechos de petici\u00f3n, que respondieran los entes, conseguir las citas, entre otros aspectos. Los estudiantes propon\u00edan temas acordes con las \u00e1reas establecidas, los cuales se iban desarrollando con el acompa\u00f1amiento de los profesores y de las personas experimentadas que en el inicio conformaron el equipo base. Otro aspecto que destacaron los entrevistados es la independencia que ha tenido la labor period\u00edstica de 15. Pese a ser un medio dependiente econ\u00f3micamente de una instituci\u00f3n (la Unab), ha gozado de total libertad editorial, pues los directivos nunca han interferido para definir los temas que se abordan en cada edici\u00f3n; incluso, han brindado su respaldo al equipo period\u00edstico cuando alguna informaci\u00f3n ha ocasionado protestas de alg\u00fan sector de la opini\u00f3n. Como muestra de lo anterior, el reportero J\u00e1come Suesc\u00fan refiri\u00f3 la siguiente situaci\u00f3n: \u201cRecuerdo que hubo un enfrentamiento entre la Secretar\u00eda de Salud de Bucaramanga con el rector de la universidad que entonces era Gabriel Burgos, por una informaci\u00f3n que publicamos. Hicimos un informe llamado \u2018Bucaramanga sana\u2019 sobre el programa de salud, cuando se universaliz\u00f3 la salud en Colombia a trav\u00e9s de los fondos contributivos o de las EPS, pues aqu\u00ed manejaron mal esa plata, entonces se hizo una investigaci\u00f3n y el secretario de Salud llam\u00f3 al rector a decirle que qu\u00e9 estaba pasando, que por qu\u00e9 public\u00e1bamos eso, el rector nos respald\u00f3; el secretario amenaz\u00f3 con quitarle a la Unab la administraci\u00f3n del Hospital del Norte. Finalmente no pas\u00f3 nada\u201d. La reporter\u00eda, una tarea que efectuaba cada estudiante-periodista con su tema, siempre tuvo el acompa\u00f1amiento de los editores y consist\u00eda en: primero, buscar las fuentes, llamar a los amigos que tuvieran alg\u00fan dato o a personas que pudieran facilitar el acceso y en caso de que las cosas fueran dif\u00edciles, buscar alternativas legales como acudir a un derecho de petici\u00f3n o informales, como hacerse amigo de las secretarias o conductores de los funcionarios. Tambi\u00e9n se deb\u00eda contactar siempre a las otras fuentes, las que no fueran oficiales, las cr\u00edticas y los contradictores para darle equilibrio a la informaci\u00f3n. En general el proceso se basaba en llamar, esperar, estar pendiente, buscar nueva informaci\u00f3n, actualizarse y documentarse. \u201cSiempre hab\u00eda algo qu\u00e9 hacer, siempre hab\u00eda una nota, un dato por confirmar, para una pieza period\u00edstica siempre hab\u00eda algo qu\u00e9 hacer\u201d, agreg\u00f3 el periodista. En la medida que el estudiante hac\u00eda el cubrimiento de una informaci\u00f3n, iba engrosando su agenda de fuentes, la cual compart\u00eda con sus compa\u00f1eros en tanto que cambiaba de asignaci\u00f3n o variaba el cubrimiento de un tema. En estos primeros a\u00f1os de 15, el peri\u00f3dico contaba con una persona dedicada exclusivamente a la labor de reporter\u00eda gr\u00e1fica. Fue una tarea un tanto dif\u00edcil, pues los reporteros deb\u00edan hacer la programaci\u00f3n de las tomas para cada tema pues en ese momento solo contaban con una c\u00e1mara digital y no exist\u00edan los tel\u00e9fonos inteligentes, entonces cuando necesitaban una foto urgente y el fot\u00f3grafo no estaba disponible, cada reportero deb\u00eda tomar la fotograf\u00eda con un c\u00e1mara an\u00e1loga y llevar el rollo a su revelado. Con la informaci\u00f3n recopilada se elaboraba un esquema de acuerdo con lo establecido en el consejo de redacci\u00f3n; la parte fundamental de ese esquema es identificar el \u201checho noticioso\u201d (idea principal) para de ah\u00ed iniciar el desarrollo. Los reporteros de 15 sab\u00edan que deb\u00edan contar con un buen paquete informativo, compuesto por hechos, datos y testimonios para escribir los textos, teniendo en cuenta no utilizar adjetivos y dej\u00e1ndoles la responsabilidad de las opiniones a las fuentes. \u201cEse rigor fue producto de mi formaci\u00f3n acad\u00e9mica. Tuve unos profesores bastante exigentes y ellos me dieron esos elementos en mi pr\u00e1ctica en 15. El proceso m\u00e1s interesante de aprendizaje era cuando edit\u00e1bamos los textos, nos sent\u00e1bamos con el editor o el director a revisar la redacci\u00f3n, ese proceso de edici\u00f3n a cuatro manos es lo que realmente le queda a uno a la hora de volver a escribir\u201d, manifest\u00f3 uno de los redactores de 15. Tras elaborar el texto, se proced\u00eda al montaje de la edici\u00f3n. \u201cYo agrupaba las carpetas por temas, ten\u00eda por ejemplo un contenido de Santander, otro de deportes\u2026 entonces me pasaban los textos ya revisados y escog\u00edamos las fotos, yo met\u00eda los pie de fotos y pasaba cada carpeta a dise\u00f1o; cuando el dise\u00f1ador diagramaba el peri\u00f3dico, imprim\u00edamos cada p\u00e1gina y los coordinadores o el editor las revisaban, y luego yo era el encargado de hacer los cambios indic\u00e1ndole al dise\u00f1ador cu\u00e1les eran. Era un trabajo de \u2018carpinter\u00eda\u2019 pero ah\u00ed uno aprende mucho porque es pensar el producto en t\u00e9rminos de dise\u00f1o, que la foto comunique, que el texto faltante complemente, que el pie de foto no diga lo que hay en la foto sino que aporte informaci\u00f3n, entonces ese proceso de \u2018carpinter\u00eda\u2019 permite comprender la complejidad del producto\u201d, apunt\u00f3 J\u00e1come Suesc\u00fan. Sobre este proceso el director adjunto explic\u00f3 que a medida que editaban los textos con los estudiantes y que revisaban en los equipos de los dise\u00f1adores todo el material, se dise\u00f1aba y se efectuaba el montaje del peri\u00f3dico en dos o tres d\u00edas m\u00e1ximo, cuando el dise\u00f1ador estaba dedicado solo a 15; al terminar este proceso, se alojaba el archivo final de la edici\u00f3n en el servidor del diario La Patria, de Manizales, donde lo imprim\u00edan. La empresa Servientrega se encargaba de su traslado hasta Bucaramanga y de la distribuci\u00f3n. El peri\u00f3dico se imprimi\u00f3 primero en La Rep\u00fablica (Bogot\u00e1) y luego en La Patria (Manizales) porque en Bucaramanga no exist\u00eda una rotativa que permitiera la impresi\u00f3n en tama\u00f1o tabloide europeo, y en Manizales fue en donde se consigui\u00f3 un costo m\u00e1s asequible para esta tarea. Tras dos a\u00f1os de actividades, 15 se consolid\u00f3 como un medio de informaci\u00f3n de la ciudad, hecho en la Unab por periodistas profesionales con la participaci\u00f3n de un reducido n\u00famero de estudiantes voluntarios de Comunicaci\u00f3n Social. 15, por hacer parte de una escuela de periodismo, siempre ha exigido altos niveles de calidad en el material period\u00edstico que se publica. Los estudiantes que participaban de manera constante no recib\u00edan remuneraci\u00f3n por su trabajo; eran becarios, practicantes o lo hac\u00edan porque les gustaba o estaban interesados en hacer una pr\u00e1ctica real desde la universidad. El peri\u00f3dico se constituy\u00f3 como una plataforma para los que pasaron por \u00e9l; muestra de ello es que han logrado ubicarse en importantes medios del pa\u00eds y presentar una hoja de vida con una muestra de trabajos period\u00edsticos de alta calidad. El equipo base era de cinco o seis personas en cada semestre y ellos eran quienes figuraban en la \u201cbandera\u201d (secci\u00f3n de una publicaci\u00f3n donde aparecen los nombres de participantes y colaboradores). A este grupo se sumaban las colaboraciones de otros estudiantes que presentaban trabajos espor\u00e1dicos, pero que no ten\u00edan la obligaci\u00f3n de escribir para cada edici\u00f3n. \u201cLos estudiantes de este equipo base deben enfrentar situaciones que por lo general no propician las facultades o escuelas de periodismo, pese a que son inherentes al ejercicio de esta profesi\u00f3n en el \u00e1rea escrita y, por tanto, deber\u00edan hacer parte de sus metodolog\u00edas de ense\u00f1anza: unos plazos de entrega estrictos, pensar en forma simult\u00e1nea tanto en el complemento gr\u00e1fico como en la diagramaci\u00f3n, la presi\u00f3n de la hora de cierre, la calidad del contenido, etc. Esos requisitos y la exigencia que se tiene explican el reducido n\u00famero de estudiantes que componen la redacci\u00f3n fija de 15: muy pocos estudiantes de nuestra facultad est\u00e1n dispuestos a someterse a este ritmo y a esta forma de trabajo, o simplemente no les interesa la prensa escrita\u201d, reza en el documento elaborado por el equipo de direcci\u00f3n de 15 al cumplir dos a\u00f1os de actividades. Esta declaraci\u00f3n pone de manifiesto que si bien el peri\u00f3dico ten\u00eda sus puertas abiertas a la participaci\u00f3n de estudiantes, no era un producto de la facultad, ni se utilizaba de manera sistem\u00e1tica como espacio de formaci\u00f3n para ellos, sino solo para quienes quer\u00edan hacerlo. Adem\u00e1s de los participantes, el peri\u00f3dico segu\u00eda contando con solo un periodista de planta (joven reci\u00e9n egresado), quien era el \u00fanico que recib\u00eda remuneraci\u00f3n por esa actividad, ya que los integrantes de la coordinaci\u00f3n y direcci\u00f3n lo hac\u00edan por ser empleados de Producciones Unab. Esta din\u00e1mica de trabajo, basada en la exigencia por la calidad, arroj\u00f3 los primeros resultados representados en reconocimientos como el Premio Nacional de Periodismo Escrito Universitario y el Premio Nacional de Periodismo \u2018Sim\u00f3n Bol\u00edvar\u2019, entre otros (ver anexo 10). Pese a que se plantearon algunos proyectos como abrir un espacio de radio en la web del peri\u00f3dico y un espacio de televisi\u00f3n en el canal regional (TRO) con contenidos similares a los del peri\u00f3dico, no se cristalizaron y durante los dos siguientes a\u00f1os se mantuvieron los procesos y rutinas del peri\u00f3dico, salvo el cambio de algunos nombres en la direcci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y el equipo base. El a\u00f1o 2006 marc\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n en el peri\u00f3dico 15 debido a dos situaciones: una acad\u00e9mica y otra administrativa. Desde su creaci\u00f3n en 1982 y durante las d\u00e9cadas de 1990, 2000 y 2010 la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social de la Unab ha experimentado un constante proceso de autorreflexi\u00f3n y autoevaluaci\u00f3n que ha derivado en cuatro reformas curriculares: 1984, 1995, 2003 y 2011; frutos de la tercera, fueron las Acreditaciones de Alta Calidad Nacional e Internacional, otorgadas respectivamente por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y el Consejo Latinoamericano de Escuelas de Periodismo (Claep), en 2006. El modelo educativo, basado en N\u00facleos Integradores, fue el elemento fundamental para obtener estas certificaciones, las cuales fueron ratificadas en 2012. En la reforma de 2003, el concepto de integraci\u00f3n estaba basado en la articulaci\u00f3n de saberes y acciones unidos por un inter\u00e9s com\u00fan (tema-problema) para ser desarrollados en espacios de formaci\u00f3n (seminarios o proyectos). En la planificaci\u00f3n de esta estrategia pedag\u00f3gica se part\u00eda de la definici\u00f3n del problema; en el caso de periodismo, estos espacios de reflexi\u00f3n eran la noticiabilidad, el discurso period\u00edstico, y conflicto y globalizaci\u00f3n, que permit\u00edan comprender la producci\u00f3n en los medios y evaluar el sentido del trabajo period\u00edstico. El proceso se desarrollaba a partir de una Gu\u00eda Inicial (te\u00f3rica-metodol\u00f3gica) que continuaba con el estudio de textos, la consulta y confrontaci\u00f3n de fuentes, y el seguimiento de medios, los cuales contaban con asesor\u00eda permanente de los docentes y a partir de estos pasos, se planeaba y desarrollaba la producci\u00f3n, para finalizar con una reflexi\u00f3n sobre esta. En esta estrategia de integraci\u00f3n, el peri\u00f3dico 15 era el espacio de producci\u00f3n tenido en cuenta en el noveno semestre, en el que se abordaba el tema \u201cPeriodismo y globalizaci\u00f3n\u201d. Las acciones estaban orientadas a resolver el interrogante \u00bfC\u00f3mo se informa lo local en un mundo globalizado? Los cursos que se integraban eran Periodismo y conflicto, Cr\u00f3nica y opini\u00f3n, y Medios especializados y multimediales. Sin embargo, aunque se contemplaba que el peri\u00f3dico 15 era el espacio de producci\u00f3n de esa estrategia, el medio segu\u00eda bajo la tutela de Comunicaciones Unab (nombre que adopt\u00f3 en 2003 la antigua Producciones Unab) y operaba de la manera que lo ven\u00eda haciendo desde su creaci\u00f3n; es decir, la facultad no ten\u00eda injerencia directa sobre \u00e9l, por lo cual la participaci\u00f3n de los estudiantes de los cursos de ese semestre se limitaba a ser un apoyo, pues el nivel de calidad exigido para publicar imped\u00eda el acceso a todos los estudiantes, obstaculizando as\u00ed desarrollar a cabalidad lo que se planteaba como N\u00facleo Integrador. El punto de inflexi\u00f3n administrativo obedeci\u00f3 a una reestructuraci\u00f3n organizacional que vivi\u00f3 la Unab en 2006 con miras a hacer reajustes financieros, debido a que las instituciones de educaci\u00f3n superior debieron ce\u00f1irse a las nuevas normas legales que les imped\u00edan recibir donaciones; a finales de ese a\u00f1o tambi\u00e9n asumieron los nuevos directivos de la Universidad: Alberto Montoya Puyana, rector; Gilberto Ram\u00edrez Valbuena, vicerrector Administrativo y Financiero, y Eulalia Garc\u00eda Beltr\u00e1n, vicerrectora Acad\u00e9mica, quienes ten\u00edan como encargos principales finalizar la reestructuraci\u00f3n y sanear las finanzas. Esta situaci\u00f3n deriv\u00f3 en la salida de personal de todas las dependencias, una de las cuales fue Comunicaciones Unab y que pas\u00f3 de tener m\u00e1s de 20 funcionarios, a solo dos: el director de la oficina y el jefe de prensa, por lo cual 15 estuvo a punto de desaparecer. El ajuste financiero y organizacional dej\u00f3 al peri\u00f3dico sin presupuesto y sin el personal de base para operar. Estas dos situaciones, acad\u00e9mica y administrativa, fueron las que finalmente llevaron a que por el peri\u00f3dico 15 tuvieran que pasar todos los estudiantes de periodismo. Se identific\u00f3 que pese a que la publicaci\u00f3n estaba incluida como proyecto integrador, este no se estaba poniendo en pr\u00e1ctica, debido a que la direcci\u00f3n period\u00edstica del medio no estaba en cabeza de un profesor del programa, sino de una persona ajena a la facultad, por lo tanto solo algunos estudiantes participaban. Teniendo en cuenta estos aspectos y aprovechando la coyuntura, se determin\u00f3 que la direcci\u00f3n del peri\u00f3dico estar\u00eda en cabeza de un docente del \u00e1rea de periodismo del programa de Comunicaci\u00f3n Social y que para darle continuidad al proyecto los estudiantes de los cursos de periodismo de noveno semestre pasar\u00edan de ser el equipo period\u00edstico secundario, a ser el equipo period\u00edstico de base; es decir, dejar\u00edan de ser simplemente colaboradores para convertirse en los responsables de la producci\u00f3n y publicaci\u00f3n quincenal del peri\u00f3dico; la universidad se comprometi\u00f3 a continuar aportando los recursos para producci\u00f3n, impresi\u00f3n y distribuci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n la record\u00f3 as\u00ed la docente Correa Jaramillo: \u201cA finales de abril de 2006, Juan Gonzalo Betancur, director hasta entonces de 15, tuvo un ofrecimiento laboral en otro pa\u00eds y antes de retirarse de la Unab, propuso mi nombre para remplazarlo. A partir de mayo de ese a\u00f1o y hasta mediados de 2007, cuando regres\u00e9 a mi natal Medell\u00edn, estuve a cargo de la direcci\u00f3n del peri\u00f3dico y aunque vinieron tiempos de crisis por la culminaci\u00f3n de estudios de casi todos los periodistas estudiantes que salieron a sus pr\u00e1cticas de d\u00e9cimo semestre, encontr\u00e9 respaldo total de otros estudiantes; por eso pienso que uno de los mayores aciertos de la Facultad ha sido mantener al peri\u00f3dico 15 y dar confianza a los docentes y a los estudiantes para que la carrera de periodismo se encarne en un medio fresco, cercano a sus vidas y que les permite conocer tambi\u00e9n historias maravillosas de una ciudad a la que ellos le siguen la ruta, palmo a palmo, como ejercicio de su quehacer period\u00edstico y su aprendizaje acad\u00e9mico\u201d. Luego de ese periodo de ajuste (segundo semestre de 2006), a partir del primer semestre de 2007 el peri\u00f3dico tom\u00f3 el car\u00e1cter de obligatorio, pues por su redacci\u00f3n deb\u00edan pasar los estudiantes de Medios especializados y multimediales, curso base del N\u00facleo Integrador de noveno semestre, que tambi\u00e9n lo compon\u00edan Periodismo y conflicto y Cr\u00f3nica y opini\u00f3n. \u201cLa nueva etapa de 15 empez\u00f3 cuando yo estaba en noveno, porque antes los estudiantes no ten\u00edan que estar obligatoriamente en el peri\u00f3dico. Eso fue en 2007, en el primer semestre de ese a\u00f1o. Lo que se hac\u00eda en la clase deb\u00eda ser para publicar en 15. Hac\u00edamos cr\u00f3nicas que eran para la clase de Cr\u00f3nica y Opini\u00f3n y para el curso de 15 (Medios especializados y multimediales). Era una misma nota para varias materias.\u00a0 Esos cursos estaban pensados de manera conectada; antes de Mary (Correa Jaramillo) no era tan conectado en el hacer, porque 15 ten\u00eda una vida aparte de la facultad. Cuando lleg\u00f3 Mary se empezaron a unir\u201d, sostuvo Mar\u00eda Astrid Toscano Vill\u00e1n, estudiante que vivi\u00f3 la transici\u00f3n, y quien sobre la misma opin\u00f3: \u201cMe gustaba m\u00e1s cuando no era obligado. Las personas que estaban ah\u00ed, lo hac\u00edan porque quer\u00edan, porque les emocionaba. Las discusiones eran m\u00e1s ricas, m\u00e1s abiertas. Con la obligatoriedad la gente ten\u00eda que entregar las notas, pero no era lo que m\u00e1s la motivaba. Para m\u00ed sigui\u00f3 siendo lo mismo, porque ya tra\u00eda la din\u00e1mica, lo diferente era que las notas period\u00edsticas ahora las calificaban. Para m\u00ed, noveno semestre fue m\u00e1s f\u00e1cil, porque me quit\u00f3 carga de trabajo, porque antes era algo adicional\u201d. A mediados de 2007 Correa Jaramillo dej\u00f3 la direcci\u00f3n del medio y fue reemplazada por el docente del programa de Comunicaci\u00f3n Social y comunicador social-periodista, Javier Sandoval Monta\u00f1ez, quien estuvo en ese cargo durante siete a\u00f1os, hasta el primer semestre de 2014. En esta nueva etapa se formaliz\u00f3 el papel de 15 como proyecto integrador de noveno semestre; se ajust\u00f3 el proceso de producci\u00f3n teniendo en cuenta que este era un grupo de estudiantes que adem\u00e1s del peri\u00f3dico ten\u00edan otras responsabilidades acad\u00e9micas y que no contaba con el apoyo de un periodista de planta, ni practicante, ni fot\u00f3grafo, ni dise\u00f1adores, ni equipo de venta de publicidad. El proceso de producci\u00f3n del peri\u00f3dico se adapt\u00f3 a esta nueva realidad, sin perder de vista que deb\u00eda mantener la calidad y la periodicidad. La planificaci\u00f3n cobr\u00f3 vital importancia debido a que el cronograma ten\u00eda que cumplirse al pie de la letra para tener a tiempo el medio en manos de los lectores. Con la desaparici\u00f3n del equipo period\u00edstico base, la responsabilidad de la publicaci\u00f3n recay\u00f3 principalmente en los estudiantes de los cursos pertenecientes al N\u00facleo Integrador, con los inconvenientes que no a todos les gustaba el periodismo escrito, deb\u00edan aprender el proceso y adquirir las din\u00e1micas de producci\u00f3n en un periodo corto y que para cuando ya la estaban adquiriendo, terminaban su periodo acad\u00e9mico; luego del receso de vacaciones (en el que el peri\u00f3dico segu\u00eda circulando), se deb\u00eda comenzar desde cero con un nuevo grupo. A lo anterior se suma que el dise\u00f1o se tuvo que contratar con un proveedor externo, el cual se encargaba tanto del peri\u00f3dico 15 como del bolet\u00edn Vivir la UNAB, y para disminuir costos, las directivas de la Universidad determinaron que dichas publicaciones alternaran su circulaci\u00f3n, lo que ocasion\u00f3 que 15 dejara de circular los d\u00edas 1 y 15 de cada mes, para hacerlo los lunes cada dos semanas. Uno de los estudiantes que hizo parte de este nuevo periodo, Jorge Luis Jim\u00e9nez Garc\u00eda, record\u00f3 c\u00f3mo era la integraci\u00f3n de los dem\u00e1s cursos con el peri\u00f3dico: \u201cEl curso central era Medios Especializados y Multimediales; las otras materias de cierta forma eran como la teor\u00eda e incentivaban el conocimiento sobre los g\u00e9neros period\u00edsticos. Tuvimos muchas lecturas de libros que tienen recopilaciones de piezas period\u00edsticas latinoamericanas. Era un incentivo para conocer de periodismo. En 15 nos dedic\u00e1bamos m\u00e1s a la pr\u00e1ctica\u201d. Para que la pr\u00e1ctica en 15 lograra el doble prop\u00f3sito de mantener una publicaci\u00f3n peri\u00f3dica de calidad y cumpliera con la exigencia acad\u00e9mica, el director dise\u00f1\u00f3 formatos de control en cuatro aspectos: asignaci\u00f3n de \u00e1reas tem\u00e1ticas y fuentes, cronograma de producci\u00f3n, participaci\u00f3n en los consejos de redacci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los textos. (Ver anexo 11). Al inicio de cada semestre, los estudiantes recib\u00edan la asignaci\u00f3n de las diferentes \u00e1reas tem\u00e1ticas en las que deb\u00edan elaborar piezas period\u00edsticas en cada una de las ediciones; con base en esa planificaci\u00f3n, en el consejo de redacci\u00f3n presentaban el formato de propuesta para elaborar los textos. Entre los estudiantes y el docente-director se discut\u00eda la pertinencia del tema y de ser aprobado, se defin\u00eda el enfoque, las fuentes y el g\u00e9nero. A partir de entonces cada estudiante emprend\u00eda su labor de reporter\u00eda que inclu\u00eda la toma de fotograf\u00edas, para posteriormente entregar el texto terminado seg\u00fan el cronograma establecido, para sus respectivas revisi\u00f3n y evaluaci\u00f3n; de acuerdo con estas se seleccionaban los temas que ser\u00edan publicados, los cuales ten\u00edan una \u201cbonificaci\u00f3n\u201d en la calificaci\u00f3n. \u201cEra importante tener claro cu\u00e1l era la idea principal del texto. Se le trabajaba mucho al   (nombre que recibe el primer p\u00e1rrafo de un escrito period\u00edstico). Me interesaba hacer una buena introducci\u00f3n al tema y despu\u00e9s desglosar la informaci\u00f3n de acuerdo con el g\u00e9nero. Hab\u00eda que organizar el material de acuerdo con las bases que uno recib\u00eda en las asignaturas te\u00f3ricas. El editor hac\u00eda observaciones de todo tipo: si la informaci\u00f3n estaba completa, si el t\u00edtulo era llamativo; era muy riguroso en el tema de redacci\u00f3n, gram\u00e1tica y ortograf\u00eda. Ese era un filtro en el que se pon\u00eda a prueba el texto.\u00a0 Ah\u00ed se pod\u00eda caer el texto por falta de datos o por acusar a alguien sin pruebas\u201d, manifest\u00f3 Jim\u00e9nez Garc\u00eda, quien agreg\u00f3: \u201cTambi\u00e9n acompa\u00f1\u00e1bamos el proceso de montaje con fotograf\u00eda, dise\u00f1o y armado. Hab\u00eda un incentivo o exigencia de presentar la informaci\u00f3n de una manera llamativa, pod\u00edamos proponer, pero a veces faltaba la iniciativa de nosotros como periodistas y tambi\u00e9n era una responsabilidad nuestra que a veces no se cumpl\u00eda por la premura del tiempo\u201d. En la clase siguiente a la circulaci\u00f3n del peri\u00f3dico, se hac\u00eda una evaluaci\u00f3n de la edici\u00f3n publicada; se tomaba como base lo que se hab\u00eda propuesto en el consejo de redacci\u00f3n anterior y c\u00f3mo durante el proceso eso se hab\u00eda convertido en la nota period\u00edstica publicada, los estudiantes hac\u00edan autoevaluaci\u00f3n y coevaluaci\u00f3n de los aciertos y errores logrados en ese proceso; ah\u00ed se identificaban las fallas que hubo en el proceso de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n, abordaje de las fuentes, calidad de la informaci\u00f3n recopilada, redacci\u00f3n del texto y presentaci\u00f3n final del tema en las p\u00e1ginas del peri\u00f3dico. Al respecto, Jim\u00e9nez Garc\u00eda expres\u00f3: \u201cSiempre despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n hac\u00edamos un consejo para la retroalimentaci\u00f3n. Primero uno mismo hac\u00eda autocr\u00edtica, les preguntaba a los compa\u00f1eros y buscaba otras opiniones. En el consejo de redacci\u00f3n hab\u00eda una retroalimentaci\u00f3n, con el director, de todo el proceso. Era enriquecedor para todos: cr\u00edticas y elogios con rigurosidad, tambi\u00e9n recib\u00edamos correos de los lectores. Algunas veces las fuentes nos llamaban a agradecer o a darnos \u2018palo\u2019\u201d. En este tiempo el peri\u00f3dico logr\u00f3 mantener su nivel de calidad, muestra de ello son los premios y reconocimientos que recibi\u00f3. Esta metodolog\u00eda no ha variado en los \u00faltimos a\u00f1os, excepto por un par de ajustes derivados de la reforma curricular ocurrida en 2011; el primero, la modificaci\u00f3n del plan de estudios del programa de Comunicaci\u00f3n Social, que pas\u00f3 de diez a ocho semestres. El \u00e9nfasis de periodismo mantuvo sus cuatro semestres de duraci\u00f3n; sin embargo, pas\u00f3 de comenzar en el s\u00e9ptimo semestre, a hacerlo en quinto. El segundo ajuste consisti\u00f3 en que los estudiantes que participan del proyecto integrador peri\u00f3dico 15 pasaron de ser los del tercer nivel del \u00e9nfasis de periodismo (noveno semestre) a ser los del segundo nivel del \u00e9nfasis, es decir, sexto semestre. Como parte del ajuste del plan de estudios los cursos cambiaron de nombre y se definieron tres l\u00edneas de conocimiento: Contexto, Teor\u00edas y Producci\u00f3n, que se integran para desarrollo de los N\u00facleos Integradores, que en el caso del peri\u00f3dico 15 corresponden a Periodismo y Contexto Nacional, G\u00e9neros Period\u00edsticos II (cr\u00f3nica y reportaje) y Taller de Periodismo Escrito y Digital. Ese reajuste fue pensado para lograr una mayor integraci\u00f3n entre los cursos en beneficio del proceso de aprendizaje del estudiante; sin embargo, en la pr\u00e1ctica no se ha consolidado. La estudiante Irina Isabel Yusseff Mujica cont\u00f3 su experiencia en este aspecto: \u201cAl principio la integraci\u00f3n no fue mucha, era muy aparte, en Contexto Nacional vimos varias cosas relacionadas con peri\u00f3dicos, la historia del pa\u00eds, pero no lo pudimos acoplar bien a 15, no tuvo relaci\u00f3n, de pronto nos serv\u00eda para estar empapados de cosas y poder desarrollar algunos temas. En G\u00e9neros II el primer corte (las primeras ocho semanas del semestre) fue m\u00e1s te\u00f3rico, le\u00edmos cr\u00f3nicas y aprendimos cosas, pero ya en el segundo corte busc\u00e1bamos c\u00f3mo relacionar una cr\u00f3nica con un tema de 15, la vari\u00e1bamos, le d\u00e1bamos la vuelta, ve\u00edamos c\u00f3mo la pod\u00edamos relacionar. Los temas que buscaba, por tiempo y para hacerlo m\u00e1s did\u00e1ctico, trataba que me sirvieran para la materia y para el peri\u00f3dico; para mi experiencia me sirvi\u00f3 para darme cuenta de que un tema puede hacerse de much\u00edsimas maneras y que puedo hacer cr\u00f3nicas de un tema simple, de alguna localidad o de un tema de barrio o algo as\u00ed, y tambi\u00e9n puedo sacar una noticia con m\u00e1s profundidad investigativa para 15\u201d. Desde sus inicios 15 se pens\u00f3 como un medio que se pod\u00eda consultar en dos versiones: f\u00edsica y digital. En los primeros a\u00f1os el peri\u00f3dico tuvo su propia p\u00e1gina web, llamada periodico15.com, la cual desapareci\u00f3 obedeciendo a una reestructuraci\u00f3n de los sitios de la Universidad y se convirti\u00f3 en un portal de la Web institucional. Por dificultades en la administraci\u00f3n, se cre\u00f3 un blog (periodico15unab.blogspot.com.co) y se incursion\u00f3 en las redes sociales Twitter (@periodico15) y en Facebook (Peri\u00f3dico 15 UNAB). En estos 13 a\u00f1os 15 ha publicado 307 ediciones (hasta diciembre de 2015) en las cuales han participado aproximadamente 450 estudiantes y ha obtenido 24 premios y reconocimientos, consolid\u00e1ndolo como espacio de pr\u00e1ctica de periodismo en el programa de Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga. \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/colombia-cualquier-cosa-siempre-sera-mejor-la-guerra-gervasio-sanchez/", "titulo": "\u00abPara Colombia cualquier cosa siempre ser\u00e1 mejor que la guerra\u00bb: Gervasio S\u00e1nchez", "fecha": "23 agosto, 2016", "contenido": "Gervasio S\u00e1nchez, periodista y fot\u00f3grafo\u00a0dedicado al cubrimiento de conflictos b\u00e9licos, explic\u00f3\u00a0que en Colombia, al igual que en muchos pa\u00edses que han afrontado la guerra, los casos de violencia se han tratado con una  S\u00e1nchez asever\u00f3 tambi\u00e9n que el periodismo del pa\u00eds ha tenido responsabilidad en esto al convertirse en un \u2018periodismo institucional\u2019 que pretende \u00abagradar a todo el mundo\u00bb antes que informar. Estas\u00a0declaraciones\u00a0las dio a conocer el periodista\u00a0durante su participaci\u00f3n en la decimocuarta Feria del Libro de  \u00a0 , realizada en la   en donde tambi\u00e9n expuso al p\u00fablico los retratos de las guerras que ha capturado con su lente durante el \u00faltimo cuarto del siglo XX. Respecto al conflicto del pa\u00eds, S\u00e1nchez considera que una de las principales preocupaciones para los colombianos\u00a0deber\u00eda ser la indiferencia de los actores armados, quienes no parecen asumir\u00a0que las  , sean causa de condena. \u00abEs como si los hombres armados consideraran que no es un crimen abusar de mujeres y ni\u00f1as. Nunca, hasta el 2013, en Colombia se ha dictado una sentencia a un grupo armado por casos de abuso sexual\u00bb. Durante la conferencia, este reportero hizo una cr\u00edtica al periodismo colombiano y al europeo al considerar que ambos \u00abse acuestan con la clase pol\u00edtica y por eso fracasan\u00bb. Tambi\u00e9n hizo un llamado a las nuevas generaciones a  , pues ambos son esenciales para ejercer con excelencia. Finalmente, Gervasio S\u00e1nchez se refiri\u00f3 a la coyuntura por la que atraviesa Colombia\u00a0haciendo un llamado a los ciudadanos a apostarle a algo diferente a la guerra que el pa\u00eds a experimentado. Aunque S\u00e1nchez no considera que se deba firmar un acuerdo d\u00e9bil y ligero, s\u00ed cree que, partiendo de\u00a0las experiencias de otros pa\u00edses en conflicto,\u00a0 Por: Karol Fernanda Barrag\u00e1n Meneses \n", "contenido_auxiliar": " \u00abimpunidad sorprendente\u00bb. Bucaramanga, 400 mil violaciones a mujeres y ni\u00f1as, sexualmente abusadas durante el conflicto colombiano emprender el camino del periodismo con \u00abpasi\u00f3n y compromiso\u00bb \u00absiempre ser\u00e1 mejor una mala paz, que una interminable guerra\u00bb.\u00a0", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/entrevista-victor-currea-lugo-no-veo-una-voluntad-clara-del-gobierno-frente-al-eln/", "titulo": "Entrevista con V\u00edctor de Currea-Lugo: \u201cNo veo una voluntad clara del gobierno frente al Eln\u201d", "fecha": "17 junio, 2016", "contenido": "\n Siempre tengo una excusa para venir a Bucaramanga\u201d, expresa el profesor V\u00edctor de CurreaLugo, integrante del Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz de la Universidad Nacional de Colombia y profesor de esta instituci\u00f3n, quien aprovech\u00f3 la presentaci\u00f3n de su libro \u201cMeti\u00e9ndole pueblo a la paz\u201d para hacer un recorrido por municipios del sur de Bol\u00edvar y de la provincia Sotonorte, conocer la realidad que afrontan las poblaciones campesinas y \u201cempujar\u201d la paz entre el gobierno y el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln). En su conversaci\u00f3n con 15 coment\u00f3 que ni el gobierno ni esta guerrilla \u201cnos est\u00e1n haciendo un favor\u201d con este proceso. Como sociedad, aclara, \u201cestamos demandando que ambos se sienten y logren la paz\u201d. Adem\u00e1s, se refiri\u00f3 a temas como el secuestro, la falta de una pol\u00edtica de seguridad para proteger a los guerrilleros que dejan las armas y el papel de las universidades de las regiones en la construcci\u00f3n de una agenda para trabajar el posconflicto. Es una publicaci\u00f3n colectiva donde adem\u00e1s de escribir tambi\u00e9n invit\u00e9 a otros actores que buscan la paz como militares, l\u00edderes sociales, campesinos, ind\u00edgenas, sindicalistas, agrupaciones de mujeres y acad\u00e9micos, entre otros. Lo que buscamos es incentivar la participaci\u00f3n de la sociedad civil en este proceso, ya que este es uno de los puntos en el acuerdo presentado por este grupo guerrillero. Frente a la agenda que se comprometi\u00f3 con el gobierno no veo ninguna expresi\u00f3n de duda del Eln. El deseo y la manifestaci\u00f3n que ha hecho es clara. Una de las propuestas que hemos manejado desde la sociedad civil es que desde ya se de el cese de hostilidades. Pero quiero mostrar la otra cara de la moneda. Donde hay dudas es en el gobierno. Me atrevo a decir, y tengo la informaci\u00f3n para afirmar tal cosa, que hoy est\u00e1 m\u00e1s dividido el gobierno que esta guerrilla. Hay disputas dentro del mismo que son serias, gente que no quiere la paz con este grupo. Hay un sector que est\u00e1 estableciendo paz con las Farc y guerra con el Eln dentro del equipo que acompa\u00f1a al presidente Juan Manuel Santos. En ese sentido estar\u00edan tomando el impulso y el Eln les colabora con la torpeza de los secuestros, con no dar la cara, no manejar medi\u00e1ticamente una informaci\u00f3n veraz y oportuna. A los periodistas les queda muy dif\u00edcil triangular informaci\u00f3n cuando solo se tiene la informaci\u00f3n de la presidencia. Hay otro tema y es el secuestro. Yo lo rechazo, rechazo cualquier afectaci\u00f3n a los civiles, pero en el acuerdo que se firm\u00f3 el 30 de marzo, \u00bfd\u00f3nde se habla del secuestro? Aparece en el punto n\u00famero cinco del acuerdo (vi\u00f1eta F). Lo que decimos es que ese sea el primer punto para abordar desde la sociedad, pero lo que no se puede aceptar es que se sigan poniendo palos a la rueda por parte del gobierno y se le eche la culpa al Eln. La verdad es que no veo una voluntad clara por parte del gobierno frente a esto. El secuestro es doloroso y condenable, es cierto, pero no era una condici\u00f3n. Si a \u00e9ste en realidad le importa la sociedad civil que deje de perseguir campesinos como lo ha hecho en el paro. \u00bfD\u00f3nde dice en el documento que la mesa dar\u00e1 inicio hasta que se libere el \u00faltimo de los civiles?. \u00bfEn realidad esto le importa a Santos o es una manifestaci\u00f3n pol\u00edtica? Que le hablen claro al pa\u00eds y el Eln tambi\u00e9n. Si firma algo que se comprometa con lo firmado, pero en honor a la verdad, m\u00e1s all\u00e1 de afectos y desafectos pol\u00edticos, uno tiene que ser honesto en decir que ese documento no dice claramente que se acaben los secuestros. Creo que lo contrario, abrir la mesa y sentar la Eln, lo podemos hacer desde la sociedad civil y preguntarles d\u00f3nde est\u00e1n los secuestrados. Son cuatro. Primero, porque el proceso que se impone con las Farc hoy d\u00eda, como va, llevar\u00eda al desarme y desmovilizaci\u00f3n de esta guerrilla. La l\u00f3gica permitir\u00eda acabar con las Farc en t\u00e9rminos militares. Segundo, si se mantiene la guerra con el Eln, se mantiene la doctrina militar, con lo cual toda reforma a las Fuerzas Armadas se diluye. Tercero, al mantener al Eln se justifica el gasto militar y las prebendas que vienen de los Estados Unidos. Cuarto, se le puede \u2018mamar gallo\u2019 a las zonas donde est\u00e1n las Farc y el Eln. Entonces, la implementaci\u00f3n de lo acordado con las Farc en Catatumbo, Arauca, sur de Bol\u00edvar, Choc\u00f3 y Nari\u00f1o se diluye porque all\u00ed est\u00e1 el Eln y no se puede. Es un \u2018papayazo\u2019 perfecto para desarmar a las Farc, a la vez\u00a0fallarle a la implementaci\u00f3n y a la\u00a0vez mantener la doctrina militar. \u00bfCu\u00e1l es el pueblo colombiano? \u00bfEl de la 93 con Caracas en Bogot\u00e1? \u00bfO el pueblo colombiano del Facebook o el de los tuiteros falsos del uribismo? \u00bfO el de los palmeros? Puede ser que no nos guste o nos parezca, mejor dicho, lo que uno quiera, pero hay gente en Catatumbo, Arauca y Barrancabermeja que quiere a estas guerrillas. Hay que decir cu\u00e1l es el pueblo, porque esa generalizaci\u00f3n que se pregona no me la trago f\u00e1cil. La segunda cosa es que as\u00ed no los queramos, necesitamos una mesa con el Eln por una raz\u00f3n clara: el gobierno fue incapaz de acabar militarmente con la guerrilla y \u00e9sta fue incapaz de acabar militarmente con el gobierno. Ese empate negativo, el cual no significa que son iguales, nos obliga a hacer la paz o a seguirnos matando por cincuenta a\u00f1os m\u00e1s. No es un problema de legitimidad. Acompa\u00f1o el proceso con el Eln y peleo porque ellos se sienten, y porque creo que hay que empujarlo. No porque el Eln me caiga bien o me caigan mal. Ese no es el debate. Finalmente, el problema no es simplemente decir, \u201ces que la sociedad civil no quiere al Eln\u201d. Esta sociedad tampoco quiere al gobierno, no est\u00e1 contenta con que maten campesinos, con Agro Ingreso Seguro, ni con los \u2018falsos positivos\u2019 judiciales. Pero a pesar de que este es un gobierno que vendi\u00f3 Isag\u00e9n, que le mand\u00f3 a los campesinos el Ej\u00e9rcito, que en Bogot\u00e1 quiere vender la ETB, que es un gobierno mentiroso y tramposo, debo darle un m\u00ednimo de credibilidad para avanzar en la paz con el Eln. Es decir, no puedo apoyar un equipo de f\u00fatbol y no tener un m\u00ednimo de credibilidad de que va a ganar. \u00bfNos parece poco que nos den la papa y la yuca? Le dec\u00eda en una charla a los estudiantes de la UIS: \u00bfustedes conocen cu\u00e1l es la historia que est\u00e1 detr\u00e1s de un vaso de leche? \u00bfAcaso no saben que ese vaso de leche que se toman no aparece en una bolsa ni aparece en el supermercado como por arte de magia? Hay una historia verraca detr\u00e1s de todo esto \u2013 perd\u00f3n que se me sali\u00f3 mi pap\u00e1 santandereano (risas)- Hace poco estuve discutiendo con el viceministro del Interior (Guillermo Rivera) y le dec\u00eda que le\u00eda la lista de lo que piden los campesinos del paro agrario y que era una injusticia, porque piden muy poquito. Se la ponen f\u00e1cil al gobierno. Si eso no es un aporte a la paz entonces qu\u00e9 es. Es que la paz no se hace solo con las Farc, ni con el Eln, la paz se hace con la sociedad civil. El problema es que lo importante muchas veces es si Yepes hizo gol o si nos robaron la corona de Miss Universo. Hace dos a\u00f1os invit\u00e9 a la Universidad Nacional de Colombia a un grupo de campesinos para que hablaran sobre la paz con el Eln. Ten\u00edan que hablar 30 minutos, de los cuales hablaron 29 sobre educaci\u00f3n, v\u00edas, desarrollo, salud. Cuando les abr\u00ed los ojos y les dije que les quedaba un minuto para hablar de la paz con esta guerrilla, dijeron: \u201cAh s\u00ed, la paz con el Eln es muy importante\u201d. Me di cuenta que el equivocado era yo. Cuando usted habla con un campesino de paz, \u00e9l no le habla de desarme. Est\u00e1 hablando de salud, educaci\u00f3n, v\u00edas\u2026 No necesita que le manden el Ej\u00e9rcito. Para muchos de ellos la paz es que un campesino pueda mandar a su hija a la escuela y ella pueda tener un uniforme, un transporte, una escuela en buen estado, libros y profesores. Eso es paz. Si usted no tiene c\u00f3mo sacar los productos que cultiva al mercado, pues siembra coca porque la gente tiene que sobrevivir. El gobierno entiende eso cuando se sienta y habla sobre el punto de cultivos il\u00edcitos con las Farc en La Habana, Cuba. Si somos coherentes con eso, se tienen dos opciones: se hacen carreteras o se hacen batallones. Imaginemos que la secuestrada no es Salud Hern\u00e1ndez sino Xiomara Monta\u00f1ez, que no tiene pasaporte espa\u00f1ol sino colombiano. Supongamos que Xiomara no es de extrema derecha, sino que es una mujer sensible a los problemas del pueblo y que por eso ese dice que es de izquierda. Adem\u00e1s, Xiomara Monta\u00f1ez no escribe en El Tiempo sino en Peri\u00f3dico 15. \u00bfNos hubi\u00e9ramos movido de la misma manera exigiendo la libertad de Xiomara? Cuando hagamos eso me van a decir que esa es una causa por los Derechos Humanos y yo estoy ah\u00ed. Me mov\u00ed a favor de Salud Hern\u00e1ndez y no saben cu\u00e1nto. Los pocos amigos mutuos que tenemos lo saben. El problema es que cuando le pase algo a Xiomara yo est\u00e9 dispuesto a hacerlo, pero si solo me preocupa que sea espa\u00f1ola, de derecha y porque trabaja en El Tiempo, eso se llama oportunismo pol\u00edtico. Hay que entender que existen l\u00f3gicas locales que repercuten en las l\u00f3gicas nacionales. La pol\u00edtica medioambiental en Colombia se hace con las patas, se hace al servicio de las trasnacionales y no responde a las preguntas de los campesinos. A un problema social en nuestro pa\u00eds siempre se le responde con el Esmad (Escuadr\u00f3n M\u00f3vil Antidisturbios de la Polic\u00eda Nacional) y estamos muy equivocados. Lo que uno ve cuando llega a esas zonas es un pa\u00eds descuadernado. Es importante conocer lo que ocurre en estas y otras zonas del pa\u00eds. Creo que hay personas del Eln que han sido victimarias, porque la responsabilidad penal es individual. Segundo, como instituci\u00f3n (no digo instituci\u00f3n porque est\u00e9 registrada en la C\u00e1mara de Comercio, no me mal interpreten por favor) sino como sujeto pol\u00edtico y as\u00ed tiene que darle la cara al pa\u00eds, el Eln tiene que responder por las v\u00edctimas que ha producido, consciente o inconscientemente, como en el caso de Machuca. Lo que \u2018Antonio Garc\u00eda\u2019 trataba de decir en la entrevista es que no hay una vocaci\u00f3n dentro de la organizaci\u00f3n de hacer da\u00f1o por hacerlo, hay una agenda pol\u00edtica. Eso hay que entenderlo incluso en otras organizaciones. No porque las Fuerzas Armadas utilicen t\u00e1cticas de guerrilla, eso las convierte en una guerrilla. Si salen los guerrilleros a la vida civil y los empiezan a matar como pas\u00f3 con Guadalupe Salcedo o Carlos Pizarro, es muy jodido hablar de paz. Uno no puede llamar a ning\u00fan guerrillero, en ninguna parte del mundo, despu\u00e9s de la guerra que ha librado y decirle \u201cvenga que no es pa\u2019 eso\u201d. Esto no se trata de escoltas con carros, ni de chalecos antibalas, sino de una pol\u00edtica de estado de seguridad. \u00bfC\u00f3mo garantizamos que los que venimos hablando de paz no nos van a meter un tiro? Si nos matan, es muy verraco que la violencia del otro lado no se escude en eso para seguir combatiendo. No hay que hacerle juego al Estado. La academia tiene que ir a los territorios, porque solo leyendo en internet y desde Bogot\u00e1 no es lo mismo. El gobierno debe reconocer a las universidades de la regi\u00f3n. Las de aqu\u00ed tienen cosas que decir tan importantes como la Universidad Nacional o la Distrital de Bogot\u00e1. Hay que defender un escenario de paz posible dentro de las universidades. La universidad tiene que mirar el pa\u00eds. No podemos seguir haciendo investigaciones, escribiendo libros que no son para la gente o para ense\u00f1ar sobre la paz mutuamente. Si no les gusta eso, pues entonces no llame academia a lo que no es.", "contenido_auxiliar": "Por Xiomara Karina Monta\u00f1ez M.    \u00bfCu\u00e1l es el prop\u00f3sito de este libro?  \u00bfQu\u00e9 es lo que tendr\u00eda dudando al Eln frente a los di\u00e1logos con el gobierno Santos? \u00bfPor qu\u00e9 esa incoherencia entre su accionar y lo que dicen?  Usted dice que cierto sector del gobierno Santos se opone al proceso de paz con el Eln, \u00bfCu\u00e1les son sus argumentos frente a esto?  Usted habla de la importancia que tiene la participaci\u00f3n de la sociedad civil en este proceso, pero no se puede desconocer que persiste el pesimismo de la misma no solo frente al proceso con las Farc sino con el Eln y, sin querer generalizar, en Colombia se les rechaza. Entonces, \u00bfc\u00f3mo motivar al pueblo colombiano a que crea en esta causa?  Se habla todo el tiempo de que la paz debe construirse desde las regiones, pero a \u00e9stas se les estigmatiza, como ocurre con el Catatumbo, y se les califica como auxiliadoras de grupos armados al margen de la ley. \u00bfCu\u00e1l es el papel de la sociedad civil de estas zonas frente a los procesos de transformaci\u00f3n que se viven en la actualidad y en especial el de la paz?  \u00bfCu\u00e1l es la responsabilidad del gobierno frente al abandono de estas zonas y a qu\u00e9 se le deber\u00eda apostar para recuperarlas? A ra\u00edz del secuestro de Salud Hern\u00e1ndez Mora, usted coment\u00f3 en su columna del 25 de mayo en El Espectador que: \u201cSi el pa\u00eds que se conmueve por una posible injusticia contra ella, tambi\u00e9n lo har\u00eda contra periodistas an\u00f3nimos, colombianos y de prensa de izquierda. Si no, no estamos ante un reclamo de justicia sino frente a un puro oportunismo pol\u00edtico\u201d. Esto me lleva a preguntarle, \u00bfes la sociedad colombiana oportunista a favor o en contra de la paz?  Cu\u00e9ntenos cu\u00e1l fue el motivo de reuni\u00f3n con los campesinos de la zona de Berl\u00edn, Santander, una de las m\u00e1s afectadas por la delimitaci\u00f3n del p\u00e1ramo de Santurb\u00e1n. En una entrevista que le concedi\u00f3 Eli\u00e9cer Erlinto Chamorro, alias \u2018Antonio Garc\u00eda\u2019, miembro de la delegaci\u00f3n de paz de este grupo guerrillero, le dijo que no son victimarios. Sin embargo, se comprometieron a reconocer a las v\u00edctimas (punto cuatro del acuerdo). \u00bfC\u00f3mo se debe avanzar en este punto? Lo cierto es que s\u00ed existen v\u00edctimas dejadas por este grupo.  Llama la atenci\u00f3n el contrapeso que le hacen al proceso de paz personajes como el senador \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez y el procurador general, Alejandro Ord\u00f3\u00f1ez Maldonado. Frente a esto, \u00bfqu\u00e9 le espera a las Farc firmados los acuerdos, y por ende, qu\u00e9 podr\u00eda esperar al Eln si llega a lo mismo?  Vemos la participaci\u00f3n de universidades muy importantes del pa\u00eds en la construcci\u00f3n de una agenda para la paz y posconflicto, pero son instituciones que act\u00faan desde Bogot\u00e1, particularmente. Poco se ve la participaci\u00f3n de las universidades de las regiones, que es donde en realidad se ha vivido el conflicto. \u00bfCu\u00e1l es el papel de esta instituciones frente al proceso social que se adelanta en el pa\u00eds? ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/torneo-futbol-infantil-norte-bucaramanga-busca-reconciliar-la-comunidad/", "titulo": "Torneo de f\u00fatbol infantil en el norte de Bucaramanga busca reconciliar a la comunidad", "fecha": "6 septiembre, 2016", "contenido": "Como parte de las actividades\u00a0de   que este a\u00f1o tiene como lema \u00abLa paz nos une, Santander sin + v\u00edctimas, reconcili\u00e9monos\u00bb, y que se celebra del 5 al 9 de septiembre, se dio inicio al torneo por la paz y la reconciliaci\u00f3n   en el barrio Campo Madrid, un evento organizado por la Agencia Colombiana para la Reintegraci\u00f3n y la Corporaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n y el Desarrollo de la Democracia (Cidemos). Alrededor de 80 infantes, en ocho equipos -llamados honestidad, equidad, respeto, solidaridad, convivencia, responsabilidad, reconciliaci\u00f3n y prevenci\u00f3n- competir\u00e1n durante esta semana por alcanzar el primer lugar. Adem\u00e1s del marcador, el equipo que aspire ganar las competencias debe tener en cuenta su actitud y comportamiento durante el desarrollo de cada partido, pues ser\u00e1n evaluados y aportar\u00e1 o restar\u00e1 puntos a la tabla de puntajes afectando el resultado final. \u201cTenemos ac\u00e1 chicos que anteriormente se enfrentaban unos con otros por barreras invisibles. Hoy, es   y que estas iniciativas de convivencia funcionan\u201d, asegur\u00f3 la asesora de ciudadan\u00eda de la Agencia Colombiana para la Reintegraci\u00f3n (ACR) en Santander, Eddy Esperanza M\u00e9ndez. Por su parte, el director de la ACR, Joshua Mitrotti, expres\u00f3 que \u201ccon estas iniciativas estamos logrando que ni\u00f1os y j\u00f3venes no vean la violencia como una opci\u00f3n de vida, que se interesen por el deporte\u201d; adem\u00e1s, como manifest\u00f3 Ronald Garc\u00eda Vargas, coordinador de la Agencia en el departamento, \u201cla comunidad siente lo bonito que es recrearse en estos espacios que unen a la familia\u201d.  es un escenario que busca hacer visibles los procesos y esfuerzos de miles de personas y organizaciones de la sociedad civil que trabajan por el logro de la paz, la transformaci\u00f3n pac\u00edfica de los conflictos y por la construcci\u00f3n de iniciativas para dignificar la vida. \u201cAunque el torneo finaliza el viernes, es una iniciativa que hace parte de la estrategia de prevenci\u00f3n al reclutamiento forzado de menores por parte de grupos armados o bandas criminales denominada \u2018Mambr\u00fa no va a la guerra, este es otro cuento\u2019, y el proyecto que no termina ac\u00e1\u201d, indic\u00f3 M\u00e9ndez, quien tambi\u00e9n resalt\u00f3 que la alianza que mantienen la ACR con la corporaci\u00f3n que apoya proyectos de fortalecimiento y organizaci\u00f3n comunitaria, Cidemos, \u201ces muy importante porque permite la continuidad del trabajo que se adelanta con la comunidad\u201d. La escuela deportiva Real Campo Madrid \u2013donde se entrenaron los ni\u00f1os que participan en el torneo- continuar\u00e1 con los entrenamientos y el personal de educaci\u00f3n f\u00edsica seguir\u00e1 a cargo de la ONG. \u201cQueremos integrarnos a la paz por medio del deporte, del f\u00fatbol. Estamos orgullosos por el evento de hoy. Ya tenemos uniformes y balones, esto nos permite que continuemos participando. Muchas gracias\u201d enunci\u00f3 Luisa Fernanda L\u00f3pez, una de las jugadoras del equipo convivencia. Por su parte, la agencia trabajar\u00e1 con la comunidad desde las iniciativas \u2018Mambr\u00fa no va a la guerra, este es otro cuento\u2019 y \u2018Espacios para la paz, me comprometo\u2019. Ambas buscan contribuir a la protecci\u00f3n de los derechos de los menores y a la generaci\u00f3n de entornos dignos para los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes del barrio Campo Madrid de las etapas I y II, en la Comuna 1 de Bucaramanga. Seg\u00fan la asesora, \u00abse busca que los pap\u00e1s se empoderen y que ellos tambi\u00e9n incentiven a los ni\u00f1os. Por ahora, se ha logrado la participaci\u00f3n de actores comunitarios, quienes nos apoyan para trabajar por las problem\u00e1ticas de la comunidad, adem\u00e1s de generar espacios reflexivos frente a acciones de riesgo que se presentan\u00bb. Gracias al apoyo de corporaciones y actores comunitarios es posible la continuidad de estos proyectos que aportan y generan escenarios l\u00fadicos de paz. Sin embargo, \u201ces necesario que para este momento hist\u00f3rico contemos con una pedagog\u00eda por la paz y los derechos humanos, una estrategia que llegue a todos los rincones del pa\u00eds. Porque la construcci\u00f3n de paz y la implementaci\u00f3n de los acuerdos exigen una pedagog\u00eda de derechos, que la sociedad en conjunto no solo trabaje por una cultura de ley sino tambi\u00e9n por una de igualdad, cumplimiento, legalidad, de vigencia\u201d especific\u00f3 la consejera especial para los derechos humanos, Claudia Santamar\u00eda Vecino. Para eso, la articulaci\u00f3n del Consejo Departamental de Paz con el Comit\u00e9 Departamental de Derechos Humanos, as\u00ed como la reactivaci\u00f3n de la mesa territorial de garant\u00edas en Santander, es vital. Son estas, las grandes acciones en las que acordaron trabajar conjuntamente la Direcci\u00f3n de Derechos Humanos del Ministerio del Interior y la Gobernaci\u00f3n de Santander. Desde el 7 de septiembre, la ACR comenz\u00f3 a formar parte del Comit\u00e9 Departamental de Derechos Humanos y el Consejo Municipal de Paz. \u201cSe espera que este consejo, adem\u00e1s de ser un ente vigilante, apoye y sea propositivo respecto a iniciativas en pro de disminuir las problem\u00e1ticas sociales y la realidad que atraviesa la comunidad\u201d, concluy\u00f3 Eddy Esperanza M\u00e9ndez.", "contenido_auxiliar": "\u2018La semana por la paz\u2019 \u2018PAZegol\u2019, el torneo el que los une y esto nos permite decir que s\u00ed es posible la reconciliaci\u00f3n \u2018La semana por la paz\u2019 Roxana Silva Quevedo \n \n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/asi-custodiara-la-fuerza-publica-las-votaciones-del-2-octubre-santander/", "titulo": "As\u00ed custodiar\u00e1 la Fuerza P\u00fablica las votaciones del 2 de octubre en Santander", "fecha": "24 septiembre, 2016", "contenido": "Con el fin de dar a conocer las medidas que se tomar\u00e1n en los comicios del 2 de octubre, se realiz\u00f3 una reuni\u00f3n en el auditorio \u2018Augusto Espinosa Valderrama\u2019 de la Gobernaci\u00f3n de Santander, que cont\u00f3 con la presencia del Ministro de Defensa, Luis Carlos Villegas; el Registrador Nacional del Estado Civil, Carlos C\u00e1rdenas; altos mandos de la Polic\u00eda y Ej\u00e9rcito Nacional, y la presencia del gobernador Didier Tavera Amado. De acuerdo con Carlos C\u00e1rdenas, Registrador Nacional del Estado Civil, Santander tendr\u00e1 el 2 de octubre un total de 591 lugares habilitados para la votaci\u00f3n del plebiscito. La Polic\u00eda Nacional se encargar\u00e1 de custodiar 416 de esos puntos y el Ej\u00e9rcito Nacional tendr\u00e1 bajo su custodia 171. Cuatro puntos m\u00e1s contar\u00e1n con la protecci\u00f3n compartida de la fuerza p\u00fablica. De otra parte, el jefe de la cartera de Defensa, Luis Carlos Villegas, explic\u00f3 que gracias a las labores de las fuerzas armadas, los grupos al margen de la ley han disminuido en un 50% con respecto al a\u00f1o anterior, en esta zona del pa\u00eds. A su vez, recalc\u00f3 que el departamento est\u00e1 viviendo una fase de posconflicto la cual se espera que viva todo el pa\u00eds. Por \u00faltimo, Didier Tavera Amado resalt\u00f3 que a pesar de que Santander tiene presencia de grupos armados al margen de la ley, hoy en d\u00eda es la cuarta econom\u00eda del pa\u00eds. \n \n \n", "contenido_auxiliar": "Por Mauricio Quiroga G\u00f3mez    Por Alejandra Bret\u00f3n McCormick  ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/esta-vez-se-alcanzara-la-paz-eln/", "titulo": "\u00bfEsta vez s\u00ed se alcanzar\u00e1 la paz con el Eln?", "fecha": "28 octubre, 2016", "contenido": "Algunos conocedores de los di\u00e1logos de paz adelantados con el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln) no se equivocan al se\u00f1alar que \u00e9stos han sido infructuosos, especialmente porque, como afirma V\u00edctor de Currea-Lugo, no siempre se plantea \u201cuna negociaci\u00f3n profunda y con aspectos sustantivos\u201d, especialmente por parte del Gobierno. Otros expresan que uno de los principales problemas al sentarse con esta guerrilla es que se les ha subestimado. Como se\u00f1ala Pedro Valenzuela Gruesso, experto en conflictos y paz, \u201cse les considera simplemente como un \u2018apendicito\u2019 m\u00e1s, que ya no representa ning\u00fan peligro, y que no se toman en serio sus planteamientos\u201d. Y finalmente, hay quienes son m\u00e1s optimistas y creen que los tres a\u00f1os de conversaciones entre el Gobierno y las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc-EP) han calmado los \u00e1nimos y que a los \u2018elenos\u2019 se les ve m\u00e1s dispuestos a abandonar su lucha armada. Pero lo cierto es que, como lo muestra en esta edici\u00f3n el Peri\u00f3dico 15, no se debe desconocer que hist\u00f3ricamente el di\u00e1logo con esta guerrilla ha sido m\u00e1s dif\u00edcil que con las Farc-EP, dados los temas estructurales y no solo sustanciales que esta guerrilla ha pretendido tocar en procesos anteriores, como es el de la econom\u00eda extractivista, sumado a que en las conversaciones actuales sus negociadores plantean que el tema de abandonar el secuestro dentro de la lucha armada sea acordado entre las partes y no sea una decisi\u00f3n unilateral (humanitaria) como s\u00ed ocurri\u00f3 con las Farc-EP. Durante el primer a\u00f1o de gobierno de C\u00e9sar Gaviria Trujillo (1990-1994) se da un acercamiento significativo entre el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln) y otras guerrillas como las Fuerzas Armadas Revolucionarias \u2013 Ej\u00e9rcito del Pueblo (Farc-EP) y el Ej\u00e9rcito Popular de Liberaci\u00f3n (Epl). Conocido el antecedente de la Coordinadora Nacional Guerrillera, que integraron adem\u00e1s de las guerrillas mencionadas los movimientos 19 de Abril (M-19) y el Armado Quint\u00edn Lame (Maql), se gesta la Coordinadora Guerrillera \u2018Sim\u00f3n Bol\u00edvar\u2019 (Cgsb) para adelantar las conversaciones con el gobierno de Gaviria. Es entonces cuando se define realizar la primera reuni\u00f3n en un sitio conocido como Cravo Norte, en Arauca, con la llegada de representantes de la Cgsb desde Venezuela, los cuales se encontraban asilados. Los detalles del momento muestran que los guerrilleros pidieron al Gobierno que iniciara labores diplom\u00e1ticas ante el pa\u00eds vecino para que se definiera a Caracas como la ciudad sede de las conversaciones. La embajadora de Colombia en ese pa\u00eds, Noem\u00ed San\u00edn Posada, fue la encargada de la gesti\u00f3n ante el presidente Carlos Andr\u00e9s P\u00e9rez. Otra de las peticiones que se hizo fue la participaci\u00f3n de una comisi\u00f3n de miembros de la Asamblea Nacional Constituyente. Inician en 1991 las conversaciones en la capital venezolana sobre una agenda titulada \u201cDoce Propuestas para Construir una Estrategia de Paz\u201d. Dichos di\u00e1logos se ven interrumpidos en 1992 por el golpe de Estado al gobierno de P\u00e9rez y es entonces cuando se trasladan a Tlaxcala, M\u00e9xico. Por parte del Gobierno los negociadores fueron los pol\u00edticos y exconstituyentes \u00c1lvaro Leyva Dur\u00e1n (Partido Conservador) y Horacio Serpa Uribe (partido Liberal), as\u00ed como el Consejero Presidencial para la Paz, Carlos Eduardo Jaramillo. Por parte de la guerrilla del Eln estuvo Eli\u00e9cer Erlinto Chamorro Acosta alias \u201cAntonio Garc\u00eda\u201d; de las Farc-Ep Guillermo Le\u00f3n S\u00e1enz Vargas, alias \u201cAlfonso Cano\u201d (falleci\u00f3 en 2011 en un bombardero a un campamento guerrillero por parte del Ej\u00e9rcito); Luciano Mar\u00edn Arango, alias \u201cIv\u00e1n M\u00e1rquez\u201d, y Jorge Torres Victoria, alias \u201cPablo Catatumbo\u201d, reconocidos en la actualidad por participar en el proceso de paz con el gobierno de Juan Manuel Santos Calder\u00f3n. Finalmente, por parte del Epl, estuvo Francisco Caraballo conocido con los alias de \u201cArmando Ram\u00edrez\u201d o \u201cEl Negro\u201d. Despu\u00e9s de un a\u00f1o de conversaciones en M\u00e9xico, los di\u00e1logos se suspenden. Algunos argumentos fueron la divisi\u00f3n que se dio al interior de la Coordinadora, especialmente porque exist\u00edan posturas pol\u00edticas y operativas distintas frente a temas como la llegada al poder por medio de la lucha armada, los secuestros y las extorsiones, as\u00ed como las cr\u00edticas del Eln al gobierno de Gaviria frente a temas como la apertura econ\u00f3mica y la econom\u00eda extractivista. Adem\u00e1s, el secuestro y la muerte en cautiverio del exministro Argelino Dur\u00e1n, por parte del Epl, durante los di\u00e1logos. El acercamiento entre el Eln y el gobierno de Ernesto Samper Pizano (Partido Liberal) se da luego del aumento de las acciones insurgentes por parte de esta guerrilla en contra de las Fuerzas Militares. Dichas acciones se concentraron en el secuestro, especialmente a extranjeros, y el cobro de grandes sumas de dinero. En 1995, el gobierno alem\u00e1n env\u00eda a Colombia a su agente Werner Mauss para que act\u00fae como facilitador en un nuevo acercamiento entre el Eln y el gobierno Samper. Mauss logra reunirse con los comandantes alias \u201cAntonio Garc\u00eda\u201d y Nicol\u00e1s Bautista alias \u201cGabino\u201d. De este encuentro se logra redactar un documento que el alem\u00e1n lleva de regreso a su pa\u00eds con varias propuestas entre las que figuraba una gira de algunos guerrilleros por Europa con el fin de buscar aliados en el proceso. En 1996, el Gobierno colombiano le otorga un permiso especial a \u201cAntonio Garc\u00eda\u201d y a varios guerrilleros para que visiten el antiguo continente. En su viaje arriban a pa\u00edses como Espa\u00f1a, Francia, Alemania y El Vaticano. Tras el regreso de los \u2018elenos\u2019 a Colombia estalla el esc\u00e1ndalo de la captura de Mauss y su esposa italiana en Medell\u00edn, Micaela Mollner, por su participaci\u00f3n como intermediarios en los secuestros de extranjeros por parte de esta guerrilla. Esto hizo que las negociaciones de paz se frenaran nuevamente. A comienzos de 1998 se conocen nuevas conversaciones que los comandantes Mario Pieschac\u00f3n, alias \u201cFrancisco Gal\u00e1n\u201d, y Carlos Arturo Velandia, alias \u201cFelipe Torres\u201d, sosten\u00edan con funcionarios de la embajada espa\u00f1ola, con la intermediaci\u00f3n del espa\u00f1ol Gregorio Manuel P\u00e9rez, m\u00e1s conocido como \u201cEl Cura P\u00e9rez\u201d. Dichas conversaciones apuntaban a continuar los di\u00e1logos con el gobierno de Samper tras el fracaso de la gira por Europa. Esta vez el equipo de negociadores por parte del Gobierno lo integraron Jos\u00e9 No\u00e9 R\u00edos y Daniel Garc\u00eda-Pe\u00f1a; como delegados del Eln estuvieron alias \u201cMilton Hern\u00e1ndez\u201d y \u201cJuan V\u00e1squez\u201d. De all\u00ed surgi\u00f3 el documento conocido como el \u201cPre-Acuerdo del Palacio de Viana\u201d, en Madrid, en el que las partes y los garantes del gobierno espa\u00f1ol se comprometieron a mantener en secreto el contenido del manuscrito, que finalmente fue firmado. No obstante, d\u00edas despu\u00e9s fue filtrado a la prensa y publicado por el diario ABC de Espa\u00f1a en su totalidad. Esto ech\u00f3 para atr\u00e1s todo lo acordado. En junio de ese mismo a\u00f1o representantes de las conferencias episcopales de Colombia y Alemania unen esfuerzos para retomar lo ya pactado. Los representantes de dichos gobiernos continuaron las reuniones en las ciudades alemanas de Maguncia y Wurzburg, con la participaci\u00f3n del Comando Central del Eln (Coce). En julio de 1998 presentaron lo que se conoci\u00f3 como las bases del \u201cAcuerdo Puerta del Cielo\u201d. Es all\u00ed donde por primera vez se vislumbra por parte del Eln la posibilidad de acabar con la pr\u00e1ctica del secuestro, si se accede a la financiaci\u00f3n de esta guerrilla. Sin embargo, esta iniciativa tambi\u00e9n fracas\u00f3, especialmente porque los ataques a la poblaci\u00f3n civil y los secuestros no cesaron por parte de este grupo armado. La participaci\u00f3n de distintos sectores y de la sociedad civil \u2013que en la actualidad define el primer punto de la agenda de negociaci\u00f3n entre el Eln y el gobierno de Juan Manuel Santos\u2013 jugaron un papel importante en este \u00faltimo acercamiento, ya que durante las elecciones de autoridades locales del 26 de octubre de 1997, se depositaron diez millones de votos a favor de la paz, de una salida negociada del conflicto y por el respeto al Derecho Internacional Humanitario. Esto tambi\u00e9n se conoci\u00f3 como el \u201cMandato Ciudadano por la Paz, la Vida y la Libertad\u201d, el cual, en 1998, dio origen al Consejo Nacional de Paz. Durante el gobierno de Andr\u00e9s Pastrana Arango (Partido Conservador), el Eln retom\u00f3 el di\u00e1logo. Esta vez los negociadores tuvieron como punto de encuentro Ginebra, Suiza; Caracas, Venezuela; La Habana, Cuba, y Bogot\u00e1, Colombia. Dicha conversaci\u00f3n se da en medio de una tensa calma en 1999, con el antecedente no solo del fracaso de los di\u00e1logos en el gobierno de Samper, sino con un atentado que marc\u00f3 la vida de los pobladores de Machuca, en Segovia, Antioquia: La voladura de un oleoducto que dej\u00f3 como saldo 80 personas muertas, as\u00ed como el secuestro del Fokker de Avianca cuyo vuelo iba de Bogot\u00e1 a Bucaramanga, y el incremento de los secuestros. Y un a\u00f1o despu\u00e9s, la negativa de la sociedad civil al conocerse que el sur de Bol\u00edvar podr\u00eda ser el punto de encuentro de la Convenci\u00f3n Nacional de esta guerrilla. Lo primero que se acord\u00f3 en Ginebra, Suiza, en marzo de 2001, fue un encuentro entre el expresidente Pastrana y el jefe del Comando Central o Coce del Eln, alias \u201cGabino\u201d, as\u00ed como una reuni\u00f3n en Caracas, Venezuela, para determinar un protocolo e iniciar la negociaci\u00f3n. En esta gesti\u00f3n participaron organizaciones sociales, la Comisi\u00f3n Facilitadora de la Sociedad Civil (algunos de sus integrantes eran Mar\u00eda Emma Mej\u00eda y Jaime Bernal Cu\u00e9llar), varios militares (entre los que se encontraba el general (r) Jorge Enrique Mora Rangel, actual negociador del gobierno de Juan Manuel Santos con las Farc-EP); el Comisionado Adjunto de Paz, Jorge Mario Eastman, y delegados de dicha guerrilla como alias \u201cRamiro Vargas\u201d y \u201cMilton Hern\u00e1ndez\u201d. La principal preocupaci\u00f3n era la negativa de comandantes como \u201cAntonio Garc\u00eda\u201d, quien aseguraba que el Eln no llegar\u00eda a ning\u00fan acuerdo con el Gobierno debido a que el presidente Pastrana negociaba lo que ya se hab\u00eda tratado en pasadas negociaciones; adem\u00e1s, porque no se le pon\u00eda freno a la ofensiva paramilitar de la \u00e9poca, tampoco se ve\u00eda una postura clara frente a temas como las fumigaciones con glifosato y la ofensiva militar contra esta guerrillera no frenaba. Una de las acciones m\u00e1s recordadas fue el secuestro de un grupo de ingenieros de la Occidental Petroleum Corporation (Oxy), en Arauca. Pese a esto, ese mismo a\u00f1o se da la reuni\u00f3n en Caracas. En ella se acuerda la desmilitarizaci\u00f3n del territorio comprendido entre los municipios de San Pablo y Cantagallo, sur de Bol\u00edvar, pese a la oposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n y de los mandatarios locales, bajo la presi\u00f3n de grupos paramilitares de la zona. Finalmente, Israel Ram\u00edrez Pineda, alias \u201cPablo Beltr\u00e1n\u201d, anuncia que el di\u00e1logo llegaba a su fin por los incumplimientos del Gobierno. Durante el primer mandato de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, esta guerrilla mantuvo un di\u00e1logo con el Gobierno durante dos a\u00f1os y dos meses de manera ininterrumpida, entre el 2002 y el 2007. El primer paso lo dio la guerrilla al anunciar que s\u00ed exist\u00eda voluntad para propiciar el di\u00e1logo. Fue entonces cuando el expresidente Uribe nombra a Luis Carlos Restrepo como Alto Comisionado de Paz, hoy pr\u00f3fugo de la justicia debido a las acusaciones que tiene en su contra por las irregularidades que se presentaron en la desmovilizaci\u00f3n de varios guerrilleros del Frente Cacica La Gaitana, de las Farc, en 2006, en Tolima, ya que se conoci\u00f3 que cerca de 20 de los 60 supuestos desmovilizados eran civiles vestidos de camuflado incorporados a \u00faltima hora. Adem\u00e1s, se defini\u00f3 la participaci\u00f3n de miembros del Eln que estaban presos en la c\u00e1rcel de Itag\u00fc\u00ed, como \u201cFrancisco Gal\u00e1n\u201d y \u201cFelipe Torres\u201d, como voceros de la agrupaci\u00f3n armada. Gal\u00e1n logr\u00f3 salir de prisi\u00f3n en 2004 y participar en distintas conversaciones sobre el desminado, al cese al fuego y la liberaci\u00f3n de guerrilleros. Como en anteriores negociaciones, tambi\u00e9n se contempl\u00f3 La Habana, Cuba, como punto de encuentro para los di\u00e1logos, e igualmente en 2004, se pidi\u00f3 al gobierno de M\u00e9xico, en cabeza de Vicente Fox, que actuara como facilitador en el tema del cese de hostilidades, previo a la apertura de la mesa de negociaci\u00f3n. Pero en 2005, instalados en Cuba, los di\u00e1logos se suspenden. Solo dos a\u00f1os despu\u00e9s Hugo Ch\u00e1vez Fr\u00edas, presidente en ese momento de Venezuela, se uni\u00f3 a las conversaciones e hizo acercamientos con \u201cAntonio Garc\u00eda\u201d y el Alto Comisionado para la Paz, Luis Carlos Restrepo. No obstante, esto tampoco logr\u00f3 que el proceso finalizara de la mejor manera, pues el Eln arremeti\u00f3 con acciones militares y adem\u00e1s, seg\u00fan la inteligencia de la Polic\u00eda Nacional, en ese momento liderada por el general (r) \u00d3scar Naranjo (tambi\u00e9n negociador del gobierno Santos con las Farc-EP), la guerrilla actuaba en varias regiones del pa\u00eds de la mano de bandas criminales.", "contenido_auxiliar": "Cronolog\u00eda de los procesos que se han iniciado entre el Eln y el Gobierno 1991 \u2013 1992: De Arauca a Venezuela, y finalmente, M\u00e9xico 1994-1998: Espa\u00f1a y Alemania, esp\u00edas y filtraciones 1998 y 2002: Incrementaron los secuestros y los atentados 2002 \u2013 2010: Siete a\u00f1os de conversaciones infruct\u00edferas Por Wendy Paola Pinto \n \nKarol Fernanda Barrag\u00e1n \n \nXiomara K. Monta\u00f1ez \n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/la-paz-una-colombia-al-alcance-los-ninos/", "titulo": "La paz: por una Colombia al alcance de los ni\u00f1os", "fecha": "24 diciembre, 2016", "contenido": "Ese faro de todo tiempo que es  , escribi\u00f3 alguna vez\u00a0que en los colombianos \u201c\u2026cohabitan, de la manera m\u00e1s arbitraria, la justicia y la impunidad; somos fan\u00e1ticos del legalismo, pero llevamos bien despierto en el alma un leguleyo de mano maestra para burlar las leyes sin violarlas, o para violarlas sin castigo\u2026\u201d; y tales palabras pronunciadas en uno de sus tantos discursos jam\u00e1s tuvieron una clarividencia tal, como estos \u00faltimos d\u00edas que hemos vivido en este pa\u00eds del asombro desbordado. Los \u00faltimos meses de 2016 nos movieron entre la esperanza y la fatalidad de ser incapaces de superar el espiral de violencia que se cierne sobre nosotros. Pasamos de un acuerdo nal de paz a una refrendaci\u00f3n popular fallida; y de un segundo   y su   en el Congreso, al crimen inconcebible de una ni\u00f1a ind\u00edgena caucana, Yuliana Sambon\u00ed, de 7 a\u00f1os, que huyendo junto a su familia de la violencia del con icto armado interno en su periferia natal, lleg\u00f3 a morir en la fr\u00eda Bogot\u00e1 en uno de sus barrios exclusivos, dome\u00f1ada y vejada por la violencia com\u00fan e irracional que le impuso un arquitecto apodado  , miembrode una familia adinerada, egresado del Colegio Gimnasio Moderno y de la Ponti cia Universidad Javeriana, ambas instituciones de Bogot\u00e1, con el conocimiento de sus hermanos. No siendo menos importante, tambi\u00e9n se conoci\u00f3 la historia de otra ni\u00f1a,   de la comunidad Afro Virudo, del Bajo Baud\u00f3, en el Choc\u00f3, que d\u00edas antes y habitando a\u00fan en una zona de conflicto, de esas que hemos dado en llamar \u201czonas rojas\u201d, creyendo que pateaba un bal\u00f3n, result\u00f3 tocando un artefacto explosivo que le quit\u00f3 la vida, y dej\u00f3 herida a su mam\u00e1, Isabel Caisamo Garabato. Las noticias registraron el hecho y de esto se recuerda que la peque\u00f1a entr\u00f3 al grupo de 11.400 v\u00edctimas que deja este agelo en  Despu\u00e9s vendr\u00eda el acto hist\u00f3rico de entregar al presidente Juan Manuel Santos Calder\u00f3n el  , en Oslo, Noruega, y la espera interminable de la decisi\u00f3n de la Corte Constitucional sobre el futuro del proceso de paz enmarcado dentro del fast track, con el temor a or de piel de que dicha paz no se ahogara en la tinta del inciso y el par\u00e1grafo, con la expectativa puesta en un pa\u00eds de abogados como el nuestro, en el que nunca se revis\u00f3 la constitucionalidad de la guerra, y s\u00ed, y con mucho recelo, la constitucionalidad de la paz. Pero antes\u00a0de llegar a este\u00a0punto, vale\u00a0recordar que\u00a0meses atr\u00e1s\u00a0se organizaron marchas\u00a0para defender\u00a0el panfleto de la\u00a0familia en su \u201cdise\u00f1o original\u201d, que\u00a0atacaba una cartilla escolar que nunca existi\u00f3\u00a0m\u00e1s all\u00e1 de las mentes de los promotores de dichas marchas, y que en verdad se materializaron en actos de discriminaci\u00f3n contra la poblaci\u00f3n Lgbti, que contin\u00faan reclamando la posibilidad que este pa\u00eds les permita ser, con toda su condici\u00f3n humana intacta. , como en muchos otros hechos que han marcado la historia de Colombia, se movi\u00f3 en el epicentro de lo acontecido. Promovi\u00f3, liderada por pol\u00edticos que parecen de otro tiempo -\u00bfacaso de la caverna?-, la marcha por la familia en su \u201cdise\u00f1o original\u201d. Convoc\u00f3 tal n\u00famero de marchantes que superaron en masa a los que acudieron a las ocho marchas programadas a partir de 2013 en defensa del p\u00e1ramo de Santurb\u00e1n y en rechazo a la miner\u00eda. Pareciera como si, y aunque suene parad\u00f3jico, a los bumangueses les interesara m\u00e1s la sexualidad del otro, que la defensa del preciado l\u00edquido, y por ende, de la vida biol\u00f3gica de todos. Simultaneo a ello, en las elecciones del plebiscito, en la tierra del l\u00edder comunero Jos\u00e9 Antonio Gal\u00e1n, del recordado Luis Carlos Gal\u00e1n Sarmiento, y tantos otros gritos de libertad, gan\u00f3 la opci\u00f3n del No. Si nuestra guerra no es otra que la guerra con nosotros mismos, con nuestras diferencias, el panorama resulta entonces desolador. No puede superarse una guerra contra la diferencia en un territorio en el que se rechaza, bien sea de manera abierta o soterrada, cualquier opci\u00f3n sexual distinta a la del Antiguo Testamento. No puede superarse una guerra contra la diferencia en un departamento que ocupa el tercer lugar en la tasa nacional de feminicidios, el cuarto en violencia contra la mujer y, para colmo, uno donde m\u00e1s se desperdician alimentos, seg\u00fan el Ministerio de Agricultura. No obstante, hay esperanza. La derrota en el plebiscito nos llev\u00f3 de nuevo a la proximidad de un combate que nadie quiso asumir. Se march\u00f3 por la paz, bajo el grito desesperado de decirle a los negociadores de las partes que no se estaba dispuesto a que nos condenaran a la barbarie, que este pueblo quer\u00eda y so\u00f1aba ser otro. Se march\u00f3 por las vidas de tantas mujeres asesinadas por su mera condici\u00f3n humana, asesinadas porque nacieron culpables de ser mujer. Una de esas \u00faltimas marchas tuvo como punto de encuentro la escultura \u2018La mujer desnuda y de pie\u2019, m\u00e1s conocida como la \u2018Gorda de Botero\u2019, en el  , el viernes 9 de diciembre. Se encendieron velas y antorchas, en esta realidad de sombras, para que la luz, esa palabra que ha guiado a las mejores mentes en otros tiempos, guiara las mentes de nuestra generaci\u00f3n, para que superando la carga hist\u00f3rica y moral de insistir en con ictos degastados y pusil\u00e1nimes, nos dediquemos a construir el pa\u00eds que la paz nos depara, que no es otro que el pa\u00eds al alcance de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, para que no nazcan culpables, y para que de una vez por todas esta sociedad los merezca. \n", "contenido_auxiliar": "Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez acuerdo de paz refrendaci\u00f3n \u2018Rafico\u2019 (Rafael Uribe Noguera) Yisely Isarama Caisamo, de 6 a\u00f1os, Colombia. Premio Nobel de la Paz 2016 Bucaramanga parque San P\u00edo Por Xiomara K. Monta\u00f1ez M.  ", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/esta-y-otras-zonas-del-pais-jamas-habian-sido-exploradas-por-la-violencia-el-desembarco-de-la-ciencia-tambien-llego-los-ecosistemas-subterraneos-de-el-penon/", "titulo": "El desembarco de la ciencia tambi\u00e9n lleg\u00f3 a los ecosistemas subterr\u00e1neos de El Pe\u00f1\u00f3n", "fecha": "1 agosto, 2017", "contenido": "La paz con las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc) ha tra\u00eddo consigo la desmovilizaci\u00f3n de la guerrilla m\u00e1s antigua del mundo. Adem\u00e1s, ha despertado la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica, ha puesto en la agenda medi\u00e1tica la corrupci\u00f3n que se da incluso al interior de los organismos que deben combatirla y despejado el panorama para que las multinacionales centren su atenci\u00f3n en zonas ricas en biodiversidad, ideales para la extracci\u00f3n de minerales. Pero, la transici\u00f3n en el posconflicto impone retos que sit\u00faan a los ciudadanos en escenarios donde su participaci\u00f3n y compromiso son claves, m\u00e1s all\u00e1 de la pertenencia a un partido y el agite en las redes sociales. Como asegura Francisco Jes\u00fas Cruz Guiza, alcalde del municipio de El Pe\u00f1\u00f3n,  , en la provincia de  , azotado durante d\u00e9cadas por la guerrilla y los paramilitares, \u201cdespu\u00e9s de la guerra, la lucha se debe enfocarse en la conservaci\u00f3n de bosques, selvas y zonas de reserva, y en pensar en nuevos modelos de desarrollo que no atenten, en este caso, contra los recursos naturales\u201d. Y lo dice porque sabe que la riqueza que esconden la veintena cuevas milenarias que circundan el municipio que gobierna, que seg\u00fan \u00e9l \u201cpueden guardar la cura de muchas enfermedades que los qu\u00edmicos ya no pueden atacar\u201d, se podr\u00eda ver amenazada por la llegada de la miner\u00eda que busca extraer cobre, el oro, plata y piedras calizas. \u201cLa Agencia Nacional de Miner\u00eda (ANM) as\u00ed lo inform\u00f3 y se adelantan los estudios no solo en El Pe\u00f1\u00f3n sino en varios municipios de la provincia. Depende mucho de nosotros como ciudadanos permitir que esto se d\u00e9. Creo que el pa\u00eds debe poner en una balanza dos cosas: si deja sus recursos naturales en manos de dos o tres grupos poderosos para que se lucren o si luchan por el agua\u201d, afirma el gobernante local. Pero eso no lo desanima. Comenta que la visita de los investigadores de la Expedici\u00f3n Bio ha despertado el sentimiento de los pobladores por la riqueza de su regi\u00f3n. \u201cEstoy convencido de que podemos llegar a ser un destino de talla mundial. Los hallazgos no solo en materia de especies sino arqueol\u00f3gicos, han despertado el inter\u00e9s cient\u00edfico en este lugar y pronto el mundo conocer\u00e1 los resultados\u201d, a\u00f1ade Cruz Guiza. El Pe\u00f1\u00f3n no ha sido la \u00fanica regi\u00f3n de Colombia que se ha visto beneficiada con el desembarco de la ciencia. Al santuario de fauna y flora de la isla Malpelo, al Carmen del Viboral Antioquia, Bel\u00e9n de los Andaqu\u00edes, y SeaFlower, en la isla Cayo Serrana, tambi\u00e9n han llegado los investigadores. Como estas haza\u00f1as, existen 17 m\u00e1s bajo el nombre de Expediciones Bio, patrocinadas por el Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, Colciencias, que iniciaron en junio de 2016. Guardadas las proporciones, podr\u00edan catalogarse como una nueva Expedici\u00f3n Bot\u00e1nica, que en el siglo XVIII fue emprendida por el bot\u00e1nico y sacerdote Jos\u00e9 Celestino Mutis en el Nuevo Reino de Granada (durante m\u00e1s de 30 a\u00f1os), y que result\u00f3 de un inter\u00e9s significativo para la ciencia en todo el mundo. \u00a0 Seg\u00fan lo dio a conocer la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (ONU) al Gobierno en 2014 (en el documento \u201cConsideraciones ambientales para la construcci\u00f3n de una paz territorial estable, duradera y sostenible en  \u201d que se puede descargar de internet), a  le lleg\u00f3 la hora de tomar conciencia frente a la conservaci\u00f3n de la biodiversidad y del patrimonio ecol\u00f3gico. Lo anterior teniendo en cuenta que las zonas hoy abandonadas por los actores armados, que durante d\u00e9cadas \u201cmal o bien\u201d las custodiaron, quedaron expuestas a traficantes de especies y de madera, empresas contaminantes, despojadores, bandas criminales y el turismo descontrolado. \u00bfC\u00f3mo lograrlo? Andr\u00e9s Mauricio Cuervo Maya, l\u00edder cient\u00edfico de Colecciones Biol\u00f3gicas del Instituto de Investigaci\u00f3n de Recursos Biol\u00f3gicos Alexander von Humboldt, responde: \u201cLa direcci\u00f3n correcta es el conocimiento. Si no tenemos la informaci\u00f3n ni las armas intelectuales ni el \u00edmpetu para salir a defenderlas, es complejo. No se puede conservar ni defender lo que no se conoce\u201d. \u00c9l, junto a un equipo de 20 investigadores (bi\u00f3logos, ornit\u00f3logos, bot\u00e1nicos, espele\u00f3logos y documentalistas) ya dio los primeros pasos para superar el reto impuesto por la ONU. En agosto de 2016, se intern\u00f3 durante 12 d\u00edas con un equipo de bi\u00f3logos, ornit\u00f3logos, bot\u00e1nicos, espele\u00f3logos, ge\u00f3logos, paleont\u00f3logos, fot\u00f3grafos y documentalistas, para explorar los ecosistemas terrestres y subterr\u00e1neos que rodean al municipio de El Pe\u00f1\u00f3n, provincia de  , como parte de la Expedici\u00f3n Bio  . Recuerda que este era un lugar al que siempre hab\u00edan querido llegar y esta vez, sin el acoso de los actores armados, lograron tomar muestras de peces, aves, reptiles y plantas que a\u00fan catalogan para fortalecer las colecciones existentes y obtener informaci\u00f3n gen\u00e9tica que permita caracterizar la biodiversidad de la regi\u00f3n. \u00a0 Ubicado en la provincia de  , el municipio de El Pe\u00f1\u00f3n fue uno de los m\u00e1s acosados por las guerrillas de las Farc y del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional, Eln, as\u00ed como por paramilitares del Bloque Central Bol\u00edvar de las Autodefensas Unidas de Colombia (Auc). El desplazamiento forzado se intensific\u00f3 entre 2002 y 2008, a ra\u00edz de los planes de erradicaci\u00f3n de cultivos de coca, y seg\u00fan datos de la Unidad para la Atenci\u00f3n de las V\u00edctimas, de los 5.441 habitantes (entre zona urbana y rural), cerca de 1.200 tuvieron que dejar sus viviendas y fincas. La zona no solo era conocida por el fen\u00f3meno de la violencia. Cuando pod\u00edan, investigadores y colonos de la zona daban al mundo buenas noticias sobre los tesoros naturales que all\u00ed se esconden: ecosistemas subterr\u00e1neos, ambientes geol\u00f3gicos c\u00e1rsticos o de relieves, cuevas milenarias conformadas a lo largo del proceso geol\u00f3gico que permiti\u00f3 la conformaci\u00f3n de la cordillera Oriental, que albergan plantas, animales, r\u00edos, piezas de museo como esqueletos, f\u00f3siles y piedras preciosas. \u201cTodo un mundo por descubrir\u201d, afirma Cuervo Maya. No es necesario hacer un viaje en el tiempo para recordar lo que all\u00ed se encuentra. En 2016, investigadores de la Universidad Nacional, de la Sociedad Colombiana de Espeleolog\u00eda y del Instituto Alexander von Humboldt hallaron un cementerio con restos de mam\u00edferos como mand\u00edbulas, dientes y v\u00e9rtebras de animales que datan el Plio-Pleistoceno, per\u00edodo de glaciaciones (m\u00e1s de cinco millones de a\u00f1os), en medio de desfiladeros y estalagmitas. Al parecer, ser\u00eda el primero encontrado y el m\u00e1s importante en el estudio de la paleontolog\u00eda en el pa\u00eds. La zona tambi\u00e9n es frecuentada por los amantes de la espeleolog\u00eda y del turismo de aventura. All\u00ed se encuentra un grupo de cuevas consideradas las m\u00e1s antiguas de  . Una de ellas, Los Carrascos, es tal vez la m\u00e1s apetecida por los visitantes y los investigadores, a la que se llega luego de atravesar salones plagados de estalagmitas que dificultan las caminatas y de estalactitas de diversas tonalidades que cuelgan de las paredes rocosas. La Tronera y El Caracol integran el grupo de cavernas. \u00a0 De acuerdo con el bi\u00f3logo Andr\u00e9s Mauricio Cuervo Maya, las \u00e1reas de exploraci\u00f3n escogidas son desconocidas para los cient\u00edficos. Por ejemplo, el equipo encargado de investigar los peces hall\u00f3 especies exclusivas de la zona y adaptadas a vivir en los afluentes y arroyos subterr\u00e1neos. Son ciegos y trasl\u00facidos. Carlos Luis DoNascimiento, bi\u00f3logo y PhD en zoolog\u00eda, explica que se encontr\u00f3 una especie de pez que no hab\u00eda sido reportado en investigaciones anteriores. \u201cExist\u00eda, pero lo ignor\u00e1bamos. Es peque\u00f1o, relacionado al grupo de los bagres, que no tienen nombre cient\u00edfico. Se presume que podr\u00eda ser nuevo porque la evidencia es que cada poblaci\u00f3n queda aislada y logra diferenciarse de forma tal que genera una especie diferente. En algunas ocasiones logran convivir con grupos de cangrejos acu\u00e1ticos que pueden adaptarse a este tipo de ambiente\u201d, explica. En el \u00e1rea de anfibios y r\u00e9ptiles, el investigador y curador de Colecciones Biol\u00f3gicas del Instituto Humboldt, Andr\u00e9s Acosta Galvis, cuenta que se encontr\u00f3 una rana de lluvia que solo habita en ambientes conservados y que se est\u00e1 a la espera de los datos para confirmar la especie. \u201cEs particular, rara y uno de los g\u00e9neros m\u00e1s importantes de  . No necesita renacuajo para su desarrollo, sino de zonas boscosas para colocar sus huevos. Se reproducen exclusivamente en ambientes de alta monta\u00f1a de la cordillera Oriental (complejos de p\u00e1ramos). Esto llama a\u00fan m\u00e1s la atenci\u00f3n porque El Pe\u00f1\u00f3n est\u00e1 aislado de la parte alta de la cordillera, y lo que podr\u00eda verse es un tr\u00e1nsito de especies que nos ampl\u00eda m\u00e1s el panorama\u201d, cuenta el tambi\u00e9n herpet\u00f3logo. Adicionalmente a la rana de lluvia, se encontr\u00f3 una culebra (en peligro de extinci\u00f3n por el cambio clim\u00e1tico que altera su temperatura corporal) y un camale\u00f3n andino o de alta monta\u00f1a. Los especialistas en aves descubrieron una lora, con caracter\u00edsticas similares al chango de monta\u00f1a, que si bien es end\u00e9mica de esta cordillera, s\u00f3lo se conoc\u00eda de su existencia en la regi\u00f3n de Boyac\u00e1. Seg\u00fan el ornit\u00f3logo Sergio C\u00f3rdoba, habita en los bosques de roble. \u00a0 \u201cPueden ser de m\u00e1s de 200 a\u00f1os y est\u00e1n en muy buen estado\u201d, asegura Jos\u00e9 Aguilar, bot\u00e1nico que particip\u00f3 en la Expedici\u00f3n Bio Santander. \u201cSon la fuente protectora del agua que abastece el acueducto de El Pe\u00f1\u00f3n y la comunidad lo ha preservado. Est\u00e1 fragmentado y no es muy extenso, pero guarda elementos importantes de la vegetaci\u00f3n\u201d, comenta este investigador del Humboldt. Aguilar precisa que la riqueza del lugar tambi\u00e9n radica en que limita con los bosques h\u00famedos y tropicales del Carare-Op\u00f3n. \u201cEs contradictorio, pero mal o bien la restricci\u00f3n de la movilidad por parte de grupos armados han permitido la conservaci\u00f3n\u201d, a\u00f1ade el investigador. Si bien se abre un mundo para la ciencia, tambi\u00e9n se da la oportunidad para que llegue la ilegalidad, especialmente de bandas criminales o nuevos actores armados, que ven en la explotaci\u00f3n de la biodiversidad y de los recursos naturales todo un negocio. Sin embargo, el alcalde Francisco Jes\u00fas Cruz Guiza asegura que trabaja con su poblaci\u00f3n para crear oportunidades, incluso, para el departamento. Cuenta que el Servicio Nacional de Aprendizaje, Sena, con sede en San Gil, capacita a campesinos y pobladores de El Pe\u00f1\u00f3n en turismo. \u201cCreemos en un ecoturismo responsable y amigable con la naturaleza. Queremos crear empresa y no que vengan de afuera y se llevan toda la rentabilidad. Soy optimista y como lo digo en cualquier escenario, el futuro de   est\u00e1 en la provincia de  . Hago un llamado al Gobernador que es de esta regi\u00f3n (Didier Alberto Tavera Amado) para que nos apoye en esta iniciativa, pero tambi\u00e9n llamo a las universidades para que venga a estudiar la zona. No s\u00e9 si hemos sido perezosos o es que nos faltan recursos\u201d, expresa Cruz Guiza. Por su parte, Cuervo Maya concluye que los investigadores somos una pieza dentro de un engranaje grande que tiene como motor la sociedad colombiana. \u201cPonemos la informaci\u00f3n a disposici\u00f3n de todos, pero los colombianos tendr\u00e1n que decidir c\u00f3mo salvaguardan el patrimonio natural que los rodea\u201d. \u00a0 DESTACADO \u201cEl pa\u00eds debe poner en una balanza dos cosas: si deja sus recursos naturales en manos de dos o tres grupos poderosos o si lucha por el agua\u201d. \u00a0 8 nuevas especies se habr\u00edan encontrado en la Expedici\u00f3n Bio  , seg\u00fan Colciencias. [\u2026] Lea adem\u00e1s:\u00a0El desembarco de la ciencia tambi\u00e9n lleg\u00f3 a los ecosistemas subterr\u00e1neos de El Pe\u00f1\u2026 [\u2026]", "contenido_auxiliar": "Por Xiomara K. Monta\u00f1ez M.    Santander V\u00e9lez \u00bfQu\u00e9 hacer con los tesoros descubiertos?  Colombia  Colombia V\u00e9lez Santander \u00bfPor qu\u00e9 El Pe\u00f1\u00f3n?  V\u00e9lez Colombia \u00bfQu\u00e9 se encontr\u00f3 en Santander? Colombia Bosques de roble  \u00a0 Pensar en el futuro  Santander V\u00e9lez CIFRA Santander", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"},
{"link": "https://www.periodico15.com/las-balas-los-cubiertos-la-experiencia-paz-del-chef-juan-manuel-barrientos/", "titulo": "De las balas a los cubiertos: la experiencia de paz del chef Juan Manuel Barrientos", "fecha": "18 abril, 2016", "contenido": "M\u00e1s all\u00e1 su experiencia en la alta cocina nacional e internacional, el reconocido chef Juan Manuel Barrientos, propietario de la cadena de restaurantes \u00abEl Cielo\u00bb \u00a0trabajar a favor de poblaciones vulnerables de Medell\u00edn, as\u00ed como por los grupos con discapacidad auditiva, ind\u00edgenas, v\u00edctimas y actores armados del conflicto colombiano. Con la fundaci\u00f3n \u201cEl cielo para todos\u201d, Barrientos ha logrado consolidar un espacio donde desmovilizados, soldados afectados por las minas antipersona y v\u00edctimas del conflicto han logrado reintegrarse a la sociedad por medio de la formaci\u00f3n en cocina. Con la filosof\u00eda \u201cEstamos cocinando la paz de Colombia\u201d, esta fundaci\u00f3n se ha dedicado a implantar la cultura del perd\u00f3n y la reconciliaci\u00f3n en todas estas personas heridas por la guerra que ha azotado nuestro pa\u00eds por m\u00e1s de 50 a\u00f1os. La instituci\u00f3n, que adem\u00e1s realiza 250 cursos anuales a favor de mujeres v\u00edctimas de violencia sexual, se ha convertido en un proyecto de ejemplo para el gobierno nacional, vislumbrando la posible firma del proceso de paz con la guerrilla de las Farc y los posibles retos que traer\u00eda el posconflicto. Como hermanos, sin prejuicios ni rencores, integrantes de grupos armados ilegales han cambiado las M-60, M-16, Ak-47 y otros fusiles por cuchillos, tenederos, cucharas y pinzas de cocina.\u00a0Su intenci\u00f3n, como lo dio a conocer durante su visita a Bucaramanga el pasado viernes 15 de abril, invitado por el programa de Gastronom\u00eda de la Unab, es que los colombianos tomen consciencia colectiva de la necesidad de perdonar, y que encuentren en el sector gastron\u00f3mico una opci\u00f3n distinta para cambiar sus vidas. Desde su experiencia como chef, Barrientos hizo \u00e9nfasis en la importancia que ha tenido la cocina ancestral en el desarrollo de sus recetas de comida de vanguardia, adem\u00e1s de sus innumerables estudios en neurociencia, que provocan una serie de emociones y sentimientos en los clientes que prueban sus platos en sus restaurantes de Medell\u00edn, Bogot\u00e1 y Miami.", "contenido_auxiliar": "Por Adri\u00e1n Jos\u00e9 Jaimes Torrado \n", "medio": "autonomaBucaramanga", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "periodico 15", "universidad": "autonoma de bucaramanga"}
]