[
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/reportajes-graficos/bitacora-de-el-picacho/", "numero": 1, "titulo": "Bit\u00e1cora de El Picacho", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tjunio 8, 2019\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/perfiles/brujo-sin-escoba/", "numero": 1, "titulo": "Brujo sin escoba", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tnoviembre 6, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "En la noche son\u00f3 el tel\u00e9fono. Al otro lado de la l\u00ednea una mujer contaba su historia de desamor: hab\u00eda conocido a un hombre de negocios que viv\u00eda en Espa\u00f1a, se hab\u00edan enamorado, pero tiempo despu\u00e9s \u00e9l se hab\u00eda ido y la hab\u00eda abandonado. Ella estaba dispuesta a impedirlo. \u201cPero es casado\u201d, dijo la mujer. \u201c\u00bfY eso que importa?\u201d, le respondi\u00f3 el maestro, y a\u00f1adi\u00f3: \u201cen 13 d\u00edas a la reinita espa\u00f1ola esposa de \u00e9l se le acaba el reinado. Calma total\u201d. El maestro asegura que a los 13 d\u00edas la pareja se separ\u00f3. \u201cYo no separo por separar o por robar plata. Si est\u00e1n felices que sigan as\u00ed, pero si yo veo que alguien no te conviene, te lo retiro. Ah\u00ed te estoy haciendo un bien\u201d. Aquella mujer que pidi\u00f3 que le regresaran al amor de su vida hab\u00eda conocido al maestro, o a don C\u00e9sar como le dicen sus clientes, unos meses atr\u00e1s luego de que un amigo le sugiriera llamarlo. Ella, en ese entonces, era la amante de un reconocido cura y sospechaba que su sacerdote le era infiel. \u201cEfectivamente, el curita le est\u00e1 poniendo los cachos\u201d, contest\u00f3 don C\u00e9sar intentado explicarse a s\u00ed mismo c\u00f3mo el sacerdote lograba sacar tiempo para tener mujer y dar misa. Ella le cont\u00f3 que, incluso, un d\u00eda hab\u00edan ido a un sitio no muy honorable y que se levantaron tan solo 10 minutos antes de que empezara el serm\u00f3n. \u201cSe levant\u00f3 todo untado y se fue a dar misa\u201d, asume don C\u00e9sar y as\u00ed lo cuenta. El maestro le dijo que esa relaci\u00f3n no le conven\u00eda y que era mejor dejar las cosas as\u00ed. Otro cura, este no lujurioso sino borracho, lo recibi\u00f3 a \u00e9l y a su familia cuando era un ni\u00f1o. Don C\u00e9sar es el menor de cinco hermanos y naci\u00f3 en Dabeiba, un pueblo en el occidente antioque\u00f1o, pr\u00f3ximo a la regi\u00f3n de Urab\u00e1, al que lleg\u00f3 su familia desplazada de Ca\u00f1agordas en medio de la guerra entre liberales y conservadores. Los Higuita Ochoa viv\u00edan en una finca que tuvieron que dejar luego de que se enteraran que estaban en la lista negra de los conservadores. Se fueron con lo que pudieron montar en dos caballos: ropa y algunas gallinas. Uno de sus hermanos narra que en Dabeiba conocieron a una mujer llamada Mar\u00eda que se compadeci\u00f3 de ellos y decidi\u00f3 llevarlos a la casa cural del pueblo, donde trabajaba. Misael Gaviria Restrepo, el sacerdote del pueblo, no los quer\u00eda recibir, pero Mar\u00eda hab\u00eda dicho que los Higuita Ochoa se quedaban y punto. Ella mandaba. Al pap\u00e1 de Don C\u00e9sar lo contrataron para tocar las campanas de la iglesia y varias veces al d\u00eda sub\u00eda a lo m\u00e1s alto de la capilla para avisar la eucarist\u00eda, un velorio o un matrimonio. All\u00ed vivieron durante 10 a\u00f1os. Don C\u00e9sar, quien desde hace cuatro d\u00e9cadas vive en Medell\u00edn, viste ropa ancha cuando est\u00e1 en su casa; es de baja estatura, o por lo menos as\u00ed lo parece a causa de su peso; de sus 87 kilogramos. Come chicharr\u00f3n cuatro veces al d\u00eda y toma aguardiente cuando se siente alegre. Habla duro, sobre todo cuando est\u00e1 trabajando y se r\u00ede a\u00fan m\u00e1s duro. Su risa es prolongada y muy, pero muy, contagiosa. Se r\u00ede con los clientes, con los vecinos y con desconocidos si hace falta. Cuando va a salir se viste de camisa larga y en ocasiones usa sombrero. Se acuesta despu\u00e9s de media noche y se levanta antes de que amanezca a seguir comiendo chicarr\u00f3n. Le gusta mucho la m\u00fasica, en especial, la parrandera. Sus vecinos cuentan que acostumbra prender el televisor, el radio amado y el equipo de sonido al mismo tiempo para ver novelas y noticieros, y escuchar desde boleros y vallenatos hasta m\u00fasica cl\u00e1sica y villancicos. De Urab\u00e1 se vinieron a vivir al barrio Robledo. A \u00e9l una familiar le ayud\u00f3 a conseguir su primer empleo en una salsamentaria. Termin\u00f3 su primera jornada laboral y no sab\u00eda c\u00f3mo regresar a su casa, dio varias vueltas por el centro hasta que escuch\u00f3 a un se\u00f1or anunciar un colectivo para el barrio, se mont\u00f3 y no volvi\u00f3 a aquel trabajo. Su mam\u00e1 asist\u00eda a muchas reuniones pol\u00edticas y se las arregl\u00f3 para que unos amigos ayudaran a don C\u00e9sar a emplearse. Lo recomendaron como un l\u00edder pol\u00edtico del barrio y lo contrataron de inmediato en Empresas Varias de Medell\u00edn, en la que trabaj\u00f3 18 a\u00f1os y de donde fue despedido cuando le faltaban dos para jubilarse. Barri\u00f3 siete a\u00f1os el Parque de Berrio cuando no exist\u00edan ni el Metro ni el Museo de Antioquia y no arrimaban los polic\u00edas. Entraba a las 12 del d\u00eda y se demoraba solo una hora barriendo. Las otras siete tomaba tinto. Viv\u00eda feliz. El Parque era m\u00e1s amplio, vend\u00edan de todo y dos hombres altos, que todos conoc\u00edan, robaban a punta de palo. Con este les apretaban el cuello a sus v\u00edctimas mientras les robaban las billeteras y en otras ocasiones dejaban chorreando sangre las orejas que luc\u00edan aretes costosos. A los bares no les cab\u00eda un alma y la fiesta era hasta tarde, o hasta temprano. Nadie daba propinas y si llov\u00eda no se trabajaba. Cuando lo trasladaron a los camiones recolectores de basura debi\u00f3 acostumbrarse a que le estallaran bolsas de basura mojada en la cara y aguantar olores infernales. En las noches, mientras recog\u00edan la basura de hoteles y bares, ve\u00edan asesinatos a sangre fr\u00eda en su recorrido desde la Minorista hasta el Parque Bol\u00edvar. Don Cesar recuerda particularmente un episodio ocurrido en frente del restaurante La Estancia, conocido por los econ\u00f3micos precios de sus platos: un hombre, sin pensarlo, se tir\u00f3 en medio de la basura del cami\u00f3n para esconderse. \u201cMe van a matar, me van a matar\u201d, gritaba el hombre. Don C\u00e9sar y los dem\u00e1s lo ayudaron a escapar en el carro como si de basura se tratara. La muerte tambi\u00e9n intent\u00f3 alcanzar al maestro. Cuenta que entrando al antiguo relleno de Zamora al carro cargado con 12 toneladas de basura se le fueron los frenos en una pendiente. El abismo era inminente. El conductor logr\u00f3 chocar contra la caseta de vigilancia y el cami\u00f3n se volte\u00f3. Los sacaron uno por uno y llamaron a la oficina central para saber qu\u00e9 hacer. La operadora solo pregunt\u00f3 por el carro. Por las malas condiciones laborales, se estableci\u00f3 un paro indefinido que produjo una emergencia sanitaria en la ciudad. Don C\u00e9sar no quiso parar y fue junto con algunos compa\u00f1eros a su acostumbrado recorrido, esta vez por Manrique. Hombres con ametralladoras los pararon y les dijeron que se bajaran. El cami\u00f3n ardi\u00f3, no qued\u00f3 nada. Tampoco qued\u00f3 ning\u00fan trabajador d\u00edas despu\u00e9s de que los reunieran en un sal\u00f3n del Hotel Nutibara para anunciarles a m\u00e1s de mil trabajadores que los iban a echar. El despido de don C\u00e9sar lleg\u00f3 dos a\u00f1os antes del tiempo necesario para jubilarse. El despido masivo fue demandado, pero han pasado m\u00e1s de 20 a\u00f1os y el caso no prospera. La basura tambi\u00e9n le dej\u00f3 algunas an\u00e9cdotas alentadoras. El d\u00eda que cubr\u00eda la correr\u00eda por Laureles, uno de los barrios adinerados de la ciudad, botaron una bolsa como cualquiera de las cientos que hab\u00eda visto ese d\u00eda. Se comunicaron con ellos para avisarles que una se\u00f1ora hab\u00eda reportado la p\u00e9rdida de unas joyas. Ellos revisaron, encontraron algunos collares y fueron hasta la casa de la mujer a devolverlos. A la se\u00f1ora le sorprendi\u00f3 tanto la honestidad de los hombres que no dud\u00f3 en ir al homenaje que d\u00edas despu\u00e9s se realiz\u00f3 en el Concejo de Medell\u00edn. La noticia se reg\u00f3 y aquel acto se rob\u00f3 titulares de prensa y comentarios en los pasillos de la empresa, los periodistas locales lo asediaban. Se ve\u00eda a s\u00ed mismo como una estrella fugaz. A sus 58 a\u00f1os, el maestro vive en una casa a las afueras de la ciudad, de fachada blanca y roja, como la bandera liberal, y de grandes ventanas. La casa es de su hermano, pero \u00e9l la cuida. En la sala hay varios muebles viejos, un televisor de imagen difusa, una foto familiar a blanco y negro y varios libros esot\u00e9ricos. Tiene velas, velones y velitas de todos los colores porque para \u00e9l la luz es m\u00e1gica. En la cocina solo cabe un mes\u00f3n, una estufa gigante y algo de mugre. Sobre la puerta principal hay varias im\u00e1genes de \u00e1ngeles, arc\u00e1ngeles, la Virgen, salmos y oraciones. Hace fr\u00edo. Fiel a su radio como siempre, entre emisora y emisora escuch\u00f3 hablar de unos cursos esot\u00e9ricos. Desempleado, decidi\u00f3 averiguar por las clases. En el centro de la ciudad busc\u00f3 la direcci\u00f3n que hab\u00eda apuntado en un papelito horas antes. Ley\u00f3 el aviso pintoresco de la academia La Tienda del Cielo. Entusiasmado entr\u00f3. Compr\u00f3 un l\u00e1piz y un cuaderno de escuela para la clase del d\u00eda siguiente. Estudiaba de ocho de la ma\u00f1ana a cinco de la tarde con 24 compa\u00f1eros y ten\u00edan dos horas para almorzar en alg\u00fan lugar cercano. Los cursos abarcaban hipnosis, lectura del tarot, estudio de los \u00e1ngeles y exorcismos. Le\u00eda y lee mucho. Don C\u00e9sar parec\u00eda ser un alumno avanzado. A los 15 d\u00edas le entregaron un certificado que lo acreditaba como brujo, parasic\u00f3logo, adivinador, espiritista, astr\u00f3logo y todo lo que en este campo pueda incluirse. Estaba listo para la acci\u00f3n. De vez en cuando se re\u00fane con sus excompa\u00f1eros para hacer rituales de despojo, liberaci\u00f3n y sanaci\u00f3n. Visita la academia con frecuencia porque aprecia mucho al director. \u201cA \u00e9l le agradezco lo que yo s\u00e9. Lo primero que nos dijo fue que a nosotros no nos daba el pescado, sino que nos ense\u00f1aba a pescar\u201d. Don C\u00e9sar afirma que solo trabaja con magia blanca y con los esp\u00edritus de luz: unos seres sobrenaturales que buscan el bien de la humanidad, que est\u00e1n en todas partes y que \u00e9l ha visto. La magia negra o la brujer\u00eda para hacer males est\u00e1 prohibida en su consultorio, excepto cuando tiene que luchar contra esos poderes oscuros que atormentan la vida de sus clientes. Tampoco le hace da\u00f1o a nadie. En alguna ocasi\u00f3n un sobrino le pidi\u00f3 una recomendaci\u00f3n para hacer abortar a su novia. \u201cAs\u00ed hubiera sabido c\u00f3mo, no le hubiera dicho\u201d, cuenta. Asegura que tambi\u00e9n se desdobla, una especie de pr\u00e1ctica que consiste en separar alma y cuerpo con el fin de visitar lugares sin ser descubierto. As\u00ed puede acudir a cualquier sitio, entrar en el subconsciente de cualquiera y averiguar lo que sea. Lo hizo con una mujer que le era infiel a su marido con un chofer de Manrique. Se sent\u00f3 en su habitaci\u00f3n de color azul intenso, al lado de un cuadro de la Virgen Mar\u00eda y de su cama de roble oscurecido, y entr\u00f3 en un estado de concentraci\u00f3n que le permiti\u00f3 ir hasta la casa de la mujer para saber el nombre de su amante y poder trabajar en su separaci\u00f3n sin mayor problema. Si por alguna raz\u00f3n lo hubieran tocado en ese instante, hubiera muerto de inmediato. Eso s\u00ed, hipnosis no hace porque, aunque es f\u00e1cil de hacer, \u201ceso de desvestir gente y hacer que hagan lo que uno diga\u201d, no le gusta. Don C\u00e9sar tambi\u00e9n es terapeuta. Cuando lo llaman acostumbra a darle \u00e1nimo a sus clientes, que pagan 25.000 pesos por un paquete que incluye una consulta de una hora y media, varias llamadas, protecciones, sahumerios, estampas, desbloqueos y \u201ctodo el kit completo\u201d. Para que no se desanimen con su trabajo, les repite la frase que lo acompa\u00f1a siempre: \u201cCalma total\u201d. Cree que la suerte est\u00e1 de su lado y por eso hace una lista de n\u00fameros de loter\u00eda que le corresponden a cada signo del zodiaco. Las cuatro cifras, seg\u00fan \u00e9l, le son reveladas los 27 de cada mes, y cuando uno de sus clientes gana, se\u00f1ala con un c\u00edrculo el n\u00famero en un papel: ya nadie gana con esa cifra. El maestro incluso tiene su propia teor\u00eda econ\u00f3mica: \u201cEn un d\u00f3lar usted va a encontrar el ojo visor, el ojo de Dios. En Estados Unidos vale tanto la plata porque all\u00e1 no colocan ni a Sim\u00f3n Bol\u00edvar ni a Duque ni a Uribe en los billetes, sino que colocan a Dios\u201d. Por eso, para la prosperidad se visualizan d\u00f3lares gigantes impresos en hojas amarillas y se hace la \u201coraci\u00f3n del dinero\u201d. Si a usted le hicieron brujer\u00eda, el maestro le recomendar\u00e1 tres ba\u00f1os, ya sea con abrecaminos, escoba amarga, ruda, arrasa con todo, hierba de bruja, espartillo, siempreviva, salvia, menta, espanta muerto, lengua de vaca, la dormidera o amanza guapos. La efectividad de los ba\u00f1os, riegos y rezos depende tanto del maestro como del cliente: \u201cDe 100 personas a una no se le da, pero no es porque yo falle, sino porque no hacen las cosas bien\u201d. Para la protecci\u00f3n, el maestro aconseja llevar siempre varios pentagramas que son \u201cantisecuestro, antirrobo y hasta desv\u00edan balas\u201d. Uno de sus casos exitosos, seg\u00fan \u00e9l, es el de la esposa de un polic\u00eda que fue trasladado a Fredonia y al que le llevaba varios uniformes militares en una maleta. La guerrilla, famosa por sus \u201cpescas milagrosas\u201d, detuvo el bus en el que iban e hizo bajar a todos los pasajeros. A todos los requisaron excepto a ella que llevaba sus pentagramas en el pecho. Tambi\u00e9n consigue empleo y, seg\u00fan \u00e9l, muy r\u00e1pido. Ayud\u00f3 a rezar las hojas de vida de un cliente suyo en Itag\u00fc\u00ed que consigui\u00f3 trabajo 15 minutos despu\u00e9s de la consulta, y la de una mujer que se emple\u00f3 15 d\u00edas despu\u00e9s en un prestigioso hospital. La fe de ella en el maestro es tanta que le env\u00eda los nombres de los aspirantes nuevos en la cl\u00ednica para que mire en un vaso con agua o en una llama de vela, con sus ojos negros y penetrantes que se hacen chiquitos en medio de su gran papada, la energ\u00eda, el aura, la luz, la vida y los secretos de las futuras secretarias del hospital. Para que una pareja se atraiga de nuevo, el maestro escribe el nombre de ambos y arrodillado hace sus \u201coraciones de regresi\u00f3n\u201d: la de los siete nudos, la de San Valent\u00edn, la del amarre y otras cuantas. Todos los d\u00edas pide y prende velas hasta que la pareja se reencuentre. Don C\u00e9sar se separ\u00f3 hace 20 a\u00f1os. Conoci\u00f3 a su esposa cuando trabajaba como barrendero, se casaron y tuvieron dos hijas: Daniela y Laura. Una de sus hijas iba casarse con un hombre mayor, pero el maestro se consigui\u00f3 el nombre del prometido, descubri\u00f3 que era casado, y entre \u00e9l y sus hermanos la convencieron de desechar la idea. Esoterismo aplicado. Con sus hijas se ve cada dos meses. A su esposa no le habla hace a\u00f1os. Nunca intent\u00f3 regresarla por medio de sus conocimientos porque vio que la relaci\u00f3n no ten\u00eda un rumbo claro y decidi\u00f3 dejar las cosas as\u00ed. Vivi\u00f3 con una profesora, pero tampoco funcion\u00f3. Hoy vive solo. Cuando don C\u00e9sar ten\u00eda unos pocos meses de nacido sufri\u00f3 de poliomielitis, una enfermedad que en la mayor\u00eda de los casos produce par\u00e1lisis corporal. A \u00e9l no le dej\u00f3 secuela alguna. Faltando dos a\u00f1os para cumplir 60 respira agitado y cuando hace mucho esfuerzo f\u00edsico emite unos sonidos extra\u00f1os e involuntarios. Deber\u00eda cuidar m\u00e1s su salud, pero dejar de comer chicharr\u00f3n definitivamente no es una opci\u00f3n. El maestro, \u201cpor ayudar a la gente\u201d, va a pueblos, veredas, a la Luna y a J\u00fapiter si es necesario. Atiende a todo aquel que se le acerque sin importar religi\u00f3n o clase social. Seg\u00fan \u00e9l, la brujer\u00eda no discrimina. Al Magdalena Medio fue a visitar a un anciano que estaba postrado en la cama desde hac\u00eda varios meses a causa de una gran herida en la pierna. \u201cLlegu\u00e9 y le pregunt\u00e9 si \u00e9l conoc\u00eda a una vecina que se llamaba Roc\u00edo. Me respondi\u00f3 que la hab\u00eda visto pasar varias veces por su casa y que siempre lo miraba desafiante. Le dije que esa era la que lo ten\u00eda as\u00ed\u201d, narra don C\u00e9sar. Los dos hombres salieron a conversar y en ese momento pas\u00f3 Roc\u00edo, mir\u00f3 fulminante al anciano y sigui\u00f3 de largo. \u201cElla estaba enamorada de \u00e9l, pero \u00e9l nunca le hizo caso\u201d, cuenta el maestro. La se\u00f1ora cruz\u00f3 de nuevo la calle, pero esta vez sus ojos penetrantes se posaron sobre el hombre bajito y gordo que acompa\u00f1aba al viejo. \u201cA m\u00ed esas miraditas no me asustan\u201d, replic\u00f3 el maestro. Tiempo despu\u00e9s le anunciaron que el anciano se hab\u00eda curado. Ver a Dios lo termin\u00f3 de convencer sobre su oficio. Cuenta que en una visi\u00f3n entr\u00f3 en un casa con una luz resplandeciente y al alzar sus ojos not\u00f3 una presencia. Se cruzaron como si fueran dos asistentes del club de m\u00fasica al que va cada mes para ver v\u00eddeos de los a\u00f1os 60. Era muy blanco, sin barba y joven. \u201cMe acerqu\u00e9 y lo \u00fanico que me dijo fue: Lo que est\u00e1s haciendo, hazlo bien\u201d. Y el maestro, mientras se r\u00ede, asegura que seguir\u00e1 haci\u00e9ndolo \u201cpor los siglos de los siglos\u201d.", "contenido_auxiliar": "Este relato fue el ganador en la categor\u00eda Mejor Perfil Escrito* de la Edici\u00f3n XVI de Periodistas en la carrera; realizada el 8 de noviembre de 2019, con el tema central: Emprendimientos culturales. La escoba no solo sirve para volar La universidad de los brujos Ritos, rezos y \u201ccosas que no son raras\u201d El texto \"Brujo sin escoba\" cumple con esos aspectos antes mencionados. Como tal, el perfil aborda uno de los temas que m\u00e1s interesa al ser humano, como es la relaci\u00f3n con las entidades del M\u00e1s All\u00e1 y la posibilidad de manejo de los designios sobrenaturales en la vida humana. Narrado de forma amena y lineal, ubica al lector en un ambiente esot\u00e9rico y genera curiosidad para descubrir si todo lo que don C\u00e9sar dice es real o no.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/perfiles/el-apostol-de-la-cultura-en-la-radio-colombiana/", "numero": 1, "titulo": "El ap\u00f3stol de la cultura en la radio colombiana", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tagosto 7, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Entre las calles empedradas, angostas y llenas de vida del centro de Bogot\u00e1 se encontraba, en la 22 con 9 , la casa del general Joaqu\u00edn Casta\u00f1o, do\u00f1a Ana Rosa Castillo y sus 13 hijos. El menor de ellos, Alvarito, naci\u00f3 el 9 de junio de 1920, en aquella \u00e9poca cuando todo era provinciano, machista y su padre ya pintaba m\u00e1s como su abuelo. Una vez \u00c1lvaro llegaba del Instituto de La Salle se rodeaba, en el patio interior de su casa, de cuernos y rosas, sus favoritas, para recitar versos de  , del payan\u00e9s Guillermo Valencia, que repet\u00eda una y otra vez hasta perfeccionarlo mientras sus dos pastores alemanes ladraban con locura. En lo profundo de su coraz\u00f3n so\u00f1aba con ser un gran poeta, escritor e historiador, so\u00f1aba con dedicarle su vida al arte. Cabizbajo, ingres\u00f3 a la Universidad Nacional y sin saber porqu\u00e9 se encamin\u00f3 en el mundo de las leyes, aborrecido por \u00e9l mismo. Como todo optimista, les sac\u00f3 provecho a sus grandes maestros, Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n y Carlos Lleras Restrepo, no para memorizar a rajatabla la Constituci\u00f3n, sino para que lo guiaran en la verdadera esencia de su ser: la vocaci\u00f3n de trascender en las minor\u00edas con la cultura. Desde joven se rode\u00f3 de los personajes m\u00e1s emblem\u00e1ticos del pa\u00eds, quienes luego se convirtieron en sus entra\u00f1ables amigos y grandes impulsores de su labor. Era un rom\u00e1ntico de los grandes, de aquellos que percib\u00edan el amor como otro arte y de los que ya hay pocos. \u201cOjal\u00e1 sea bruta\u201d, fue lo primero que pens\u00f3 \u00c1lvaro al ver por primera vez a una tolimense de ojos azules, Gloria Valencia, en el desfile semestral de la banda del Liceo Nacional cuando ya estaba por graduarse. A\u00fan con la esperanza de que la se\u00f1orita no cumpliera con sus expectativas, se acerc\u00f3 a ella un d\u00eda y la encontr\u00f3 leyendo   de Jos\u00e9 Ortega y Gasset, el mismo libro que \u00e9l cargaba en su portafolio. \u00bfQui\u00e9n pensar\u00eda que un libro fuera el significado m\u00e1s grande de amor? De ah\u00ed en adelante supo que era la mujer de su vida. \u201c\u00bfC\u00f3mo resistirse?\u201d, se preguntaba Gloria al ver la tez canela y ojos verdes acompa\u00f1ados de elegancia y olor a Vetiver, tabaco seco. La muchacha de 20 a\u00f1os, quien se hab\u00eda convertido en su anhelo m\u00e1s grande, no se pudo resistir a sus interesantes conversaciones y apasionante sentido del humor. Llorando al verla vestida de negro la vio caminar al altar, la mir\u00f3 a los ojos y escuch\u00f3 eso que para \u00e9l significaba el mundo: \u201cS\u00ed, acepto\u201d. Palabras que no solo eran un simple sacramento cat\u00f3lico, sino tambi\u00e9n la perfecta compa\u00f1\u00eda para materializar sus proyectos. Los a\u00f1os venideros fueron lo mejores, esos en los que un hombre cumple con su prop\u00f3sito. Seg\u00fan Casta\u00f1o, los a\u00f1os en los que se sinti\u00f3 realizado, tanto como padre, esposo y, por supuesto, pionero de la radio cultural colombiana. El Principito, radioteatro producido por la emisora HJCK en el a\u00f1o 1954 \u201cLos sue\u00f1os no mueren a menos que uno quiere que mueran\u201d, dice un refr\u00e1n. Ten\u00eda 30 a\u00f1os cuando ya hab\u00eda concebido a sus tesoros, Rodrigo y Pilar, y estaba a punto de comenzar una vida llena de aventuras con la Divina, como le dec\u00eda a su esposa, en la que se abrir\u00edan paso a un mundo de libros, autores, arte y m\u00fasica. Amando m\u00e1s que nunca la cultura, la pareja de intelectuales volvi\u00f3, junto a cinco amigos, en septiembre de 1950, a las coloridas calles del mismo centro que lo vio crecer para cortar la cinta en la puerta de su nueva emisora, la primera privada en Colombia: la emisora de la minor\u00eda, la del lema  , la HJCK. De ah\u00ed en adelante su feliz vida fue un constante \u201c3\u2026 2\u20261\u2026 al aire\u201d. Mientras su esposa narraba historias e instru\u00eda a los oyentes sobre su aclamada naturaleza, \u00c1lvaro se reun\u00eda en el set de grabaci\u00f3n con los personajes que, al igual que \u00e9l, ser\u00edan recordados por la eternidad, algunos por sus poemas, otros por sus retratos o, como \u00e9l, por su voz. Gracias a su empat\u00eda, conocimiento y elocuencia al hablar, las entrevistas de \u00c1lvaro Casta\u00f1o jam\u00e1s se quedaban solo en eso, iban m\u00e1s all\u00e1. Era cuesti\u00f3n de d\u00edas para que sus entrevistados se convirtieran en sus amigos, aquellos de los que habl\u00f3, con cari\u00f1o entre carcajadas, hasta en sus \u00faltimas entrevistas. A pesar de que era uno de los hombres m\u00e1s poderosos y ambiciosos en el mundo de los medios colombianos, siempre prefiri\u00f3 mantenerse al margen de las c\u00e1maras y de ser el foco de atenci\u00f3n, disfrutaba la vida sencilla y tomar las onces con sus amigos en los caf\u00e9s cercanos a la emisora. \u201cQu\u00e9 linda tarde est\u00e1 haciendo\u201d, le dijo su amigo Jorge Luis Borges aquel d\u00eda que estrenaron transmisores y grabar\u00edan juntos parte de la Colecci\u00f3n Literaria de HJCK, una de las m\u00e1s grandes y ricas que perdura. En ella particip\u00f3 tambi\u00e9n su amigo del alma, el grande del realismo m\u00e1gico, Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez. \u00c1lvaro Casta\u00f1o habla de su gran amigo Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez. / Video tomado del canal de Youtube Producciones Rodar. Casta\u00f1o agradeci\u00f3 hasta el d\u00eda de su muerte \u2013el 9 de agosto de 2016\u2013 haberse rodeado de personajes de tan alto nivel intelectual y personal. Dec\u00eda que, sin ellos, el \u00c1lvaro que todos conocen no hubiese existido, aquel que decidi\u00f3 vivir la existencia que unos pocos osados se atrev\u00edan: la del placer enriquecedor del arte. Ese hombre que un d\u00eda decidi\u00f3 \u201cir en contra de la tendencia de programar masivamente y tratar de difundir aquello que no es ni lo obvio ni lo m\u00e1s conocido en un momento dado\u201d, se convirti\u00f3 en un ap\u00f3stol de la cultura. As\u00ed como su vida laboral fue prospera y exitosa, la familiar no estuvo para nada mal, hasta que lleg\u00f3 aquello que est\u00e1 escrito y no tiene vuelta atr\u00e1s: la muerte. Mientras \u00e9l cumpl\u00eda 91 a\u00f1os y los micr\u00f3fonos de la HJCK segu\u00edan encendidos, adaptados al mundo de internet, la vida de su amada Divina, la vida de la voz de su emisora y de la Primera Dama de las Comunicaciones en Colombia, se debilitaba de forma lenta. Hab\u00edan sido 64 a\u00f1os de loco amor y sue\u00f1os cumplidos cuando \u00c1lvaro se despidi\u00f3 de su esposa y le dijo que lo esperara en el cielo, que \u00e9l planeaba cumplir su centenar y la acompa\u00f1ar\u00eda de nuevo para volverla a enamorar en el m\u00e1s all\u00e1. Para su consuelo, le quedaban sus dos hijos, quienes ya se hab\u00edan incursionado en el mundo que su padre cre\u00f3: Pilar, en el periodismo de reinas y dise\u00f1adores; y Rodrigo, en el cine y el entretenimiento. Se sent\u00eda cada d\u00eda m\u00e1s orgulloso de sus hijos por ver su mundo como les hab\u00eda ense\u00f1ado. Sin m\u00e1s por cumplir, \u00c1lvaro Casta\u00f1o Castillo viv\u00eda tranquilo, meditaba y sab\u00eda que ya solo le quedaba gozar unos cuantos a\u00f1os para el reencuentro que con ansias esperaba. Pero como si la vida no hubiese sido lo suficientemente dura quit\u00e1ndole al amor de su vida, contra viento y marea, cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, en Ciudad de M\u00e9xico, muri\u00f3 Rodrigo, su tesoro mayor, cuando ten\u00eda 66 y mucha vida por delante, seg\u00fan su padre. A \u00c1lvaro no le dio un infarto fulminante al coraz\u00f3n como a su hijo, pero s\u00ed se le destroz\u00f3 en mil pedazos. Dicen que las tristezas se van a los pulmones y acaban con ellos, casi como una maldici\u00f3n. Sin ser la excepci\u00f3n a la regla, con 96 a\u00f1os, el dolor de haber perdido a aquel hombre que complementaba su vida y lo escuchaba, signific\u00f3, para la larga existencia de \u00c1lvaro Casta\u00f1o Castillo el fin de sus pulmones que, junto a la tristeza y el coraz\u00f3n peque\u00f1o, acab\u00f3 con su vida. Acab\u00f3 con la vida del h\u00e9roe de \u201cla inmensa minor\u00eda\u201d.", "contenido_auxiliar": "En 1950, \u00c1lvaro Casta\u00f1o Castillo se embarc\u00f3 en su peregrinaci\u00f3n por la radio y la comunicaci\u00f3n y, cual evangelizador, promulg\u00f3 a trav\u00e9s de la emisora HJCK la riqueza de la m\u00fasica, las artes y las letras. Perfil de este pionero de la radio cultural en Colombia.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/actualidad/protectores-del-titi-cabeciblanco-luchan-contra-trafico-ilegal-y-degradacion-de-habitats/", "numero": 1, "titulo": "Protectores del tit\u00ed cabeciblanco luchan contra tr\u00e1fico ilegal y degradaci\u00f3n de h\u00e1bitats", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tnoviembre 5, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Laura Alejandra Pinz\u00f3n Fajardo\u00a0 Valentina Jaramillo Guaraca Colombia se encuentra entre los diez pa\u00edses tropicales con mayores tasas de deforestaci\u00f3n. El tit\u00ed cabeciblanco fue declarado en peligro cr\u00edtico de extinci\u00f3n en el a\u00f1o 2008, pues la destrucci\u00f3n y alteraci\u00f3n de su h\u00e1bitat, en conjunto con la cacer\u00eda a la que es sometido para su tr\u00e1fico ilegal, son las principales amenazas para la supervivencia de esta especie. Sin embargo, la ampliaci\u00f3n de la frontera agropecuaria para la ganader\u00eda, la agricultura y la miner\u00eda ilegal, as\u00ed como la expansi\u00f3n de las zonas urbanas, son las actividades que m\u00e1s impactan su h\u00e1bitat. En ese sentido, el Ministerio de Ambiente, junto con autoridades ambientales y la Fundaci\u00f3n Proyecto Tit\u00ed han desarrollado diversas estrategias y labores para mitigar estas amenazas y poder recuperar su h\u00e1bitat. La Fundaci\u00f3n Proyecto Tit\u00ed lidera el programa integral de conservaci\u00f3n de este peque\u00f1o primate. Trabaja en el estudio de su comportamiento, su h\u00e1bitat y se enfoca en la educaci\u00f3n de las comunidades locales sobre la necesidad de proteger la biodiversidad en Colombia, mediante programas de desarrollo comunitario y educaci\u00f3n ambiental. La Fundaci\u00f3n Proyecto Tit\u00ed ha realizado dos censos poblacionales dise\u00f1ados con una metodolog\u00eda basada en el comportamiento de la especie, el primero en 2006 y el segundo en 2013. Gracias a ellos se descubri\u00f3 que se mantuvo el n\u00famero estable de animales en Colombia: unos 7.000 ejemplares. \u201cPara 2022 pensamos realizar un tercer censo y mirar despu\u00e9s de diez a\u00f1os qu\u00e9 tanto ha cambiado la situaci\u00f3n, esperando pues que sea favorable y que por lo menos se mantenga o posiblemente que haya crecido\u201d, sostiene Rosamira Guillen, directora ejecutiva del Proyecto Tit\u00ed. Guillen se\u00f1al\u00f3 que la fundaci\u00f3n ha trabajado junto con las autoridades ambientales de los deparrtamentos de Atl\u00e1ntico y Bol\u00edvar, y ha logrado crear cuatro \u00e1reas protegidas que tienen como objeto la preservaci\u00f3n del tit\u00ed. Esas \u00e1reas ya suman casi 5.300 hect\u00e1reas, en tanto que la fundaci\u00f3n cuentan ya con casi 300 hect\u00e1reas protegidas. La directora tambi\u00e9n afirma que el proyecto utiliza m\u00e9todos como la b\u00fasqueda de alternativas de fuentes de ingresos para las comunidades aleda\u00f1as a los territorios de los tit\u00eds, para formentar entre la gente la protecci\u00f3n de esta especie. En estos programas participan campesinos los cuales se benefician por conservar y proteger al animal, mujeres que son dedicadas a realizar artesan\u00edas en pl\u00e1stico reciclado con el fin de no promover el corte de los \u00e1rboles, realizan peluches de tit\u00eds para promover el proyecto y al a\u00f1o educan a 1.600 j\u00f3venes de las escuelas locales, a quienes se encargan de concientizar acerca del tit\u00ed con proyectos comunitarios. Por otro lado, el coordinador del Grupo de Biodiversidad, Bosques y Restauraci\u00f3n de Corantioquia, Juan Camilo Restrepo Llano, indic\u00f3 que \u201cel tit\u00ed cabeciblanco ha sido priorizado dentro de los ejercicios de planificaci\u00f3n de la corporaci\u00f3n. En la actualidad se est\u00e1 considerando como especie amenazada priorizada en nuestro Plan de Acci\u00f3n 2020-2023, no solo por estar en categor\u00eda de peligro cr\u00edtico, adem\u00e1s por ser una especie end\u00e9mica para Colombia y ser sujeto del tr\u00e1fico ilegal\u201d. Esta especie es igual en tama\u00f1o a una ardilla. Los monos tienen su pecho y vientre blancos, mientras en que su espalda y cola se cubren con un pelaje color negro y marr\u00f3n. Sus u\u00f1as son en forma de garra lo que les facilita moverse y treparse en los \u00e1rboles. Su \u00e1rea de distribuci\u00f3n est\u00e1 en el Caribe colombiano: Atl\u00e1ntico, parte de Bol\u00edvar, Sucre, C\u00f3rdoba y en un sector del Urab\u00e1 antioque\u00f1o. En Antioquia se encuentra en la margen izquierda del r\u00edo Cauca desde el municipio de Puerto Valdivia. Habita en bosques muy h\u00famedos, como tambi\u00e9n en secos tropicales. Estos diminutos primates son una de las tres especies amaz\u00f3nicas de tit\u00ed y desempe\u00f1an un papel importante en la expansi\u00f3n de semillas en los ecosistemas tropicales: suelen comer semillas que son bastante grandes, incluso m\u00e1s que las que consumen primates como los chimpanc\u00e9s y los babuinos. Rosamira Guillen, arquitecta con maestr\u00eda en arquitectura paisajista, al conocer al tit\u00ed y enterarse del proyecto de protecci\u00f3n que estaba comenzando la bi\u00f3loga Anne Savage en la Fundaci\u00f3n Proyecto Tit\u00ed, dej\u00f3 de lado su profesi\u00f3n para dedicarse por completo a esta labor de conservar esta especie y se convirti\u00f3 en directora de la entidad en Colombia desde que se cre\u00f3 hace 16 a\u00f1os. Proyecto Tit\u00ed, como fundaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro, para 2020 ten\u00edan planeado comenzar en Sucre, pero a ra\u00edz de la pandemia la idea se tuvo que aplazar. El proyecto cuenta con el programa Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, gracias al cual un grupo de bi\u00f3logos monitorea a los tit\u00eds y analiza c\u00f3mo se reproducen, c\u00f3mo es su comportamiento en el h\u00e1bitat, c\u00f3mo duermen y se alimentan, entre otros. Como programa integral de conservaci\u00f3n, trabaja para reducir las amenazas a la supervivencia del animal. La Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional del Centro de Antioquia (Corantioquia), en su funci\u00f3n de autoridad ambiental, es una de las instituciones que protege y trabaja por la seguridad de esta especie. La entidad cuenta con un plan de acci\u00f3n para la protecci\u00f3n del tit\u00ed cabeciblanco y disminuir el tr\u00e1fico ilegal de esta y 130 especies m\u00e1s que sufren este flagelo. Juan Camilo Restrepo Llano, zootecnista de formaci\u00f3n con maestr\u00eda en bosques y conservaci\u00f3n ambiental, afirma que el tit\u00ed cabeciblanco ha sido priorizado dentro de los ejercicios de planificaci\u00f3n de la corporaci\u00f3n. \u201cEl Proyecto Tit\u00ed es quiz\u00e1s el mejor referente de programa de conservaci\u00f3n de esta especie en Colombia, su proyecci\u00f3n principal la realizan en Santa Catalina, una reserva de la sociedad civil ubicada en el departamento de Bol\u00edvar\u201d, afirma Juan Camilo Restrepo. El funcionario anota que en la Asociaci\u00f3n Colombiana de Parques Zool\u00f3gicos y Acuarios (Acopazoa), tambi\u00e9n ha priorizado la especie dentro de su quehacer y ha acompa\u00f1ado la estructuraci\u00f3n del programa nacional impulsado por el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible.", "contenido_auxiliar": "Tras el peligro cr\u00edtico de extinci\u00f3n en el que est\u00e1 el tit\u00ed cabeciblanco ( ), a nivel nacional se adelantan varios proyectos que buscan la recuperaci\u00f3n, conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de esta especie end\u00e9mica del Caribe colombiano. Monitoreo de animales Apoyo comunitario Acerca del tit\u00ed cabeciblanco La defensora del tit\u00ed cabeciblanco \u201cLa idea es en cada parte a donde vayamos replicar el modelo de gesti\u00f3n que incluye investigaci\u00f3n y monitoreo de los tit\u00eds, protecci\u00f3n y restauraci\u00f3n de bosques, educaci\u00f3n ambiental y proyectos comunitarios\u201d, afirma Rosamira Guillen. Antioquia frente a la conservaci\u00f3n de la especie", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz"},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/reportajes-graficos/de-gala-para-una-demolicion/", "numero": 1, "titulo": "De gala para una demolici\u00f3n", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tfebrero 26, 2019\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/reportajes-graficos/argos-fuiste-sos-seras/", "numero": 1, "titulo": "Argos fuiste, sos, ser\u00e1s\u2026", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tmayo 8, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Para entonces, hace 16 a\u00f1os, la planta segu\u00eda en funcionamiento pero ya se sab\u00eda que en pocos meses empezaba su desmonte para la demolici\u00f3n. Esa fue la raz\u00f3n que inspir\u00f3 a esta fot\u00f3grafa a hacer este registro de aquel lugar de patrimonio hist\u00f3rico industrial, para su trabajo final de la materia Sociolog\u00eda del Arte que cursaba en Ideartes. Hoy, lo \u00fanico que queda de aquellas antiguas instalaciones es aquel signo de identificaci\u00f3n que estaba en su entrada de la avenida Regional, frente a la estaci\u00f3n del metro (foto principal). Tras el cierre definitivo, la compa\u00f1\u00eda cementera construy\u00f3 una planta m\u00e1s moderna en el sector de Guayabal, cerca de la sede de la Cruz Roja. La zona alreda\u00f1a a la vieja factor\u00eda se transform\u00f3 por completo: empresas como la Sider\u00fargica de Medell\u00edn S.A, Simesa, y la Empresa de Refractarios Colombianos, Erecos, igualmente dejaron sus instalaciones que fueron reemplazadas por un sector residencial y comercial importante llamado hoy Ciudad del R\u00edo.", "contenido_auxiliar": "En el sitio donde hoy se levantan los enormes edificios de Bancolombia, en la avenida Los Industriales, en el sur de Medell\u00edn, existi\u00f3 antes la planta de producci\u00f3n de la cementera Argos. En mayo de 2004, Silvia Ochoa Restrepo explor\u00f3 todos los rincones de este lugar que iba camino a la demolici\u00f3n. Relato fotogr\u00e1fico de un sitio emblem\u00e1tico de la industria antioque\u00f1a.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/perfiles/el-casto-jose-asuncion-el-poeta-suicida/", "numero": 1, "titulo": "El casto Jos\u00e9 Asunci\u00f3n, el poeta suicida", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tagosto 12, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "El personaje que aparece el billete de 5.000 pesos colombianos era refinado y de gustos elegantes. Se dice que luego de un viaje que realiz\u00f3 a Par\u00eds regres\u00f3 con todas las costumbres de los parisinos a una Bogot\u00e1 aldeana con la que de inmediato choc\u00f3. Rumores eran los que corr\u00edan sobre \u00e9l. Le apodaban   en Bogot\u00e1 y  en Caracas. Como bien enuncia la escritora Remedio Mataix, parece toda una leyenda, un genio desde ni\u00f1o, tan inteligente que quienes le rodeaban eran incapaces de comprenderlo, hasta el bogotano aldeano que quer\u00eda vivir como dandi europeo. Quiz\u00e1 era un poco afeminado y eso daba de qu\u00e9 hablar en pleno final del Siglo XIX. Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva fue una v\u00edctima de las circunstancias en las que le toc\u00f3 vivir, pero tambi\u00e9n fue v\u00edctima de aquellas que decidi\u00f3 crear. \u00c9l quer\u00eda ser exitoso, intent\u00f3 por aqu\u00ed y por all\u00e1 y nunca lo logr\u00f3. A pesar de eso, nunca renunci\u00f3 a una vida de lujos que no pod\u00eda costear. Esto le sali\u00f3 caro, en especial por la sociedad en la que vivi\u00f3. Fragmento del programa Culturama, del a\u00f1o 2007, en Se\u00f1al Memoria, archivo hist\u00f3rico de la radio y la televis\u00f3n colombianas. En la madrugada del 24 de mayo de 1896, Silva se dispar\u00f3 en el coraz\u00f3n. La negra Mercedes, servidora de la casa, lo encuentra tumbado en la cama, a las 7 a. m., con una paz plasmada en el rostro, por lo que se dice que no sufri\u00f3 en su muerte y que fue instant\u00e1nea. Ten\u00eda la cabeza ligeramente inclinada a la derecha (solo fue posible enderezarla cort\u00e1ndole un tend\u00f3n) y en su mano derecha sujetaba el rev\u00f3lver viejo de su padre. Se estima que muri\u00f3 a eso de las 3 a. m. y que ahog\u00f3 el ruido del disparo en s\u00e1banas. El elegante poeta plane\u00f3 cada detalle de su muerte. El d\u00eda anterior visit\u00f3 a Juan Evangelista Manrique, doctor y amigo suyo. Le pidi\u00f3 que le hiciera un examen completo y, entre conversaciones de amigos, le pidi\u00f3 que le dibujara el lugar exacto de su coraz\u00f3n; all\u00ed se disparar\u00eda. Hernando Villa, su amigo y \u00faltima persona en verle con vida, relata: \u201cMe invit\u00f3 a tomar el t\u00e9 en su casa para leerme la novela, en la pieza en que muri\u00f3 pocas horas despu\u00e9s [\u2026] La lectura termin\u00f3 cerca de la una de la ma\u00f1ana, y Jos\u00e9, con un candelabro de plata, en que hab\u00eda dos espermas, sali\u00f3 conmigo hasta la puerta y al despedirme le dije: \u2018Te espero ma\u00f1ana a comer en casa\u2019; a lo cual repuso: \u2018esas comidas all\u00ed son complicad\u00edsimas y por estar delicado de salud no puedo aceptarte, pero s\u00ed voy por la noche a tomar el t\u00e9\u2019. Le repuse: \u2018\u00a1D\u00e9jate de esa vida, vive como vivimos todos, sin tantos refinamientos, pues si sigues as\u00ed, acabas por darte un balazo!\u2019. \u2018Suicidado yo, \u00a1qu\u00e9 bonito!\u2019, me dijo ri\u00e9ndose de m\u00ed. Al otro d\u00eda, a las 6 a. m., recib\u00ed recado de la casa de Silva, de que este hab\u00eda muerto. Como viv\u00eda yo tres cuadras abajo de la de Silva, junto a la de  , en pocos minutos atend\u00ed la llamada y fui el primer extra\u00f1o que lleg\u00f3 a llorar con el alma, la infausta muerte. El balazo [\u2026] se lo dio en el coraz\u00f3n, con un rev\u00f3lver viejo, que era de su padre, de fuego lateral y que poco antes lo arregl\u00f3 un armero para defensa del guardia de la f\u00e1brica\u201d. \u00a1Se suicid\u00f3, Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva se suicid\u00f3! \u00bfPor qu\u00e9 lo hizo? Por motivos econ\u00f3micos, incompatibilidad con la sociedad, por su desdicha amorosa o quiz\u00e1 por su amor incestuoso. Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva seguro sufri\u00f3 en silencio durante a\u00f1os, en un dilema grand\u00edsimo, con la necesidad de verse perfecto ante una sociedad que no le descuidaba ni un momento, pero destruido por dentro. Era un inadaptado, sin dinero, con la hermana muerta y cientos de miradas sobre \u00e9l. No era una persona desequilibrada mental y tampoco mostr\u00f3 debilidad o tristeza a las personas cercanas. El d\u00eda anterior a su muerte comparti\u00f3 con muchos amigos suyos e incluso se comport\u00f3 de manera \u201cnormal\u201d. No dio indicios de sus planes, pero no porque se preocupara por sus allegados, sino m\u00e1s bien para que la sociedad no se le fuera encima. Tantos comentarios que evit\u00f3 en vida y a\u00fan en muerte se le critica. La raz\u00f3n m\u00e1s compartida es que por motivos econ\u00f3micos. Afirma el escritor Emilio Cuervo M\u00e1rquez: \u201cHecho el balance sobre la misma libreta, descubrimos que el saldo disponible en el banco alcanzaba a pocos centavos\u201d. El d\u00eda de su muerte Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva compr\u00f3 un ramo de flores que le cost\u00f3 casi el total de lo que atesoraba en su cuenta. Ya Fernando Vallejo lo describi\u00f3 en su libro   \u201cCuando a Silva le entraba un peso ya deb\u00eda dos [\u2026] Sacaba grandes anuncios de su almac\u00e9n en primera plana, en  , todos pensaban que le iba muy bien y le prestaban cuatro. Y cuatro y cuatro son ocho y ocho diecis\u00e9is. As\u00ed vivi\u00f3. As\u00ed muri\u00f3\u201d. No ser\u00eda raro que una persona como Silva, con sue\u00f1os de negocios exitosos y una buena vida, se matase al ver sus finanzas deca\u00eddas. Tambi\u00e9n se rumor\u00f3 que se suicid\u00f3 a causa de la muerte de su hermana Elvira quien, de manera aparente, era la \u00fanica persona que en realidad quer\u00eda sobre la Tierra, quiz\u00e1 tanto como para sostener una relaci\u00f3n amorosa con ella. Elvira muri\u00f3 a los 18 a\u00f1os, luego de que se le diagnosticara pulmon\u00eda.\u00a0 con amor\u00edo o sin amor\u00edo, no pudo con la muerte de su amada hermana, decidiendo ponerle fin a su vida. , uno de los poemas m\u00e1s conocidos de Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva. Video del canal Fenete, en Youtube. Siguiendo la l\u00ednea de los despechos amorosos, hay quienes afirman que Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva sosten\u00eda una relaci\u00f3n con una de las \u201cflores de su jard\u00edn bogotano\u201d, como les llama Ernesto Santos. La se\u00f1orita se cas\u00f3 con otro hombre. Tuvieron un hijo, tan parecido a Silva que corr\u00eda el runr\u00fan de que era suyo: \u201cEst\u00e1 que silva\u201d, dec\u00edan. Dicen las malas lenguas que la pareja nunca se dej\u00f3 de ver, incluso luego del suicidio. La misteriosa mujer estuvo llev\u00e1ndole flores a su tumba hasta el d\u00eda de su muerte. Unas cuantas teor\u00edas m\u00e1s sobre su muerte corren por ah\u00ed, como enuncia Ernesto Santos en la investigaci\u00f3n que hizo para escribir la biograf\u00eda de Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva: que si se suicid\u00f3 por la sociedad en la que viv\u00eda, que porque era un desconocido, que un impulso por llevar consigo el libro\u00a0 Incluso, luego de aquella investigaci\u00f3n de m\u00e1s de dos d\u00e9cadas y descartar el suicidio del poeta, se pregunta: \u00bfqui\u00e9n mat\u00f3 a Silva? \u00a1No faltaba m\u00e1s!, le jod\u00edan la vida y ahora la muerte. Adem\u00e1s de hacer esta pregunta en tono acusador, Ernesto Santos dijo: \u201cAunque identifiqu\u00e9 a los autores del asesinato de Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva, me fue imposible reunir las pruebas concretas, contundentes, que me permitieran mencionarlos y acusarlos\u201d. \u00bfC\u00f3mo los habr\u00e1 encontrado entonces? Frente al suicidio de Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva existen dos tipos de personas: quienes apoyan el suicidio y quienes sospechan de \u00e9l (o dicen directamente que lo mataron). La versi\u00f3n oficial dice que se suicid\u00f3, pero Ernesto Santos desmiente cada una de las razones con argumentos bastante convincentes y presenta contradicciones dadas en testimonios de cercanos al poeta. La pregunta aqu\u00ed es: \u00bfqu\u00e9 tienen por esconder sus amigos allegados? El 2 de febrero de 1895, el barco que llevaba a Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva de Venezuela a Colombia naufrag\u00f3 y con \u00e9l una significativa parte de su obra. Durante tres d\u00edas el poeta vio como sus pianos y sus versos se perd\u00edan para siempre y sab\u00eda que cuando llegara a Bogot\u00e1 ser\u00eda objeto de burla por el fracaso que esto significaba. Pedro Emilio Coll afirma: \u201cConoc\u00ed gran parte de su obra desaparecida. Los doce  , los  , meditaciones filos\u00f3ficas, art\u00edculos de cr\u00edtica, y las poes\u00edas\u201d. Intent\u00f3 reescribir su obra, recolect\u00f3 todos los poemas publicados y con lo que recuper\u00f3 arm\u00f3 su libro  . No es una de las razones que los estudiosos tienen en cuenta, pero tendr\u00eda sentido que, ante esta tragedia sobre su obra ocurrida tan solo un a\u00f1o antes de su muerte, fuera uno o el motivo por el cual Silva se quit\u00f3 la vida. No debe ser f\u00e1cil ver toda tu obra y algunas de tus pertenencias m\u00e1s preciadas naufragar. Y sumarle a eso el hecho de que ser\u00eda la burla de Bogot\u00e1 al llegar sin nada (en especial por el tipo de actitudes arrogantes que ten\u00eda). Har\u00eda falta que Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva reviviera para explicarnos un poco sobre \u00e9l, aclararnos todos los misterios en torno a su vida y a su muerte, las leyendas que rondan sobre \u00e9l, las perversiones que de \u00e9l se dicen. Se necesita a un Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva que reescriba su obra, aquella que descansa en las profundidades del oc\u00e9ano. Haya sido malaclase, engre\u00eddo, desubicado o todo un genio, Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva es uno de los m\u00e1s grandes representantes de la poes\u00eda colombiana. En palabras de Ernesto Santos: a Silva hay que leerlo y releerlo, pues se trata de un poeta nacido para todas las \u00e9pocas. Desadaptado o no, su poes\u00eda sigue vigente, como si no hubiera escrito sus versos para sus contempor\u00e1neos, como si le comunicara m\u00e1s a las personas de ahora.", "contenido_auxiliar": "Se suicid\u00f3. Se peg\u00f3 un tiro en el pecho con un viejo rev\u00f3lver de su pap\u00e1. El que es considerado por muchos como el m\u00e1s grande poeta colombiano termin\u00f3 con su vida a los 30 a\u00f1os, sin un peso y sin encajar con sus contempor\u00e1neos. \u00bfQui\u00e9n era? \u00bfPor qu\u00e9 era tan disonante en la sociedad bogotana de su \u00e9poca?", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz"},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/entrevistas/10-claves-para-pensar-un-medio-universitario/", "numero": 1, "titulo": "10 claves para pensar un medio universitario", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tabril 30, 2019\t\t\t\t\t", "contenido": "Hablamos de g\u00e9nero, de LGTB, de medio ambiente, de medios, de los temas que no le interesan a ni a\u00a0 , ni a\u00a0 , ni a Caracol, ni a RCN.", "contenido_auxiliar": "", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/entrevistas/vibarco-no-se-necesita-estar-en-el-estudio-para-producir-cosas/", "numero": 1, "titulo": "Vibarco: \u201cNo se necesita estar en el estudio para producir cosas\u201d", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tmayo 25, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Mar\u00eda Paula Arango Jacobo Albahari", "contenido_auxiliar": "", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/cronicas/la-cuarentena-en-el-centro-comercial/", "numero": 1, "titulo": "La cuarentena en el centro comercial", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tabril 9, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/cronicas/papa-pifo-rescatando-a-mi-tatarabuelo-del-olvido/", "numero": 1, "titulo": "Pap\u00e1 Pifo: rescatando a mi tatarabuelo del olvido", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tmarzo 11, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/cronicas/las-calles-complices-del-abuso-sexual-infantil/", "numero": 1, "titulo": "Las calles, c\u00f3mplices del abuso sexual infantil", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tabril 25, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "\u201cCorran, llegaron esos tombos hijueputas\u201d.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/entrevistas/la-culpa-es-de-la-humanidad-alejandro-gaviria/", "numero": 1, "titulo": "\u201cLa culpa es de la humanidad\u201d, Alejandro Gaviria", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tmayo 29, 2019\t\t\t\t\t", "contenido": "Por Daniel Hermel\u00edn B. & Alfonso Buitrago\u00a0 Dise\u00f1o por Juliana Uribe E. \u00a0", "contenido_auxiliar": "\n\"Alguien dijo en una red social recientemente que m\u00e1s que un libro es una colecci\u00f3n de notas y en el fondo es as\u00ed\" \n\"M\u00e1s all\u00e1 de las interpretaciones, de la academia, de lo que uno pueda decir sobre cierto autor es tomarse en serio las palabras y creo que eso trato de hacer en este libro\" \n\"Era una bit\u00e1cora. Me di cuenta de que ese ejercicio de tomar notas y despu\u00e9s pasarlas en limpio me gustaba, me gustaba la claridad. Siempre he tenido la obsesi\u00f3n por que se entienda lo que escribo\" \n\"La literatura me ha acompa\u00f1ado como consuelo, como resistencia, como elemento de solaz. Los libros han hecho parte de mi vida\" \"La experiencia humana por definici\u00f3n es diversa y la literatura nos da ese abanico de las muchas formas de vivir la vida, de estar en el mundo\" \"En la literatura hay algo que podr\u00eda llamar \"Oblicuidad\"; un intento que de entrada es m\u00e1s esc\u00e9ptico, que no trata de resumirlo todo en un marco te\u00f3rico, que sigue siendo imprescindible\" \"Es un manual sobre la experiencia humana y sobre c\u00f3mo sacar unas conclusiones que aporten en un momento dif\u00edcil para la humanidad, en el que se est\u00e1 perdiendo la confianza en las instituciones democr\u00e1ticas. Estamos volviendo a un tribalismo peligroso\" \"La corrupci\u00f3n no es solamente una causa de los problemas, sino, en muchos casos, una consecuencia de problemas m\u00e1s profundos del Estado\"", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/cronicas/viajar-en-pandemia/", "numero": 1, "titulo": "Viajar en pandemia", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tabril 12, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "\"Me cuesta creer que alguien sea tan insensible para hacer algo as\u00ed\". ", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/cronicas/encerrada-en-mi-casa-y-en-mi-cabeza/", "numero": 1, "titulo": "Encerrada en mi casa y en mi cabeza", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tabril 13, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/cronicas/fino-asprilla-el-mas-fino-de-instagram/", "numero": 1, "titulo": "Fino Asprilla, el m\u00e1s fino de Instagram", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tabril 27, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Como de costumbre, a las siete de la ma\u00f1ana est\u00e1n sonando las campanas de la iglesia del 20 de Julio. La luz se entromete por las ventanas e impacta en mi cara. No s\u00e9 qu\u00e9 fastidia m\u00e1s, si la luz que entra directo o el sonido de la campana, fuerte y repetitivo, que luego le da paso a las palabras del cura. Es el \u00faltimo domingo antes de la Semana Santa, y aunque en casa a nadie le importa realmente esos menesteres de la iglesia, la novedad es que  Tras veinte minutos pensando en todo y en nada a la vez, descifrando mensajes escritos en el techo, dejados quiz\u00e1 por viejos inquilinos que practicaban el oscurantismo, decido salir. El olor a papas frit\u00e1ndose me rodea. Mi  , con el que llevo ya casi dos a\u00f1os viviendo en Medell\u00edn est\u00e1 en la cocina. Jonatan es un esp\u00e9cimen bastante com\u00fan: no sale de casa jam\u00e1s, se la pasa todo el d\u00eda en cama, se levanta solo para ir al ba\u00f1o o comer, y de vez en cuando a altas horas de la noche se puede escuchar que canta en susurros o se r\u00ede muy fuerte de algo que ley\u00f3. \u201c\u00a1Jossi! Mir\u00e1 esto, ven\u00ed\u201d, me dice entusiasmado. \u201c\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 ahora?\u201d, le respondo. Con una mano sostiene el celular mientras que en la otra tiene una espumadera con la que voltea cada cierto tiempo las papas. La cocina est\u00e1 hecha un caos, conchas regadas por todas partes, gotas de aceite en el mes\u00f3n y una monta\u00f1a de platos sucios. Me concentro en el celular, \u201c\u00bfqu\u00e9 es?\u201d. En principio pienso que es una foto, pero al ajustarse el brillo de la pantalla autom\u00e1tico, puedo verlo por completo. Jonatan me mostraba un video de la cuenta  , mismo video que hab\u00eda terminado la noche anterior de editar y enviar para su publicaci\u00f3n a las dos de la madrugada. En redes sociales es llamado \u201cEl Fino\u201d, y aunque se le puede conocer de m\u00faltiples formas, y hasta puede confundirse con el jugador de futbol,  , lo cierto es que toda la gente concuerda en describirlo como el perfil m\u00e1s \u201ccaja\u201d de Instagram. Con cerca de 70 mil seguidores, el n\u00famero de personas con el que se podr\u00eda llenar cinco veces la Plaza de toros La Macarena, esta cuenta ha logrado generar un gran impacto en la forma como consumimos humor en Medell\u00edn. \u00a0 Su atractivo y por el que se ha ganado tanto reconocimiento, es su comedia. Una mezcla entre lo folcl\u00f3rico y lo charro, donde ning\u00fan acontecimiento o personaje se salva de ser abordado. Daniel Herrera, cocreador de la p\u00e1gina, me cuenta que su atractivo est\u00e1 en el personaje. \u2500La gente ve al Fino m\u00e1s all\u00e1 de una p\u00e1gina de memes y de cosas chistosas. Lo ven como un amigo, un amigo con el que puede botar mucha caja siempre. Luego de comer y conectar mi celular de nuevo a internet, comienzan a aparecer cientos de mensajes. El primer chat que aparece es   (nombre que recibe la parte creativa de la cuenta), un chat grupal en el que se toman todas las decisiones y se comparten los memes que llenar\u00e1n la parrilla diaria del Fino Asprilla en Instagram. El chat es la \u00fanica y principal fuente de comunicaci\u00f3n, a trav\u00e9s de \u00e9l, aproximadamente 20 personas con diferentes profesiones que van desde publicistas y dise\u00f1adores hasta tatuadores o pilotos de avi\u00f3n, \u201ccocinan\u201d los memes que estar\u00e1n durante el d\u00eda. Pensar qu\u00e9 mensajes eran importantes o no, me quitaban mucho tiempo al comienzo. Una vez que se es parte de La Fino Gang, cualquier mensaje puede resultar \u00fatil. La mayor\u00eda del tiempo hablan \u201cchimbadas\u201d y se env\u00eda contenido de cualquier cosa. Despu\u00e9s de casi un a\u00f1o en el chat lo miro distinto, lo aprovecho como una fuente de primera mano para conocer todo lo que pasa en el mundo. Es incre\u00edble c\u00f3mo es m\u00e1s f\u00e1cil conseguir informaci\u00f3n a trav\u00e9s del grupo que en los medios tradicionales. Si ocurre un incendio, si necesito videos sobre Ecuador o si se est\u00e1 hablando de alguien en el pa\u00eds, en el Fino ya han pasado una foto, un video o un testimonio. Algunas veces me siento parte de la red de vagabundos de Sherlock Holmes que emplea como fuente de informaci\u00f3n sobre los casos en que trabaja. Desde las primeras horas del d\u00eda ya hay movimiento, pareciera que nunca se durmiera en este grupo. Soy consciente de que muchas veces he enviado cosas a las tres de la ma\u00f1ana y esta frecuencia se ha duplicado tras la cuarentena. El punto es que hay m\u00e1s de 300 mensajes que debo leer y si se me ocurre una idea debo decirla pronto para comenzar con las publicaciones.\u00a0 El mantra para leer todos esos mensajes sin agotarse es pensar que soy un alquimista intentando encontrar la piedra filosofal. Algunas veces el m\u00e9todo de revisar cualquier mensaje, por muy est\u00fapido que sea, ayuda al proceso creativo. Al crear un meme, yo creo que se debe recurrir mucho a la imaginaci\u00f3n y el ingenio, hacer memes es m\u00e1s cercano a lo artesanal que a tomar algo hecho por alguien m\u00e1s y replicarlo. Cientos de personas lo hacen as\u00ed, sencillo, sin tanto trabajo. Es igual que utilizar un m\u00e9todo con plantillas, que se sabe es exitoso, y explotarlo mil veces. Me fastidia esa forma de trabajo, la detesto. Principalmente porque asume que la persona a la que le llegar\u00e1 el mensaje es un lector que no tiene un criterio y se traga todo lo que le das. En todo esto se persigue un prop\u00f3sito, como si estuvi\u00e9ramos en un restaurante, ofreciendo un plato que haga que la gente sin a\u00fan terminarse el que le diste, pida toda la carta. Mientras reviso el grupo llega una nota de voz an\u00f3nima con alguien quej\u00e1ndose del coronavirus, el audio es muy charro, tanto as\u00ed que tengo que parar un momento de leer mensajes para repetirlo. En cada repetici\u00f3n hallo una palabra nueva que no conoc\u00eda. \u00bfQu\u00e9 es el \u201ccontravirus\u201d ?, \u00bf\u201cLinder\u201d ser\u00e1 el Inder?, \u00bfrealmente es una falta de \u201cconchudez y descaradez\u201d que esta mujer no pueda hacer \u201cjinasia\u201d?    Una publicaci\u00f3n compartida de   (@finoasprilla) el  Efectivamente la dificultad con la que intenta articular las palabras es lo que hace que el audio sea tan viral. En mi experiencia visitando pueblos de Antioquia me he topado muchas veces con personas que hablan as\u00ed. La \u201cese\u201d arrastrada, el \u201cvos\u201d, la exageraci\u00f3n en la punta de la lengua y esa habilidad para decir \u201cpues\u201d concluyendo cada frase nos viene a los paisas de los recurrentes encierros en la monta\u00f1a.\u00a0 \u2500JAJAJAJA, as\u00ed hablan mis t\u00edas. \u2500dice Esteban, miembro de La Fino Gang. Este material representa un reto para toda La Fino. Es imposible ilustrarlo, no cuenta con un personaje que todos conozcan y dura un minuto con cincuenta. Los videos en Instagram solo permiten subir un minuto de material y si se pudiera, \u00bfcon qu\u00e9 imagen se podr\u00eda acompa\u00f1ar este audio? Hay que pensar r\u00e1pido o sino alguna otra p\u00e1gina lo publica primero, se descartan muchas estrategias, como encimar el audio al discurso de la vicepresidenta o ponerlo en un meme antiguo donde salga alguien hablando. Tenemos que recurrir a la , no queda de otra. Como si estuvi\u00e9ramos en una sala de operaciones, hay que ser agiles. \u00bfEn qu\u00e9 circunstancias se podr\u00eda o\u00edr algo as\u00ed?  \u2500Nea, busquemos una llamada. Escribe alguien en el chat y es cierto, uno podr\u00eda escuchar ese tipo de cosas en una llamada con alg\u00fan pariente lejano, una prima o una t\u00eda quiz\u00e1. La primera parte est\u00e1 hecha, falta encontrar el complemento visual. \u00bfPuede ser cualquier llamada?, \u00bfdebe ser algo reciente? En cuesti\u00f3n de 30 minutos ya alguien ha encontrado el complemento ideal. Una escena del anime japones  , all\u00ed un hombre verifica el estado de un tel\u00e9fono p\u00fablico. La escena es muy concisa: este personaje escucha con mucha atenci\u00f3n lo que sea que sea que se est\u00e9 diciendo. Tras diez minutos ya ambos materiales se han unido y encajan a la perfecci\u00f3n. No se necesita conocer la serie de anime para entender que lo importante del video es la nota de voz, lo que est\u00e1 detr\u00e1s del tel\u00e9fono, eso que llama la atenci\u00f3n del personaje y genera mucha recordaci\u00f3n. La misi\u00f3n est\u00e1 cumplida, se ha sacado en una hora el video, falta esperar a que lo publiquen. Encuentro el tema de hoy, entre todo lo que se habla en el chat es evidente que se est\u00e1 hablando sobre el coronavirus. La mayor\u00eda de los videos y fotos que veo son sobre el covid-19 y la cuarentena; el CD en donde sale Diomedes Diaz y  ; la infinidad de tapabocas  ; hasta   grabado en la azotea de su casa dando vueltas en su bicicleta. Hoy el coronavirus tiene a cientos de pa\u00edses encerrados, dando vueltas en c\u00edrculos y en medio de problemas que exigen soluciones para no seguir perdiendo vidas. En Colombia el panorama no es distinto, ya hay 3,233 casos de covid-19 y han muerto 144 personas. Cifras que desalientan al ver los videos de personas angustiadas al no poder darle una debida sepultura a sus seres queridos, o al borde de la histeria al no saber qu\u00e9 pasar\u00e1 despu\u00e9s con sus trabajos. Histeria que en parte es provocada por mandatarios incompetentes que parecieran conducir un bus en llamas, sin frenos, y en lo alto de un acantilado. \u2500Neas, esta vuelta del covid es muy fuerte. Con este mensaje, un miembro del grupo nos cuenta que uno de sus familiares en Estados Unido muri\u00f3.  \u2500Cuiden a sus viejos. Estamos apenas tratando de digerir la noticia. No dura nada la gente con esto\u2026 Algunos temen que el coronavirus siga. Otros, muchos, temen m\u00e1s a la cuarentena. \u00bfPor qu\u00e9 temerle a algo m\u00e1s peque\u00f1o que un acaro? Hay que prepararse, los pr\u00f3ximos meses van a ser m\u00e1s duros que la noticia que nos confirm\u00f3 la existencia del virus. \u2500En este momento de la vida son como una pr\u00f3tesis que ayuda a las personas a sopesar el d\u00eda a d\u00eda. Me responde Daniel cuando le pregunto por la importancia de los memes:  \u2500La gente por medio de notas de voz nos mandan mensajes de agradecimiento, que nos aman, que nos quieren conocer, incluso gente   y maricadas, porque en realidad sienten que quien est\u00e1 detr\u00e1s del Fino es su amigo. Entonces digamos que no es una cosa para entretenerse solamente, es una parte fundamental para las personas en este momento; Daniel est\u00e1 sorprendido. Y \u00bfc\u00f3mo no?, si el Fino se cre\u00f3 sin ning\u00fan prop\u00f3sito y antes de abrir la cuenta, \u00e9l se la pasaba enviando memes a todas partes. Le gustaba y aun le gusta hacerlo, pero lleg\u00f3 un momento en donde se aburri\u00f3 de tener que seleccionar tanto y enviar a tantas personas, que quiso crearse una pagina de memes para no tener que hacer esta tarea todos los d\u00edas.  \u2500Decid\u00ed que quer\u00eda montar una p\u00e1gina de memes para que todos entraran y pillaran los memes que a m\u00ed me gustan. Fue de esta forma que, junto a Alan, su socio y compa\u00f1ero de trabajo, decidieron crear al Fino Asprilla para que la gente \u201ctirara caja\u201d todo el tiempo. La producci\u00f3n no ha parado. Hoy el chat est\u00e1 que echa humo, se ha fusionado todo lo que se puede publicar en la cuenta y, adem\u00e1s, abordan el mismo tema: coronavirus. Todos concluyen que no se puede dejar morir la tem\u00e1tica, las notas de voz de t\u00edas replicando noticias falsas, las creativas formas de decir mal coronavirus, los descaches de los pol\u00edticos, y los h\u00e1bitos que se empiezan a desarrollar con la cuarentena.   Una publicaci\u00f3n compartida de   (@finoasprilla) el  El Fino Asprilla naci\u00f3 hace a\u00f1o y medio. Me volv\u00ed parte de La Fino Gang en diciembre del 2019. Fue un 30 de noviembre que la cuenta de el Fino me hab\u00eda enviado una nota de voz.  \u2500Perro, qu\u00e9 hijueputa nivel.  , ac\u00e1 hay espacio para usted mostro. Dec\u00eda la voz detr\u00e1s de la cuenta. La noche anterior hab\u00eda estado recreando un meme que ellos hab\u00edan hecho primero, pero era bastante flojo. Se trataba de la versi\u00f3n colombiana del poster de la pel\u00edcula  , dirigida por Martin Scorsese. Esta adaptaci\u00f3n era precisamente la paisa, pero no cualquier paisa, esta ten\u00eda algo peculiar, se inspiraba en los elementos de la subcultura \u201cnea\u201d o \u201cchirrete\u201d. En aquel momento tom\u00e9 el reto como si fuese una entrega final de la universidad, en donde inclu\u00ed tambi\u00e9n las etapas de observaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y ultimar detalles. El resultado impresion\u00f3 tanto que me enviaron aquel mensaje. Tom\u00e9 la petici\u00f3n como una broma, no sab\u00eda que realmente contaban con una agencia y que me intentaban reclutar. Semanas m\u00e1s tarde, estaba aburrido en casa de mi mam\u00e1 y ten\u00eda tiempo de sobra, \u00bfpor qu\u00e9 no intentar hacer un meme? Trascurri\u00f3 una hora y ya hab\u00eda encontrado la idea que me dar\u00eda un pase VIP al grupo del Fino. Vinculaba a J Balvin, quien para esa fecha ya hab\u00eda lanzado la canci\u00f3n \u201cBlanco\u201d, me tom\u00e9 toda la tarde en a\u00f1adirla a un video bastante conocido de Rep\u00fablica Dominicana. En el video se ve\u00eda a un hombre pintado como un personaje de Dragon Ball, era el gran Freezer. El hombre saltaba, pataleaba y hac\u00eda todo tipo de bailes que lo hac\u00edan ver chistoso. El detonante y lo que llamaba la atenci\u00f3n de inmediato era qu\u00e9 estaba montando, una moto bastante antigua y que todo latinoamericano asociar\u00eda con los barrios pobres. Era casi imposible no tirar caja con un video as\u00ed, ten\u00eda todos los elementos necesarios para ser un meme viral. Lo envi\u00e9 esperando que fuese publicado de inmediato, para as\u00ed poder lucirme con mis amigos de tener otro contenido en la cuenta.  Video subido pero con otra canci\u00f3n recientemente*   Una publicaci\u00f3n compartida de   (@finoasprilla) el  Nunca se public\u00f3, pero para mi sorpresa recib\u00ed la petici\u00f3n de nuevo. \u2500\u00bfQuiere estar en #lafinogang?\u2500, era el mensaje de la cuenta.  Esa vez me arriesgaba, aunque sab\u00eda que pertenecer significaba sacrificar tiempo por la causa, quer\u00eda intentarlo. Pens\u00e9 en lo que pod\u00eda ser de mi tiempo, visualizaba c\u00f3mo se iba esfumando poco a poco a lo lejos, ya estaba trabajando en una revista que ocupaba gran parte de mi tiempo, \u00bfpod\u00eda con ambas? No sab\u00eda si realmente lo quer\u00eda, pero apost\u00e9 a que s\u00ed, respondiendo con un \u201cH\u00e1gale\u201d. Luego de esperar quince minutos, ya estaba en un grupo de WhatsApp. Eran alrededor de 14 personas, nadie me conoc\u00eda y ni deb\u00edan por qu\u00e9. A fin de cuentas, entr\u00e9 por haber hecho un meme m\u00e1s de los millones que abundan en internet.  \u2500Parce, aqu\u00ed hablamos todas las chimbadas y compartimos el contenido, entonces adelante, mande el de Freezer. Es tan raro que en la noche todo est\u00e9 tan callado. La cuarentena est\u00e1 haciendo m\u00e1s efecto que el toque de queda que daba el ELN hace unos meses. Ac\u00e1 adentro, en mi escritorio y mesa de noche hay un desastre. Es una noche con posibles lloviznas, Jonatan me pregunta si mi c\u00e9dula termina en tres u ocho. Le digo que no deber\u00eda preocuparse, que igual a ambos nos tocar\u00e1 salir a buscar qu\u00e9 comer:  \u2500Es una mierda entonces, yo vivo en cuarentena siempre, \u00a1siempre! y aun as\u00ed me toca salir\u2026\u2500, lo dice mientras observa las calles y se queja desde la ventana y ri\u00e9ndose. No s\u00e9 si ve la situaci\u00f3n como un chiste o lo toma en serio. Las noticias sobre este virus van incrementando de posibles contagiados a muertes seguras.\u00a0 Jonatan tiene 21 a\u00f1os, mayor que yo, pero no ve la vida demasiado compleja. Estudiamos cosas muy distintas, mientras que a m\u00ed me apasionan las historias y adquirir experiencia; \u00e9l se regocija de vivir en el infierno de los comunicadores: las matem\u00e1ticas. Por esta raz\u00f3n no solemos discutir mucho, adem\u00e1s a \u00e9l no le interesa la pol\u00edtica o la actualidad. Mi novia ha hecho m\u00e1s por \u00e9l que yo en ese aspecto, lo oblig\u00f3 a seguir Ultima Hora Col, (la reconocida cuenta de informaci\u00f3n en Instagram) o si no, no le paraba de insistir. En el fondo s\u00e9 que le ha encantado saber que existe una p\u00e1gina en la cual se puede enterar de todo sin tener que leer mucho. Mi celular comienza a vibrar descontrolado. Cuando ocurren este tipo de cosas solo puedo pensar en dos posibilidades: o alg\u00fan famoso se ha muerto u ocurri\u00f3 alg\u00fan evento desafortunado que empeore los nervios de la gente en cuarentena. Dejo de hacer pereza en el sill\u00f3n y me levanto a ver qu\u00e9 ha pasado. Tengo el presentimiento que no es la opci\u00f3n m\u00e1s grave, cuando ocurren ese tipo de cosas vibra m\u00e1s. Al revisar me doy cuenta de que alguien pudo haber comenzado un debate en La Fino Gang. Por lo regular cuando se env\u00eda un meme se renuncia a tomar postura, no se cuestiona si est\u00e1 mal o no, solo se hace una pregunta, \u00bfda risa o es un descache? El l\u00edmite es bastante difuso all\u00ed. Caso contrario a cuando se quiere iniciar un debate, en ellos la gente de entrada y casi hasta el final, no retrocede en su postura. Efectivamente como cre\u00ed, alguien lanz\u00f3 una premisa para intentar conocer qu\u00e9 piensan los dem\u00e1s.\u00a0 \u2500Neas, yo s\u00e9 que ac\u00e1 todos le besamos los pies a J Balvin, pero \u00bfqu\u00e9 opinan que el man hasta ahora no se haya pronunciado sobre esta pandemia y tampoco haya donado un peso para ayudar? Aquel mensaje era el inicio de un gran hilo de argumentos explosivos, hab\u00eda unos m\u00e1s serios, algunos totalmente desubicados y otros, m\u00e1s en tono de burla que de cualquier cosa. \u00a0Leyendo uno a uno tambi\u00e9n me encontraba con joyitas.\u00a0 \u2500El man es un artista de reggaet\u00f3n, no un doliente de la sociedad ni un ejemplo a seguir. No tiene por qu\u00e9 meterse la mano al drill por todo lo que pase en el mundo. La gente le pide cosas como si fuesen dioses. Tras leer todo el hilo quedo sorprendido, la premisa al parecer se ha tomado mayormente en serio. De inmediato la foto del grupo me record\u00f3 qu\u00e9 es lo que hacemos: memes. Cuando pienso en eso y en el nivel de las conversaciones que se tienen, es cuando considero que realmente somos un mont\u00f3n de polit\u00f3logos de tienda y t\u00e9cnicos de f\u00fatbol de barrio, intentando resolver los problemas del pa\u00eds en media hora.\u00a0 \u00bfEra posible que en un chat de memes se dieran este tipo de momentos? Eso me hac\u00eda pensar en la infinidad de memes que circulan todos los d\u00edas por la red y son detonantes de conversaciones. El mismo Fino Asprilla, en ese caso, es un provocador de discusiones. Recuerdo las m\u00faltiples veces que yo mismo he iniciado charlas partiendo de memes. Es poco probable que sea el \u00fanico haciendo esto, la cuenta recibi\u00f3 m\u00e1s de 75,910 visitas en los \u00faltimos siete d\u00edas. M\u00e1s que un amigo o una cuenta para tirar caja, se puede pensar hablando de conversaciones, que el Fino es un punto de partida para ver qu\u00e9 est\u00e1 pasando en el pa\u00eds y opinar sobre ello. \u00a0 \u2500El futuro del Fino  , va a tener como otro tipo de contenidos. La gente debe conocer el alcance, empezar\u00e1 a olvidar que era una p\u00e1gina de memes, y ver\u00e1 que es algo que est\u00e1 transformando el humor, exponiendo el folclor de nosotros.\u00a0 Me cuenta Herrera sobre las proyecciones que tiene la p\u00e1gina. \u00a0 El Fino ha crecido m\u00e1s de lo esperado. No ha sido la \u00fanica en esta cuarentena, eso est\u00e1 claro, pero a diferencia de muchas p\u00e1ginas que se enfocan en lo mismo, la recepci\u00f3n que tienen los seguidores con cada contenido es \u00fanica. La principal diferencia est\u00e1 en la creaci\u00f3n de una propia voz, planteada desde el inicio, que se ve reflejada siempre en los \u00abcopys\u00bb (pie de fotos de Instagram), las ubicaciones y la personalidad que se le da a cada meme.\u00a0 \u2500Mucha gente no le da me gusta al meme por el contenido, sino por el comentario que ponemos o la ubicaci\u00f3n. La Semana Santa no ha tra\u00eddo solo descanso. La mayor\u00eda de los contenidos puestos en el Fino est\u00e1n siendo propuestas arriesgadas:   recopiladas bajo un tema en espec\u00edfico, din\u00e1micas en historias para que la gente sea mucho m\u00e1s cercana, hasta la creaci\u00f3n de un espacio en donde   memes populares de una forma musical.\u00a0 \u2500La gente debe conocer que el Fino va encaminado a ser algo m\u00e1s que una p\u00e1gina de memes.  , me dice uno de sus creadores, con toda la seriedad del mundo. El cambio se empieza a notar, el humor se est\u00e1 renovando y es muy fino.", "contenido_auxiliar": "Estar all\u00ed es lo m\u00e1s parecido a trabajar en un peri\u00f3dico. Te levantas, y lo primero que ves es una propuesta con la que todo el equipo comienza a pensar qu\u00e9 se publicar\u00e1 en el resto del d\u00eda. No importa qu\u00e9 tan raro, incomodo o simple sea esa primera propuesta, en cuesti\u00f3n de minutos ya alguien tiene listo un primer bosquejo. Este no est\u00e1 terminado, pero si corre la suerte y es pulido, resultar\u00e1 en un meme tan viral que terminar\u00e1 haciendo botar caja a miles de personas. soy un alquimista intentando encontrar la piedra filosofal. Polit\u00f3logos de tienda y t\u00e9cnicos de f\u00fatbol de barrio, intentando resolver los problemas del pa\u00eds en media hora. ", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/resenas/el-perro-rabioso-y-su-dalia-negra/", "numero": 1, "titulo": "El Perro Rabioso y su Dalia Negra", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tmayo 13, 2019\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/resenas/la-joya-de-la-corona-del-periodismo-gonzo/", "numero": 1, "titulo": "La joya de la corona del periodismo Gonzo", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 12, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Andr\u00e9s Zapata Tamayo Ilustraci\u00f3n por Isabela Mu\u00f1oz Inmortalizados por la literatura y el cine como los personajes Raoul Duke y el Dr. Gonzo, los dos hombres buscan el gran Sue\u00f1o Americano mientras consumen cada droga conocida por el hombre desde 1544 d.C. M\u00e1s que una historia, es una experiencia y una cr\u00edtica profunda al aclamado \u201c \u201d que se vive en los casinos y en la lujuriosa vida que ofrece Las Vegas. Mediante met\u00e1foras glorificadas en experiencias ca\u00f3ticas provocadas por drogas de todo tipo, demuestra la falsa vida que muchos de los americanos viv\u00edan en aquella \u00e9poca. Despu\u00e9s de todo los a\u00f1os 60\u00b4s y 70\u2019s fueron oscuras para los estadounidenses, con el surgimiento y ca\u00edda del movimiento  , la alta polarizaci\u00f3n y corrupci\u00f3n pol\u00edtica y la alta tasa de asesinatos y violencia inspirados por el arresto de Charles Manson, hicieron de la vida cotidiana una pesadilla. De ah\u00ed viene el dicho de \u201cla vida perfecta es el sue\u00f1o americano\u201d.\u00a0 Una vida de lujurias, gastos excesivos, dinero f\u00e1cil, felicidad absoluta, mujeres, alcohol y drogas, suena mucho mejor que un viaje diario al trabajo, una esposa demandante, unos hijos que generan m\u00e1s gastos de los que se pueden tener y una casa en los suburbios que necesita muchos arreglos. Thompson es un escritor vers\u00e1til y muy ingenioso con sus met\u00e1foras. Es alguien perspicaz y que logra encontrar detalles importantes en situaciones sociales cotidianas y no tan cotidianas. Es muy gr\u00e1fico para las im\u00e1genes grotescas y algo vago para las m\u00e1s \u201cnormales\u201d. A pesar de contar con un repertorio muy amplio de reportajes, este libro es considerado la cuna del periodismo Gonzo. \u00c9l ya hab\u00eda planteado este m\u00e9todo de reporter\u00eda en diferentes ocasiones, pero con\u00a0 , logr\u00f3 su cometido de involucrarse tanto en la historia, que \u00e9l mismo es su protagonista y antagonista de los sucesos. Muestra de manera jocosa, muchos temas que pueden llegar a ser sensibles para diferentes personas, con lo cual demuestra su personalidad y su manera de ver el mundo. Este libro es pr\u00e1cticamente una obligaci\u00f3n para todas aquellas personas que su cometido en la vida es hacer periodismo con una reporter\u00eda original. La inmersi\u00f3n que Thompson logra hacer es simplemente impecable. Muchos podr\u00e1n decir que para \u00e9l fue f\u00e1cil hacer este tipo de reporter\u00eda, pero no entienden el malestar que estas experiencias con drogas le pudieron causar, tanto f\u00edsica como mentalmente.\u00a0 Su manifiesto en contra la vida perfecta y sobre ese espejismo de realidad que viven todas las personas en Las Vegas qued\u00f3 plasmado en esos art\u00edculos publicados en\u00a0 \u00a0 , que luego se convirtieron en uno de los libros m\u00e1s ic\u00f3nicos de la cultura pop y que marc\u00f3 un hito hist\u00f3rico cuando Johnny Deep y Benicio del Toro encarnaron a Duke y al Dr. Gonzo en la cinta cinematogr\u00e1fica dirigida por Terry Gilliam y publicada en 1998, inmortalizada como una de las pel\u00edculas de culto mejor hechas de la historia. Con sus planos extra\u00f1os y efectos pr\u00e1cticos incre\u00edblemente bien realizados, esta pel\u00edcula logr\u00f3 captar toda la esencia de los personajes y sac\u00f3 a flote las experiencias m\u00e1s t\u00e9tricas y oscuras que las drogas pueden causar. En conclusi\u00f3n, tanto el libro como la pel\u00edcula son muy importantes para la formaci\u00f3n de un periodista y de un comunicador social. Son biblias de conocimiento y en especial, son enciclopedias de t\u00e9cnicas \u00fanicas, las cuales podr\u00edamos utilizar en cualquier momento de nuestras vidas laborales como reporteros osados.", "contenido_auxiliar": " (Anagrama,1972) es un libro escrito por Hunter S. Thompson y es considerado la joya de la corona del periodismo Gonzo. Es un relato autobiogr\u00e1fico de un viaje en dos partes a Las Vegas, realizado por el mismo Hunter y su mejor amigo Oscar Zeta Acosta, para cubrir la carrera  , uno de los eventos deportivos m\u00e1s importantes de Estados Unidos.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/resenas/vale-la-pena-read-dead-redemption/", "numero": 1, "titulo": "\u00bfVale la pena Red Dead Redemption 2?", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tmayo 27, 2019\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/resenas/lacronica-como-contar-al-mundo/", "numero": 1, "titulo": "Lacr\u00f3nica: c\u00f3mo contar al mundo", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tmayo 12, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "El libro lo componen 23 cap\u00edtulos, 20 de ellos dedicados a contar problem\u00e1ticas distintas que grandes medios de comunicaci\u00f3n tardaron en contar y que el mismo autor, a trav\u00e9s de este ejercicio de documentaci\u00f3n, revive del pasado. Cabe resaltar que, Caparr\u00f3s en   re\u00fane cr\u00f3nicas centradas en su concepci\u00f3n de la primera persona. Caparr\u00f3s dice que no es lo mismo escribir en primera persona que sobre la primera persona, y bajo esta premisa, en el libro recopila historias que nos adentran en la selva boliviana donde se cuece la coca, las playas en Sri Lanka en la que ni\u00f1os se prostituyen por monedas, los bombardeos a\u00e9reos en Belgrado, la vida de las transexuales en Juchit\u00e1n, los paseos matinales del exdictador Videla, la bomba capitalista en Hong Kong o las guerrillas colombianas. , publicado en la Editorial Planeta en abril de 2016, plantea una mirada cr\u00edtica del mundo. Una mirada con zum y que escucha con codicia al otro para contar. Adem\u00e1s, cuenta con textos que anteceden a las cr\u00f3nicas a modo de pr\u00f3logo, en el que el autor hace comentarios en donde plasma a manera de reflexi\u00f3n unas veces o a manera de explicaci\u00f3n en otras, qu\u00e9 pas\u00f3 por su mente en aquel momento. Como lector de textos en donde prima la precisi\u00f3n y la brevedad, libros que no se extienden m\u00e1s de lo necesario y sintetizan para mostrar ideas m\u00e1s claras, el libro realiza un ejercicio exhaustivo de escritura que hace que no se sienta agobiante la lectura a pesar de que el mismo Caparr\u00f3s es amante de este tipo de textos, una vez lleg\u00f3 a tener una entrevista de ocho horas de duraci\u00f3n que result\u00f3 en m\u00e1s de 100 p\u00e1ginas tipeadas. La figura del periodista que propone Caparr\u00f3s en el libro es la de un \u201ccazador primitivo\u201d que, seg\u00fan cuenta, \u201canda todo el tiempo atento a lo que pueda ver y o\u00edr, tambi\u00e9n anda \u2014deber\u00eda andar, supongo\u2014 imaginando, repensando su texto todo el tiempo\u201d. Este cazador primitivo aparece durante todo el libro ya que repasa cada una de las herramientas de investigaci\u00f3n que se cuentan en el periodismo. Desde realizar entrevistas, visitar lugares, hacer rastreos documentales hasta suplantar, realizar seguimientos e inmersiones en los lugares inesperados para la \u00e9poca. Cr\u00f3nicas que reflejan lo determinado que puede ser Caparr\u00f3s al momento de desgranar una historia. Un relato que est\u00e1 tan bien detallado y lleno de recurso que vive, respira y se narra por s\u00ed solo. Cada una es mezclada con procedimientos que entretienen y deja obsoleto al esquema gen\u00e9rico de la prosa period\u00edstica, concurrente en prensa y televisi\u00f3n. Desde el primer p\u00e1rrafo se encuentra a un periodista cazador, que busca los inicios de sus textos, pero nunca sabe c\u00f3mo los va a terminar. Caparr\u00f3s emprende un camino paralelo a las cr\u00f3nicas, uno en donde incorpora la experiencia de reportear. Habla de ella como si fuera tambi\u00e9n parte esencial de la narrativa. En lo personal es llamativo c\u00f3mo todo el \u201cdetr\u00e1s de c\u00e1mara\u201d es documentado con el mismo rigor que emplear\u00eda en una de sus cr\u00f3nicas. Una bit\u00e1cora escrita con sinceridad que no se coh\u00edbe ante ninguna situaci\u00f3n y brinda lecciones interesantes al lector. \u201cLlegaba a alg\u00fan lugar \u2014despu\u00e9s de haber le\u00eddo el material escaso que hab\u00eda encontrado en Buenos Aires\u2014 con un par de n\u00fameros de tel\u00e9fono, generalmente periodistas conocidos de periodistas conocidos, y no mucho m\u00e1s. Envidiaba a esos periodistas \u2014americanos, sol\u00edan ser\u2014 que ten\u00edan un  , un productor que les iba preparando la tarea, pero tambi\u00e9n los despreciaba levemente y me gustaba esa idea de buscarme la vida: de buscar\u201d (p. 62) \u00bfEs un error de ortograf\u00eda?, \u00bfes intencional ponerle aquel t\u00edtulo? Lleva   y no La cr\u00f3nica porque es un gesto insolente que busca plantear una diferencia entre sus textos con los otros encasillados en el g\u00e9nero cr\u00f3nica. En m\u00faltiples entrevistas y en el mismo libro, Caparr\u00f3s explica el porqu\u00e9 de este nombre: \u201c .\u201d  es un ejercicio period\u00edstico de alto nivel, en donde se junta una narrativa trabajada y reflexiones potentes. Es inspirador conocer c\u00f3mo el autor se adentra hasta lo m\u00e1s profundo de la situaci\u00f3n para conseguir historias, como, por ejemplo, en la cr\u00f3nica  , el escritor de bigote plateado lo comienza as\u00ed: \u201cNo es bueno estar tan convencido de que te van a matar antes de media hora. Hac\u00eda muchos a\u00f1os que no me suced\u00eda. Fue algo parecido al miedo, pero no era el miedo: era la desagradable sensaci\u00f3n de que algo estaba por llegar\u201d. (p. 66) Se suele recomendar que se abandone este tipo de ejercicios donde una buena historia trae consigo un gran riesgo que en algunas veces lleva a la muerte. Sin embargo, creo que es ese componente de lo impredecible lo que m\u00e1s me llama la atenci\u00f3n del libro. Este componente tambi\u00e9n aparece en el libro   de G\u00fcnter Wallraff, en donde el mismo autor se hace pasar por turco en la d\u00e9cada de los 80 y narra desde adentro, la persecuci\u00f3n que sufr\u00edan los turcos en Alemania: La explotaci\u00f3n de trabajo, la violaci\u00f3n de derechos humanos, la xenofobia, etc. Un reportaje que estar\u00e9 entusiasmado de leer buscando ese sentimiento de que algo ocurrir\u00e1 en cualquier momento. A pesar de ser una recopilaci\u00f3n de historias diferentes entre s\u00ed, pensadas para ser publicadas de forma independiente, se podr\u00eda encontrar una cualidad que une estos territorios como si fuera un continente:  . Llega un punto en donde las historias no atrapan por la curiosidad del tema sino por ver c\u00f3mo el periodista se enfrenta a la situaci\u00f3n. Cualidad que comparte con el libro del periodista estadounidense Gay Talese,\u00a0 \u00a0en donde se narra la historia de Gerald Foos, un hombre due\u00f1o de un motel que hab\u00eda creado un sistema dentro de los conductos de ventilaci\u00f3n para espiar a sus hu\u00e9spedes en la intimidada y as\u00ed satisfacer su necesidad de voyeur. Libro que recomiendo por los dilemas que plantea a todas las personas que les gustan las historias complejas que buscan un desenlace apropiado. Mart\u00edn Caparr\u00f3s con este libro se posiciona muy bien entre los mejores periodistas-escritores latinoamericanos. Pocos son los que saben ingeni\u00e1rselas para contar lo que ya est\u00e1 dicho. \u00c9l lo hizo, y jam\u00e1s renunci\u00f3 a la promesa que hizo antes de viajar: \u00abme preguntaba si val\u00eda la pena viajar de todos modos. Me contestaba que quer\u00eda viajar de todos modos \u2014y que ya ver\u00eda: que, en el peor de los casos, si no consegu\u00eda nada de nada, cuando volviera renunciaba\u201d.", "contenido_auxiliar": "En su libro  , Mart\u00edn Caparr\u00f3s (Buenos aires, 1957) en 540 p\u00e1ginas, nos brinda una compilaci\u00f3n, un recorrido y una reflexi\u00f3n a trav\u00e9s de 30 a\u00f1os de su carrera period\u00edstica. Un viaje a trav\u00e9s de territorios, culturas y personajes trabajados, en donde utiliza a la no-ficci\u00f3n como principal recurso para contar el mundo. historias interesantes", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/resenas/la-guerra-detras-de-un-velo-azul-marino/", "numero": 1, "titulo": "La guerra detr\u00e1s de un velo azul marino", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 14, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Mariana Guti\u00e9rrez Ram\u00edrez . Ilustraci\u00f3n por Sim\u00f3n Barrera. As\u00ed pues, el libro   (Anagrama, 2006) nos dice que s\u00ed hay m\u00e1s que eso. Y la autora, la doctora colombiana Natalia Aguirre Zimerman, no solo nos lo dice: nos lo relata, nos lo describe y nos lo hace sentir. La obra, compuesta por una recopilaci\u00f3n de los correos electr\u00f3nicos que la gineco-obstetra mand\u00f3 a sus seres queridos durante su voluntariado en Kabul con la ONG M\u00e9dicos Sin Fronteras, re\u00fane todo aquello que el cine norteamericano no suele incluir en sus pel\u00edculas de guerra afgana. A trav\u00e9s de historias, vivencias y personajes de su d\u00eda a d\u00eda, Aguirre narra toda su experiencia como voluntaria entre 2002 y 2003, en un pa\u00eds tan diferente al de su origen, haciendo lo posible por llevar atisbos de esperanza a aquella poblaci\u00f3n tan herida por la guerra. Y el relato no se compone solo por historias de sangre \u2014o, por lo menos, no m\u00e1s de la que es normal que aparezca en la vida de una m\u00e9dica\u2014, diferenci\u00e1ndolo de tantos otros que se centran en el lado oscuro de la guerra. El relato se compone por los habitantes de Afganist\u00e1n, su cultura, sus historias, gustos y comportamientos, y las maravillas geogr\u00e1ficas del pa\u00eds que son tan desconocidas para muchos.\u00a0 Unos simples correos electr\u00f3nicos que llegar\u00edan a las manos del por entonces director la revista El Malpensante, Andr\u00e9s Hoyos, y que recopilados se convertir\u00edan en un reportaje que, a pesar de no haber sido creado con la intenci\u00f3n de que lo fuera, lograr\u00eda una riqueza de detalles que narrar\u00eda inescrupulosamente el lado m\u00e1s desconocido de la guerra en Afganist\u00e1n. De tal forma, antes de leer el libro \u2014e incluso en las primeras p\u00e1ginas\u2014 me sent\u00ed esc\u00e9ptica por el hecho de que se tratara de un reportaje que no se hizo con intenci\u00f3n. El que fuera una recolecci\u00f3n de correos electr\u00f3nicos independientes entre s\u00ed pod\u00eda significar muchas cosas: no hay una narraci\u00f3n lineal de los hechos, en algunos casos las historias quedan incompletas, los personajes no son introducidos apropiadamente o no hay una suficiente exposici\u00f3n y explicaci\u00f3n de fuentes documentales u oficiales. No obstante, a medida que pas\u00e9 las p\u00e1ginas descubr\u00ed que precisamente el hecho de que fuera un reportaje no intencional era lo que le daba al libro su particular encanto. Porque la autora logr\u00f3 captar en cada uno de sus correos hasta el m\u00e1s m\u00ednimo detalle de los lugares, las personas y las historias, y quiz\u00e1 la falta de presi\u00f3n por recuperar la mayor cantidad de informaci\u00f3n posible \u2014una presi\u00f3n tan familiar en el oficio del periodismo\u2014 fue lo que le permiti\u00f3 hacerlo con espontaneidad y disfrutarlo, y el fruto de ese placer se ve reflejado en la riqueza de la narraci\u00f3n. Con un lenguaje simple y cotidiano, Aguirre permite al lector introducirse en la historia, y hacerlo sentir lo que ella estaba sintiendo en el momento en que escribi\u00f3 cada correo. Tan completa es la cantidad de detalles y tanta es la limpieza en la narraci\u00f3n, que me hace considerar que nos encontramos frente a una m\u00e9dica gineco-obstetra de profesi\u00f3n, pero periodista de nacimiento. Por eso, Aguirre es un ejemplo a seguir para todos aquellos que nos interesa el trabajo period\u00edstico,\u00a0 y es a ellos a quienes les recomiendo el libro en primer lugar.\u00a0 Porque de \u00e9l, en definitiva, se aprende que el periodismo podr\u00eda ser mucho mejor si es espont\u00e1neo. Sin embargo, lo m\u00e1s admirable del libro sigue siendo el hecho de que logre enmarcar a Afganist\u00e1n a partir de lo que es, sin que dependa por completo de la guerra, y por eso tambi\u00e9n se lo recomiendo a las personas que tengan la misma imagen mental del pa\u00eds que yo ten\u00eda al principio, y que desee cambiarla. Porque es un hecho: despu\u00e9s del libro, mi imagen mental de Afganist\u00e1n se ha transformado. Sigue habiendo ruinas, polvo y color caf\u00e9, claro que s\u00ed, pero ahora hay mucho m\u00e1s que eso. No son solo ruinas, tambi\u00e9n hay paisajes, r\u00edos, monta\u00f1as y lagos; bajo el polvo hay rosales de todos los colores y tama\u00f1os, ni\u00f1os de ojos grises y frutas sabrosas; y no todo es color caf\u00e9: ahora prima el azul marino de las  de las afganas, mujeres fuertes y admirables que han vivido la guerra detr\u00e1s de sus velos, cuya vista se relata tanto en el libro. La obra fue escrita en 2002, hace casi veinte a\u00f1os. Es de suponer que en este tiempo la coyuntura para los afganos ha cambiado. Pero he logrado encontrar tanta fascinaci\u00f3n por la cultura, que si se publica otro libro cont\u00e1ndola en la actualidad estar\u00eda feliz de leerlo. Eso s\u00ed, mucho mejor si est\u00e1 escrito por Natalia Aguirre. Porque mi concepci\u00f3n final es que, con cada detalle, la autora logr\u00f3 enamorarme de la cultura afgana, hacerme sentir el dolor de los personajes que sufren la precaria situaci\u00f3n de su pa\u00eds, y que me despertara cada d\u00eda queriendo averiguar qu\u00e9 historia es la que segu\u00eda dentro de aquellos 300 d\u00edas en Afganist\u00e1n.", "contenido_auxiliar": "Ruinas, mucho polvo y todo color caf\u00e9. Esa es la imagen mental que casi siempre se le ocurre a uno cuando escucha la palabra Afganist\u00e1n. Porque esa imagen, precisamente, es la que el cine norteamericano nos ha vendido del pa\u00eds asi\u00e1tico por mucho tiempo: un pa\u00eds en guerra constante, violento, sucio y seco, que no tiene nada para ofrecer a turistas y ni siquiera a sus propios habitantes. Y la realidad es que todo esto no es por completo mentira: se trata de un pa\u00eds que durante a\u00f1os se ha encontrado en una coyuntura de conflicto inmutable que ha obligado a sus habitantes a vivir bajo situaciones precarias. Sin embargo, el problema radica en que solemos quedarnos con esa imagen y no nos atrevemos a pensar que hay algo m\u00e1s, que quiz\u00e1 el pa\u00eds s\u00ed tiene algo para ofrecer m\u00e1s que polvo y violencia.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/resenas/el-lector-es-un-voyeur/", "numero": 1, "titulo": "El lector es un voyeur", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 12, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Natasha Guerra Vallejo Ilustraci\u00f3n por  Gay Talese siempre se consider\u00f3 \u201cordinario\u201d y nunca par\u00f3 de recalcar a lo largo de su carrera period\u00edstica las sorprendentes historias que ocultaban los barrios m\u00e1s desamparados, los trabajadores m\u00e1s comunes, las familias en miseria y los moteles en alguna carretera de Colorado. El Manor House Motel hab\u00eda llegado al radar de\u00a0 Talese a principios de 1980 por medio de una carta de su propietario, Gerald Foos, que confesaba sin escr\u00fapulos sus actividades de   a trav\u00e9s de un sistema de rejillas meticulosamente instaladas por \u00e9l mismo y por su esposa. El autor invita\u00a0 a sus lectores a \u201chusmear\u201d los\u00a0 diarios de Foos, a convertirse en observador, cr\u00edtico y detective de un asesinato. Y fue esto lo que constituy\u00f3 en m\u00ed un gran atractivo. Talese, en su libro   (Alfaguara 2017), pone preguntas en el relato como migas de pan en el camino. En cada cap\u00edtulo hay una nueva duda, una nueva pareja dentro de la habitaci\u00f3n y con ellos, m\u00e1s\u00a0 revelaciones, peleas y miedos. El autor va m\u00e1s all\u00e1 del momento: destaca sue\u00f1os, fantas\u00edas de la infancia, se remonta a los m\u00e1s oscuros deseos del  y es esto lo que le lleva a hacer descubrimientos por encima de lo evidente. Fue la necesidad period\u00edstica de Talese de confirmar los hechos, las fuentes, de buscar coherencia en el relato, lo que lo limit\u00f3 a publicar su obra hasta el 2016, treinta y seis a\u00f1os despu\u00e9s de su primer contacto con Foos. Su prosa es verdaderamente \u2014bajo mi concepto\u2014 impecable. Desde las escenas de sexo se observa la minuciosidad en la elecci\u00f3n de las palabras y esto no se ve descuidado ni en los momentos menos cruciales del relato. La capacidad del autor para comprender y visibilizar que la historia en s\u00ed no era simplemente un relato sexual sino una demostraci\u00f3n de los cambios culturales de las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX, le otorga una importancia que el t\u00edtulo no permite deducir; las consecuencias psicol\u00f3gicas de la guerra de Vietnam, los cambios en la independencia sexual femenina, el aumento entre los coitos homosexuales e interraciales, los fetiches. Parec\u00eda que las revoluciones culturales del mundo se incubaban dentro de la habitaci\u00f3n.\u00a0 Asimismo, el suspenso y la indecisi\u00f3n que el autor expon\u00eda en las reflexiones descritas de sus encuentros con Foos, se transmiten efectivamente, aumentando el disfrute a trav\u00e9s de sus p\u00e1ginas. Los lugares dram\u00e1ticos y las transformaciones que se narran de ellos a trav\u00e9s de los a\u00f1os, le otorgan al lector una cierta capacidad de opini\u00f3n sobre los personajes como Foos e incluso sobre el mismo lector, que \u2014como sucedi\u00f3 en mi caso\u2014 empieza a identificar que es un  , que cada vez quiere ver m\u00e1s relatos pasionales, que tiene preferencias en la escena, en el f\u00edsico de los implicados, que quiere m\u00e1s; un aut\u00e9ntico  El nivel de detalle, investigaci\u00f3n, profundidad en los personajes, lugares e historias del relato hacen que este reportaje sea cautivador, envolvente y fascinante. Este es un reportaje muy recomendado para quienes admiran las historias de personajes del com\u00fan, con trasfondos impredecibles y gustos peculiares.", "contenido_auxiliar": "\u2013 Gay Talese  Hay algo de la palabra  que nos hace querer mirar un poco m\u00e1s, que activa en nosotros el interruptor del  de la malicia y el deseo. Una luz se enciende cuando leemos la palabra asesinato, crimen, delito o secreto. La curiosidad nos envuelve y pareciera que hay poco que podemos hacer para evitarlo; debemos saber, \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3? \u00bfqui\u00e9n muri\u00f3? \u00bfsexo?\u00a0 Todo esto en un intento por responder a las dudas se surgen en la habitaci\u00f3n m\u00e1s oscura y prohibida de la mente del pr\u00f3jimo.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/opinion/aprovechando-el-distanciamiento-social/", "numero": 1, "titulo": "Aprovechando el distanciamiento social", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tabril 1, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "Por dicha raz\u00f3n es normal en estos d\u00edas ver tanto a influenciadores como a personas del com\u00fan mostrar sus cosas m\u00e1s \u201c\u00edntimas\u201d.  ", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/opinion/es-hora-de-contar-historias-completas/", "numero": 1, "titulo": "Es hora de contar historias completas", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tenero 24, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Roberto J. Saldarriaga Ilustraci\u00f3n por", "contenido_auxiliar": "El que siga creyendo que todo debe ser r\u00e1pido est\u00e1 equivocado.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/opinion/puertas-llaves-y-cerrojos/", "numero": 1, "titulo": "Puertas, llaves y cerrojos", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tfebrero 27, 2019\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "\"Suma que equivale a cimentar dos veces la biblioteca P\u00fablica Piloto o construir ocho veces la ciclorruta que atraviesa Medell\u00edn\"\n\n", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/resenas/colombia-pais-de-claroscuros/", "numero": 1, "titulo": "Colombia: pa\u00eds de claroscuros", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 12, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Carolina Mej\u00eda Mej\u00eda Ilustraci\u00f3n por Sim\u00f3n Barrera Hay quienes, cegados bajo una ideolog\u00eda o, no habiendo estudiado la historia del pa\u00eds con detenimiento, afirman que en Colombia no hubo persecuci\u00f3n, matanza, ni conflicto armado o, de reconocerlo, incriminan a la izquierda como autora, victimaria y/o responsable de los r\u00edos de sangre que han ba\u00f1ado nuestras tierras desde su fundaci\u00f3n. De all\u00ed la importancia de esta obra que, adem\u00e1s de brindarnos contexto, nos afina la mirada en perspectiva social e hist\u00f3rica para comprender de fondo el funcionamiento de este territorio macondiano, en palabras de Garc\u00eda M\u00e1rquez.\u00a0  es un texto de corte period\u00edstico en el que la autora expone, en 402 p\u00e1ginas, las razones que conllevaron al surgimiento y auge de grupos de autodefensas y, posteriormente, grupos de paramilitares en Colombia. A trav\u00e9s de seis cap\u00edtulos:    Ronderos explica c\u00f3mo el fen\u00f3meno de la contrainsurgencia termin\u00f3 envolviendo a civiles, narcotraficantes, militares y pol\u00edticos colombianos y extranjeros en acciones para silenciar y desarticular personas y grupos con ideales de izquierda y comunistas en Colombia.\u00a0\u00a0\u00a0 Colombia, un pa\u00eds con estrecho v\u00ednculo con los Estados Unidos, vivi\u00f3 la Guerra Fr\u00eda de forma tard\u00eda. Desde finales de los 40s, el mundo se debat\u00eda entre un sistema de corte capitalista y otro comunista. Esta disputa vino a azotar al pa\u00eds finalizando los 70s, espec\u00edficamente en 1979, cuando Henry de Jes\u00fas P\u00e9rez, indignado por el pago de \u201cvacunas\u201d y el secuestro de uno de sus amigos a manos de las FARC, crea, junto a sus hijos y algunos finqueros de Puerto Boyac\u00e1, Magdalena Medio colombiano, un grupo de autodefensas para armarse y provocar ofensivas contra las guerrillas de izquierda. Este modelo, aunque en principio peque\u00f1o, comenz\u00f3 a expandirse por todo el pa\u00eds, hasta el punto de convertirse en un as bajo la manga de las fuerzas militares, las cuales brindaron entrenamiento y armamento militar especializado a civiles para erradicar el fantasma del comunismo que se alojaba, incluso, en las entra\u00f1as de las selvas colombianas y que \u201camenazaba\u201d el orden constitucional y la soberan\u00eda del pa\u00eds. La importancia y vigencia del texto parte del lenguaje elegido por la autora, la estructura cronol\u00f3gica ascendente que permite conocer el fen\u00f3meno desde sus or\u00edgenes hasta la supuesta desmovilizaci\u00f3n de los paramilitares en el gobierno de \u00c1lvaro Uribe, el entramado de citas testimoniales y documentales, fuentes primarias y secundarias, que lo dotan de credibilidad: informes judiciales, cartas, entrevistas hechas por la autora a pol\u00edticos, militares, ganaderos, paramilitares y personas que vivieron el conflicto, informes noticiosos de la revista  ,  ,  , datos de Ongs. Recomiendo el texto a todo tipo de personas y considero que este es de obligatoria lectura para aquellos que sientan curiosidad por la historia del conflicto interno colombiano y para estudiantes de primeros semestres de Periodismo, Comunicaci\u00f3n Social, Derecho, Ciencias Pol\u00edticas, Sociolog\u00eda, Antropolog\u00eda y otras Ciencias Sociales y Humanas, al ser una muy buena radiograf\u00eda de esto que conocemos como Colombia.  permite desmentir, entre muchas cosas, el supuesto de los inicios del paramilitarismo tras la muerte del padre de los hermanos Casta\u00f1o; Jes\u00fas Antonio Casta\u00f1o. De igual forma, permite evidenciar c\u00f3mo este fen\u00f3meno, a vista de algunos \u201cinterno\u201d, hace parte de un asunto mundial con gran apoyo por parte de los Estados Unidos e Israel. Cada palabra que le\u00eda me recordaba aquella frase de infancia \u201cpara pelear se necesitan dos\u201d y, aunque algunos dir\u00e1n que puedo estar cayendo en la idea maniquea del bien y el mal\u00a0 bajo la que se levantan gran parte de los postulados cristianos, quiero expresar que en este pa\u00eds ocurri\u00f3 de esta forma, aunque ac\u00e1 el mal fue cuesti\u00f3n de varios, abanderados por los vac\u00edos, el abandono y la negligencia del Estado: pol\u00edticos tradicionales, fuerzas militares, paramilitares, guerrillas de izquierda. A partir del texto me surgen las siguientes preguntas: \u00bfcu\u00e1ndo entenderemos que guerra con guerra no es la salida?, \u00bfpor qu\u00e9 temerle al comunismo, si a diferencia del capitalismo es un sistema que hasta ahora no se ha logrado aplicar?, \u00bfpor qu\u00e9 a\u00fan seguimos pensando que lo legal es lo correcto?, \u00bfpor qu\u00e9 los colombianos, sabiendo que normalmente unen moral y pol\u00edtica, legitiman y aplauden la baja de un guerrillero y no la de un militar que pudo haber cometido m\u00e1s injusticias y actos atroces?, \u00bfen Colombia es correcto hablar de v\u00edctimas, aun sabiendo que todos de alguna u otra forma nos hemos visto implicados en el conflicto?, y a fin de cuentas, \u00bfa qui\u00e9n hay que creerle, qui\u00e9n tiene la raz\u00f3n? Y, para finalizar, si sabemos que el Estado es corrupto, ineficiente, insuficiente y negligente, no solo ahora, sino desde sus inicios, \u00bf", "contenido_auxiliar": "Tras una investigaci\u00f3n cuidadosa, Mar\u00eda Teresa Ronderos;  polit\u00f3loga de la Universidad de Los Andes, especialista en esta misma \u00e1rea de la Universidad Estatal de Florida y mag\u00edster en Ciencias Pol\u00edticas y en Periodismo de la Universidad de Syracuse, relata, a trav\u00e9s de su libro publicado en el 2014 por la editorial  , la oleada de paramilitarismo que sacudi\u00f3 a Colombia entre finales de los a\u00f1os setenta y 2006.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "conflicto armado"},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/resenas/de-prostituidores-y-otras-mafias/", "numero": 1, "titulo": "De \u201cprostituidores\u201d y otras mafias", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 13, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Manuela Serna Pati\u00f1o Ilustraci\u00f3n por Isabela Mu\u00f1oz Al referirme en voz alta a la palabra  , mi madre exaltada ha mencionado de inmediato la zona de la Veracruz en el centro de Medell\u00edn, y es que este diminuto significante parece estar cargado de otras variables que el mismo autor relaciona, tales como zonas peligrosas, suburbios, transexuales, pobres y lencer\u00eda barata que anda sin verg\u00fcenza alguna en medio de la calle. Sin embargo, Salas nos trae un argumento capaz de sostener la hip\u00f3tesis presentada a lo largo del libro, y es que la prostituci\u00f3n, no distingue de edad, ni etnia, ni religi\u00f3n, basta con que seas mujer para que le seas \u00fatil a los proxenetas y atractiva a los puteros. Cuando empec\u00e9 a leer este libro, aunque parece un mundo lleno de ficci\u00f3n, al avanzar entre p\u00e1ginas quedaba siempre m\u00e1s impresionada y exaltada, pues las preguntas que muchas veces nos hacemos con respecto al tema, quedan resueltas; preguntas como \u00bfy por qu\u00e9 no salen de ah\u00ed? incluso las afirmaciones que d\u00eda a d\u00eda las personas realizamos referentes a dichas  toman un giro que no tiene vuelva atr\u00e1s. \u201cEs que les gusta la vida alegre\u201d, \u201cles encanta la plata f\u00e1cil\u201d, \u201cpues c\u00f3mo se van a salir si ah\u00ed tienen todo\u201d Y no, a lo largo del texto nos demostrar\u00e1n que estamos muy equivocados. Todos pensamos que la prostituci\u00f3n es una cosa de mujeres que necesitan el dinero, tal vez muchas por cuenta propia logren conseguirlo de esta manera, pero dentro del foco de Salas, solo este privilegio lo tienen las famosas que se dedican a dicho  el resto de las mujeres solo lo obtiene para pagarle a sus proxenetas e invertirlo en las dem\u00e1s mafias que sobreviven a costa de ellas. Creo que este es el punto al que Salas quiso llegar con su obra, que adem\u00e1s de recolectar informaci\u00f3n con el fin de servir como evidencia para posibles capturas, quiso converger partes que se hacen lejanas y parecen no tener ning\u00fan sentido pero que finalmente son quienes mantienen una red; red que soporta todo el mercado sexual. El primero de ellos es el transporte y trata de migrantes, que a lo largo de la historia se ha hecho mucho m\u00e1s fuerte. \u00a0Un sinf\u00edn de personas viajan cada a\u00f1o en busca de un sue\u00f1o europeo, americano o cualquier otro, y terminan viviendo una completa pesadilla. Entre las otras mafias se encuentra la fe, y debo confesar que me pareci\u00f3 ic\u00f3nico la manera en que el autor narra c\u00f3mo a cambio de favores religiosos las mujeres deben pagar demasiado dinero, o incluso con sus propios cuerpos. Otra manera de usar el fervor de estas chicas es con amarres y mu\u00f1ecos vud\u00fa, algo incre\u00edble para ser cierto. La venta y consumo de drogas es otra de ellas, pues la mayor\u00eda de dichas mujeres son drogodependientes, tambi\u00e9n encontramos la falsificaci\u00f3n de documentos, la pornograf\u00eda, la elaboraci\u00f3n de productos falsos, entre muchas m\u00e1s. Esta obra logra estremecer ciertas visiones que hemos perdido de la vida, nadie pone en duda a una persona que profesa valores y lemas nacionalistas, que no permiten la entrada de ning\u00fan migrante en suelos en este caso espa\u00f1oles, pero es maravilloso saber que las personas que profesan esto, son las mismas personas due\u00f1as de los bares de alterne, o los clientes mayoritarios de las migrantes prostitutas. Esta premisa me puso a pensar en cu\u00e1ntas veces seguimos los principios dictados por cierta comunidad y mientras nosotros regimos toda nuestra vida en torno a ello, los l\u00edderes solo transmiten un mensaje, mientras con sus acciones apoyan las causas contrarias. Antonio Salas logra capturar las emociones de cada lector, si no logra tocarte por completo, al menos te hace pensar en el tema por un buen rato. Entre las rese\u00f1as de este libro me he encontrado con j\u00f3venes que han dejado de un lado el consumo de pornograf\u00eda o las compras en diferentes mercados sexuales. Adem\u00e1s, es magn\u00edfica la manera en la que no puedes pasar ni un solo momento del libro sin pensar en tus amigas, tu madre, tus hermanas o tus sobrinas, en qu\u00e9 pasar\u00eda si fuesen ellas las que estuviesen ah\u00ed, es algo fant\u00e1stico la manera en c\u00f3mo Salas pretende que tomes la historia como algo personal, de la misma manera que \u00e9l la tom\u00f3 todo el tiempo. Este libro nos hace pensar en el papel que tenemos cada uno en la sociedad, tanto mujeres como hombres, en cu\u00e1ntas veces justificamos las agresiones f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas contra un grupo de mujeres por el hecho de ser  mujeres violentadas que tienen que poner la cara por un problema que tiene un trasfondo mucho m\u00e1s grande, una problem\u00e1tica que como dir\u00eda Toni Salas: \u201cEl verdadero motor del negocio del sexo son los clientes. Los prostituidores. (\u2026)\u00a0 Mientras las rameras y sus proxenetas son criminalizados socialmente, ellos contin\u00faan sosteniendo desde la sombra la nueva trata de esclavos.\u201d\u00a0", "contenido_auxiliar": "Hablar de prostituci\u00f3n en un momento donde la sociedad se siente \u201cavanzada\u201d, suena como una locura, algo hasta gracioso y rid\u00edculo. No obstante, Antonio Salas en su libro  publicado en el a\u00f1o 2004, nos muestra, c\u00f3mo las  y la trata de personas son un asunto que permanece en nuestra sociedad aun en el 2020; asunto\u00a0 del cual nadie est\u00e1 exento y al que, incluso, todos contribuimos a que permanezca ah\u00ed, al margen de las poblaciones, u otras veces, como ocurre en nuestra ciudad en su propio centro o coraz\u00f3n.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz"},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/opinion/contador-que-no-cuenta/", "numero": 1, "titulo": "Contador que no cuenta", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tabril 24, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "Lo hicieron los de hace miles de a\u00f1os y lo seguimos haciendo nosotros porque el instinto siempre va a ser superior a la raz\u00f3n.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/opinion/esta-es-la-vida-laboral/", "numero": 1, "titulo": "Esta es la vida laboral", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tagosto 5, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Sara Gual Ilustraci\u00f3n por  Este no es un escrito mamerto que culpa al capitalismo. En mi caso el \u201ccruel capitalismo\u201d es una mujer joven con novio, que se r\u00ede a carcajadas, habla duro, y se hace iluminaciones en el pelo. Y quien secunda esa maldad es una profesional inteligente, con esposo e hijo peque\u00f1o. Cuando acept\u00e9 la pr\u00e1ctica sab\u00eda que era un puesto exigente. El \u00c1rea de Comunicaciones de cualquier empresa es movida, se trata de ser quien maneja los comunicados oficiales, lo que implica estar comprometido, tener una reacci\u00f3n r\u00e1pida y manejar mucha presi\u00f3n. Pero existen l\u00edmites, unos no muy marcados cuando se es practicante. Confund\u00ed explotaci\u00f3n con responsabilidad y acoso con compromiso. Cuando se est\u00e1 ocupado el mal es ambiguo y parece banal, quiz\u00e1s no fue un acto consciente. La cadena de abuso y silencio que sufr\u00ed es y ser\u00e1 invisible para muchas personas. La cuarentena intensific\u00f3 el abuso: mensajes, llamadas y correos a horas y d\u00edas no laborales, descabellados. (D\u00eda de la Madre o un domingo a las 10:00 p. m.) Reclamos y exigencias movidas por un chantaje educacional: \u00abEs un reto gigante\u00bb, \u00abaprender\u00e1s mucho\u00bb, \u00abes una oportunidad para ti\u00bb. Tareas que hab\u00eda que cumplir en el m\u00ednimo tiempo, bajo la presi\u00f3n de poder: \u00abLo necesitamos ya\u00bb, \u00ablo pidi\u00f3 el presidente\u00bb, \u00ablo estamos esperando\u00bb. La presi\u00f3n del sistema, (medios, mercado, capitalismo) o como lo quieras llamar, no existe sin personas que lo ejerzan. Me sent\u00ed culpable llamando la L\u00ednea \u00c9tica. \u00bfFueron mis jefes quienes me empujaron a trabajar 13 horas diarias? \u00bfEs realmente el soldado que dispara culpable? Sin importar el nivel educativo o el contexto, es la libertad del individuo lo que permite que reflexione sobre lo que hace y la banalidad que \u00e9l atribuye a su comportamiento no minimiza la crueldad de sus efectos. Pero siempre se est\u00e1 ocupado para cuestionarse a s\u00ed mismo. La maravilla de ser prim\u00edparo es poder ver claramente. Es tener en mente \u201cVigilar y castigar\u201d, \u201cLa sociedad l\u00edquida\u201d, \u201cLa banalidad del mal\u201d y teor\u00edas distopicas que pens\u00e1bamos exageradas\u2026 no lo son.", "contenido_auxiliar": "Es domingo y tengo 262 correos por leer. Soy practicante en una de las empresas m\u00e1s grandes del pa\u00eds, sufro de acoso y explotaci\u00f3n laboral, y solo hasta hoy pude identificarlo. Presiento que no voy a poder poner el nombre de esta empresa en mi curr\u00edculum, pero no me retracto de exponer el abuso en el que ca\u00ed. ", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/opinion/para-las-mujeres-el-triple/", "numero": 1, "titulo": "Para las mujeres, \u00a1el triple!", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tmayo 11, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Camila Bettin Ilustraci\u00f3n por  Sus responsabilidades se han incrementado pues, adem\u00e1s de asumir las actividades laborales de la empresa en la que trabaja, tiene que encargarse de las actividades del hogar y la familia. Tras la suspensi\u00f3n de las instituciones educativas ahora es ni\u00f1era de tiempo completo: cuida de su suegra, una persona de tercera edad que hace poco sufri\u00f3 de una fractura de cadera y a\u00fan est\u00e1 en recuperaci\u00f3n. Adicionalmente,  , ya que su esposo es un trabajador independiente que no ha podido posicionarse con \u00e9xito. Tambi\u00e9n, debe cocinar, hacer aseo e ir a mercar, ahora le corresponde cargar con las bolsas, lo que antes hac\u00eda su pareja, mientras ella administraba el dinero y hac\u00eda las compras. Karen es una de las muchas mujeres que asumen este desgaste emocional a causa del confinamiento obligatorio y a eso se le suman las desigualdades de la cultura patriarcal en Colombia. Ahora, mujeres como ella   concepto que procede de un informe del Instituto Canario de Igualdad que se refiere al trabajo pago, dom\u00e9stico y al sostenimiento emocional del hogar. A pesar de ser un pa\u00eds que tiene una fachada de estar luchando por una equidad de g\u00e9nero, es un hecho que  Seg\u00fan cifras de Naciones Unidas, las mujeres invierten entre una y tres horas m\u00e1s que los hombres en actividades dom\u00e9sticas,  Estas cifras incluyen tambi\u00e9n a mujeres que trabajan fuera de su hogar y que, al regresar a sus casas, se encargan de dichas actividades. La pandemia ha expuesto esta desigualdad y la ha acentuado por diferentes factores como el cierre de instituciones educativas y el no poder contar con la ayuda de empleadas dom\u00e9sticas. Ana G\u00fcezmes, m\u00e9dica y representante de ONU Mujeres en Colombia, afirm\u00f3 para el diario  : \u201c  y tambi\u00e9n fortalezas en relaci\u00f3n con las mujeres\u2026 las respuestas a las epidemias tienen que incluir el enfoque de g\u00e9nero desde el inicio. Esto porque los impactos de las epidemias acent\u00faan las desigualdades de g\u00e9nero\u201d. Sin dejar de lado a todas aquellas mujeres que son indispensables y est\u00e1n dando su vida por mitigar la pandemia, dice G\u00fcezmes que   \u00bfSer\u00eda justo con ellas que tambi\u00e9n tengan que velar completamente por las actividades del hogar y el cuidado? El covid-19 ha sacado a la luz un problema que es m\u00e1s grave de lo que parece porque, desde actividades b\u00e1sicas que deber\u00edan ser distribuidas de forma m\u00e1s igualitaria, como lo son las del hogar, empieza una gran brecha de desigualdad entre hombres y mujeres. Las labores dom\u00e9sticas y del cuidado no tienen g\u00e9nero, no podemos dejarles a las mujeres de las pr\u00f3ximas generaciones un mundo donde este tipo de actividades solo tengan aporte femenino.", "contenido_auxiliar": "Karen Mart\u00ednez, abogada de 36 a\u00f1os, madre de dos ni\u00f1os de cuatro y cinco a\u00f1os, ha sufrido una sobrecarga de trabajo en las \u00faltimas semanas a causa de la pandemia. Karen asume la mayor parte de la econom\u00eda de la casa cargan con el peso de una triple jornada, las mujeres se encargan m\u00e1s que los hombres de las tareas del hogar y cuidado de las personas. entre dos y diez veces m\u00e1s en el cuidado de ni\u00f1os y ancianos.  Las epidemias de la historia siempre nos han se\u00f1alado que hay impactos diferenciales las mujeres representan el 74% de las empleadas en el sector social y sanitario.  no podemos seguir reproduciendo este tipo de desigualdades, ", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/opinion/la-educacion-sexual-no-perturba-la-inocencia-la-conserva/", "numero": 1, "titulo": "La educaci\u00f3n sexual no perturba la inocencia, la conserva", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tnoviembre 12, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "En el colegio nunca me explicaron sobre estas diferencias, a pesar de tener la clase de Sexualidad. Siempre nos hablaban con miedo, como si no quisieran que supi\u00e9ramos algo y todo por, supuestamente, resguardar nuestra inocencia. En lugar de prepararnos y ense\u00f1arnos a reconocer se\u00f1ales de alerta para poder gritar y huir cuando nos sinti\u00e9ramos en peligro, prefirieron suavizarnos las cosas con dibujitos y frases de \u201cmi cuerpo es m\u00edo\u201d. No entiendo por qu\u00e9 nos dec\u00edan que la violaci\u00f3n era algo horrible, pero la presentaban como algo cotidiano, algo m\u00e1s com\u00fan de lo que cre\u00edamos, que muchas ni\u00f1as y ni\u00f1os la sufr\u00edan, solo que prefer\u00edan quedarse callados. La ausencia o confusi\u00f3n de la educaci\u00f3n sexual en mi infancia me llev\u00f3 a preguntarme, \u00bfc\u00f3mo har\u00eda una ni\u00f1a de cinco a\u00f1os para saber que estaba siendo v\u00edctima de violencia sexual por parte de su padre con tan mediocre explicaci\u00f3n? Una explicaci\u00f3n dada con tanto miedo, dada de una forma tan cobarde, como si sintieran verg\u00fcenza de decirnos que si alguien tocaba nuestras partes \u00edntimas, se desnudaba frente a nosotros o intentaba penetrarnos deb\u00edamos gritar con todas nuestras fuerzas, resistirnos por m\u00e1s miedo que tuvi\u00e9ramos, que deb\u00edamos cont\u00e1rselo a un adulto de confianza sin importar las amenazas, Si tan solo nos hubieran dicho que con la m\u00e1s m\u00ednima sensaci\u00f3n de temor deb\u00edamos huir, las cosas hubieran sido diferentes. Ocho horas diarias pas\u00e1bamos en el colegio \u00bfy no encontraron tiempo para darnos una explicaci\u00f3n real? \u00bfCu\u00e1ntos horribles traumas, pesadillas, citas con psic\u00f3logos y psiquiatras nos habr\u00edan ahorrado de solo ense\u00f1arnos a reconocer que est\u00e1bamos en peligro? Debieron explicarnos c\u00f3mo contarles a nuestras familias lo que nos pasa, c\u00f3mo buscar ayuda, pero al parecer el c\u00f3mo saber si otra ni\u00f1a o ni\u00f1o estaba en peligro no hac\u00eda parte de su plan de educaci\u00f3n. A lo mejor los colegios se escuden en que es algo que se debe ense\u00f1ar en casa, pero y \u00bfsi el problema est\u00e1 en la casa? \u00bfNo est\u00e1 en obligaci\u00f3n el colegio de ayudar y proteger a sus estudiantes? Cuatro a\u00f1os de silencio, de d\u00edas sin comer por la tristeza, noches sin dormir por las pesadillas, cuatro a\u00f1os me tom\u00f3 contarles a mis pap\u00e1s que mi primo de 16 a\u00f1os me hab\u00eda abusado repetidas veces desde que ten\u00eda 12 a\u00f1os. El problema m\u00e1s grande era que yo no sab\u00eda que estaba siendo abusada, pues nunca me supieron explicar lo que era, lo que se sent\u00eda y que nunca deb\u00eda sentirme culpable, yo solo ten\u00eda miedo y me paralizaba cuando mi primo me encerraba con \u00e9l en un cuarto para un \u201cjuego de ni\u00f1os\u201d. De haberme hablado claramente, de haber sabido que estaba siendo v\u00edctima de violencia sexual, les habr\u00eda contado a mis pap\u00e1s a la primera, me habr\u00eda evitado la baja autoestima, la depresi\u00f3n, la ansiedad, la anorexia y la bulimia, las noches de insomnio llorando, porque por alguna raz\u00f3n que desconoc\u00eda me sent\u00eda triste, sucia, vac\u00eda y, sobre todo, me sent\u00eda \u201cdesechable\u201d. De solo haberme explicado que si sent\u00eda miedo ya estaba mal, pero solo me confundieron sali\u00e9ndose por la tangente, poni\u00e9ndome a colorear la fotocopia del cuerpo de una ni\u00f1a, ense\u00f1\u00e1ndome que la identidad sexual va en colores y objetos como flores rosadas y pelotas azules. Al parecer, era m\u00e1s importante recalcar que los ni\u00f1os sal\u00edan a jugar f\u00fatbol y las ni\u00f1as con mu\u00f1ecas Barbie  \u00bfera m\u00e1s importante eso que salvar la integridad sexual de una menor? Todo porque los profesores sent\u00edan incomodidad a la hora de hablar sobre sexualidad. Seg\u00fan la organizaci\u00f3n Alianza por la Ni\u00f1ez Colombiana en Colombia, entre el 2015 y 2019, se registraron 91.982 casos de violencia sexual a menores, y esos son solo los que fueron denunciados; \u00bfcu\u00e1ntos ni\u00f1os y ni\u00f1as estar\u00e1n sufriendo porque se sienten acorralados a punta de chantajes, enga\u00f1os, amenazas e intimidaci\u00f3n f\u00edsica, causada en su mayor\u00eda por familiares, amigos o conocidos cercanos?, \u00bftodav\u00eda les parece m\u00e1s importante ense\u00f1arle a un menor que el rosado es de ni\u00f1as y el azul de ni\u00f1os?", "contenido_auxiliar": "Comenc\u00e9 a escuchar desde muy peque\u00f1a t\u00e9rminos como abuso sexual, violaci\u00f3n y acoso, pero en realidad no los entend\u00eda muy bien o tal vez no sab\u00edan c\u00f3mo explicarme. Me dec\u00edan que nadie deb\u00eda tocarme, pero me confund\u00eda pensando: \u201cEntonces, \u00bfsi a los tres a\u00f1os mi mam\u00e1 me ba\u00f1aba estaba mal? \u00bfEstaba en peligro? \u00bfDeb\u00eda denunciarla?\u201d. Luego mis pap\u00e1s me compraron un libro infantil sobre la prevenci\u00f3n del abuso sexual y la violaci\u00f3n, pero ten\u00eda ejemplos tan espec\u00edficos como el del vecino que abusa a la hija de la vecina o el del t\u00edo que abusa a la sobrina y eso me confundi\u00f3 a\u00fan m\u00e1s, pues cre\u00eda que solo en esos casos era violencia sexual.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/opinion/si-el-virus-se-va-de-puente-me-voy-con-el/", "numero": 1, "titulo": "Si el virus se va de puente, me voy con \u00e9l", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tnoviembre 12, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "En Colombia, todo lo que no est\u00e9 vinculado con Estados Unidos o no pertenezca al pensamiento de derecha suena a socialismo: la propuesta de Daniel Quintero para traer m\u00e9dicos de Cuba para que lucharan contra el coronavirus en Medell\u00edn, un tuit de gobernantes como Gustavo Bol\u00edvar o Roy Barreras cuando se opusieron a la reforma tributaria por ser inequitativa para el pueblo, pero ventajosa para quienes tienen el poder y, por supuesto, la llegada de una vacuna rusa para regresar el mundo a la normalidad y continuar con la vida cotidiana. \u00a0 Hay quienes se oponen porque la vacuna rusa simboliza una entrada al diab\u00f3lico r\u00e9gimen socialista que puede acabar con Colombia, como si no lo estuvieran haciendo ya desde hace mucho tiempo. Hay quienes tenemos esperanza en el desarrollo de dicha vacuna, pues la humanidad enfrenta una crisis mundial de salud mientras busca salvarse a s\u00ed misma y no anda en un bazar con ofertas y clientes como algunos personajes de la c\u00f3mica y problem\u00e1tica pol\u00edtica nos han hecho pensar. En un pa\u00eds tan polarizado y pol\u00e9mico como lo es la bananera y aguacatera Colombia, lo \u00fanico que tenemos en com\u00fan es la indisciplina, pues el panorama no es algo favorable y nosotros felices de un lado para el otro. Mientras m\u00e1s avanza la alarmante situaci\u00f3n con el virus, menos se le teme y hay una mayor flexibilidad en cuanto a ciertos cuidados. En Medell\u00edn, seg\u00fan MEData, para el 25 de octubre hab\u00eda 3.589 casos activos y una ocupaci\u00f3n en UCI del 71.5%, sin embargo, como buenos paisas, no hay forma de decirles no a los amigos ante una invitaci\u00f3n a tomar una cerveza en un bar, eso s\u00ed, con reserva de varios d\u00edas antes, porque de lo contrario no encontrar\u00e1n una mesa, debido al aumento de personas con el mismo plan, ya que nadie se quiere quedar encerrado en su casas como unos meses atr\u00e1s. Desde que se levant\u00f3 la cuarentena estricta, las familias se re\u00fanen para celebrar un aniversario, ver el partido de la selecci\u00f3n, festejar un cumplea\u00f1os, compartir un brindis y comer de la torta que \u00e9l o la cumplea\u00f1era soplan para apagar las velas, un acto de toda la vida; no obstante, en \u00e9poca de coronavirus resulta ser un panorama completamente surrealista. Parece que la COVID-19 se hubiera ido con dicha medida, hay una felicidad colectiva desde la reactivaci\u00f3n de diversos sectores, aunque contrastando con la realidad y lo que proyecta el mismo Ministerio de Salud no es alentador, ni mucho menos feliz. Seg\u00fan Fernando Ruiz G\u00f3mez, ministro de salud \u00aben el caso del covid-19 Esos tipos son: La esperanza en la vacuna eficaz lista para distribuirse se encuentra bastante lejos mientras estamos cada vez m\u00e1s cerca el uno del otro, como si nada pasara. La humanidad est\u00e1 a la espera de una cura milagrosa, sea de Oxford, de Johnson & Johnson, de Rusia o alguno de los 172 pa\u00edses que se encuentran en conversaciones para participar en dicho desarrollo. Lo realmente pertinente en este momento es encontrar esa salvaci\u00f3n, luego en los libros de historia se definir\u00e1n qui\u00e9nes fueron los buenos y los malos en un momento de la humanidad con Internet y conexi\u00f3n global, aunque con pensamiento medieval por parte de muchos dirigentes pol\u00edticos y, evidentemente, de las personas del com\u00fan, como aquellos que se\u00f1alaron que la vacuna tendr\u00eda un microchip. La verdad es que no y mucho menos en nuestro pa\u00eds. Se comenzaron pruebas de la vacuna de Johnson & Johnson con voluntarios y fueron interrumpidas cuando uno de ellos se enferm\u00f3. Se sabe que la vacuna de Rusia, seg\u00fan el Fondo de Inversiones Directas de Rusia (FIDR), ser\u00e1 exportada a Colombia, aunque en esta tierra parece que no supieran que la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica tuvo su disoluci\u00f3n hace ya 29 a\u00f1os y todo lo relacionado con comunismo y socialismo, as\u00ed se trate de ciencia, resulta ser algo completamente maligno en las mentes m\u00e1s \u201cpatri\u00f3ticas\u201d. Le sobrar\u00e1n opositores a dicha vacuna, especialmente de aquellos cercanos a la Casa de Nari\u00f1o que usan Twitter como si se tratara del Puente de Boyac\u00e1, todo un campo de confrontaci\u00f3n y no precisamente en busca de la libertad, o tal vez s\u00ed, solo para unos cuantos, los de siempre. Por otro lado, el ministro de Salud afirm\u00f3 que \u00abla eficacia de las vacunas del covid-19 a\u00fan no se conoce, pero lo que  . Nada nos asegura que Colombia, a pesar de ser uno de los pa\u00edses con mayor tiempo confinado, se vuelva el lugar favorito de la COVID-19 y ti\u00f1a nuestro amarillo, azul y rojo con el negro profundo de la muerte; no es para nada seguro que una vacuna llegue milagrosamente a regresarnos esa anhelada tranquilidad de caminar sin tapabocas, vivir sin un gel anti-bacterial o un recipiente con alcohol en el bolsillo, estar a dos metros de distancia de las personas y preocuparnos excesivamente cuando alguien tosa o estornude cerca de nosotros. Estamos a la expectativa de nada mientras vemos como el mundo se sumerge en consecuencias sociales, econ\u00f3micas y psicol\u00f3gicas parecidas a un escenario postguerra o incluso peor. La ciencia ha combatido el VIH durante m\u00e1s de tres d\u00e9cadas y no han podido llegar a una soluci\u00f3n definitiva, entonces  Valdr\u00eda la pena que, con la hipot\u00e9tica llegada de una vacuna segura, nos llegara tambi\u00e9n la iluminaci\u00f3n para que por fin actu\u00e1ramos efectivamente contra el cambio clim\u00e1tico y la explotaci\u00f3n miserable de nuestros recursos naturales, disminuy\u00e9ramos las brechas sociales que dividen al pa\u00eds y no permiten que progresemos, y que el gobierno dejara de hacer programas de televisi\u00f3n que solo alimentan el hambre de poder y el narcicismo del presidente, para que eval\u00fae sus prioridades y centre su atenci\u00f3n en la cruda realidad del pa\u00eds, que pudiera concentrar los esfuerzos necesarios para apoyar a aquellos m\u00e1s necesitados y afectados por el coronavirus y no entregarse de rodillas para salvar a una compa\u00f1\u00eda como Avianca, pero si no hici\u00e9ramos todo esto, \u00bfpara qu\u00e9 queremos volver a la normalidad? La incertidumbre dentro de una Colombia desigual, vendida y corrupta hace que tengamos m\u00e1s miedo del poder que del mismo virus. Mientras tanto necesitamos ser realistas, no podemos anhelar a que llegue el 2021, porque el virus no desaparecer\u00e1 milagrosamente el 31 de diciembre de este a\u00f1o, tenemos que ser cuidadosos, el virus sigue al acecho y no podemos relajarnos. De la misma forma que nos sorprendieron con una reforma laboral ileg\u00edtima en medio de la noche, el coronavirus puede llegar a nosotros sin enterarnos. Hay que estar pendientes de qu\u00e9 tocamos, a d\u00f3nde vamos y a qui\u00e9n dejamos que nos represente.", "contenido_auxiliar": "A nadie se le ocurrir\u00eda que Twitter se convertir\u00eda en el nuevo Puente de Boyac\u00e1, lugar de confrontaciones, amores y odios, mientras se politiza un virus que cada d\u00eda nos hace m\u00e1s seres vivos y menos humanos.   . \u00bfEsa dosis intrad\u00e9rmica realmente nos va a salvar pronto?  \u00bfqu\u00e9 es lo que realmente estamos esperando con tantas ansias?", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/opinion/el-naranja-no-combina-con-todo/", "numero": 1, "titulo": "El naranja no combina con todo", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tnoviembre 6, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "En un comunicado de prensa publicado el 25 de mayo de 2019, la Presidencia de la Rep\u00fablica se\u00f1al\u00f3 que, de las 90.000 empresas creadas en los primeros tres meses del a\u00f1o, un poco menos de la mitad hac\u00edan parte del sector Naranja o que estaban \u201cgravitando alrededor de este\u201d. Esta expresi\u00f3n es la punta del iceberg de las m\u00faltiples ambig\u00fcedades que rodean el concepto de \u00abeconom\u00eda naranja\u201d y que lo hacen tan rentable pol\u00edticamente. A primera vista, el concepto se asocia con arte y cultura; de hecho, el principal responsable de administrar los recursos para su funcionamiento es el Ministerio de Cultura, en cabeza de la ministra Carmen In\u00e9s V\u00e1squez Camacho. Sin embargo, las rodajas se extienden mucho m\u00e1s all\u00e1 y, seg\u00fan esa misma entidad, abarca otros temas como la creaci\u00f3n de software, el dise\u00f1o de producto, las agencias de noticias, los parques naturales, entre otras actividades que no se relacionan de manera directa con el concepto tradicional de cultura y que han estado bajo la supervisi\u00f3n y el desarrollo de otros ministerios. El problema de la definici\u00f3n de esta palabra y lo que incluye o representa puede resultar banal o insignificante. Es solo una palabra, dir\u00e1n muchos, pero es una palabra que representa millonarias exenciones en impuestos y que debe estudiarse con cuidado para no cometer errores que despu\u00e9s se tildan de ingenuidades. La claridad es imprescindible para dise\u00f1ar y ejecutar pol\u00edticas p\u00fablicas que se adapten a todos los requerimientos sociales y no pueden dar cabida a lagunas tan grandes. Para comprender esa definici\u00f3n hay que ir por partes. En primer lugar, est\u00e1 la econom\u00eda naranja vista como \u201cuna herramienta de desarrollo cultural, social y econ\u00f3mico\u201d que, adem\u00e1s, \u201cse diferencia de otras econom\u00edas por el hecho de fundamentarse en la creaci\u00f3n, producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de bienes y servicios\u201d, como la define el Ministerio de Cultura. Es en este punto donde cabe todo. En segundo lugar, se busca que el contenido tenga un \u201ccar\u00e1cter cultural y creativo [que] se puede proteger por los derechos de propiedad intelectual\u201d, y es en este aspecto donde no todo se sostiene. Y es que la definici\u00f3n lo aguanta todo: Uber, Rappi, el Carnaval de Negros y Blancos, Silvia Tcherassi, Netflix y a Luisa Fernanda W. Esa misma definici\u00f3n tambi\u00e9n excluye valiosas expresiones culturales que, sometidas a una definici\u00f3n aceptada, se pierden. Es muy complicado aplicar los par\u00e1metros de la propiedad intelectual al sombrero vueltiao, al Carnaval de Barranquilla, al poporo Quimbaya y a muchas otras expresiones de nuestra cultura. En la pr\u00e1ctica, quiz\u00e1s no se excluyan estos aspectos culturales de los planes del Gobierno, pero eso demuestra un problema a\u00fan m\u00e1s grave y es la poca relaci\u00f3n que guarda la teor\u00eda naranja con la realidad cultural. \u201cTratar de plasmar un concepto definitivo de la Econom\u00eda Naranja o de sus industrias es tan absurdo como innecesario\u201d, afirman Felipe Buitrago y el presidente Iv\u00e1n Duque, autores del libro   aunque tambi\u00e9n se\u00f1alan que \u201ces posible y muy importante contar con definiciones claras en el momento de enfrentar la dif\u00edcil tarea de dise\u00f1ar pol\u00edticas de desarrollo social y econ\u00f3mico\u201d. Aunque es posible y muy importante, no se ha logrado. Con el concepto actual se excluye a la concepci\u00f3n de cultura descrita por Mario Vargas Llosa en su libro  , y que busca que esta no se entienda \u201ccomo un mero epifen\u00f3meno de la vida econ\u00f3mica y social, sino como realidad aut\u00f3noma, hecha de ideas, valores est\u00e9ticos y \u00e9ticos, y obras de arte y literarias que interact\u00faan con el resto de la vida social y son a menudo, en lugar de reflejos, fuente de los fen\u00f3menos sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos e incluso religiosos\u201d. Seg\u00fan Sonia L\u00f3pez Franco, coordinadora del Centro de Estudios en Lectura y Escritura, ling\u00fcista y profesora de Literatura, \u201cen el contexto de pol\u00edticas p\u00fablicas si no hay una definici\u00f3n clara, no se entiende la pol\u00edtica. En la medida en que se usan met\u00e1foras, se hace bonito y llamativo el discurso, pero poco claro. Aquello que no se pueda definir, no se puede lograr. Si se rotula de manera imperfecta, se genera desinformaci\u00f3n y, sobre todo, m\u00faltiples connotaciones, generando as\u00ed un gran problema\u201d. Este tema ha sido importante para el presidente Duque desde que era senador, por lo que present\u00f3 la Ley Naranja que \u201ctiene como objeto desarrollar, fomentar, incentivar y proteger las industrias creativas. Estas ser\u00e1n entendidas como aquellas industrias que generan valor en raz\u00f3n de sus bienes y servicios\u201d. Cabe preguntarse, se\u00f1or presidente, \u00bfqu\u00e9 pasa con las expresiones que no generan ese valor?, \u00bfacaso no se fomentan, incentivan o protegen? Ese tipo de ambig\u00fcedades son las que resultan peligrosas si se habla de asignaci\u00f3n de recursos y las que estancan el progreso de la cultura entendida como un dinamizador social, que no necesariamente tienen que generar riqueza. Tambi\u00e9n hay que reconocer que son positivos los apoyos que se le entregan a los emprendedores digitales, pero no se debe catalogar esa ayuda como un incentivo a la cultura. Hay que entender que hay sectores productivos y muestras art\u00edsticas con una gran acogida comercial, que generan empleo e impuestos, aunque no debe ser el referente de modelo cultural exitoso. Por eso, es importante entender las diferencias profundas que existen entre todos los sectores que componen la econom\u00eda naranja, reunidos por las definiciones oficiales en un lugar com\u00fan llamado creatividad. Esa ambig\u00fcedad y falta de claridad nos puede llevar a no tener un rumbo claro frente a lo que se busca en un pa\u00eds lleno de riqueza cultural, y en el que las palabras que se escriben desde las instituciones pueden llegar a limitar, a confundir y a excluir. No podemos tener planes de gobierno en los que se termina tratando de la misma forma a Zuckerberg y a Gabo.", "contenido_auxiliar": "Este texto fue el ganador en la categor\u00eda Mejor Art\u00edculo de opini\u00f3n* de la Edici\u00f3n XVI de Periodistas en la carrera; realizada el 8 de noviembre de 2019, con el tema central: Emprendimientos culturales. \u201cDesde el inicio de la lectura hay un gancho narrativo que atrapa al lector y lo sumerge en los argumentos sin hacer que sea algo tedioso. Los puntos de vista est\u00e1n claros y contextualizados desde un inicio y aporta elementos y argumentos suficientes para entender el tema y su punto de vista. Las fuentes son totalmente apropiadas en el sentido de que van en la misma l\u00ednea de los argumentos del autor y complementan sus ideas\u201d.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/opinion/la-nina-y-el-viejo-la-utopia-de-la-gran-pantalla/", "numero": 1, "titulo": "La ni\u00f1a y el viejo: la utop\u00eda de la gran pantalla", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 23, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Por Manuela Jaramillo Jim\u00e9nez y Mar\u00eda Jos\u00e9 Gaviria Toro \u201cNo hables con extra\u00f1os\u201d, \u201cno te acerques a desconocidos\u201d y \u201cno recibas nada de nadie\u201d son algunas de las frases con las que la mayor\u00eda de las mujeres hemos sido educadas. La lista de avisos, que no solo nos previenen cada vez que salimos de nuestras casas, sino que nos pautan una conducta diaria, desde la forma de vestirnos hasta lo que decimos, podr\u00eda extenderse varias p\u00e1ginas. Sin embargo, en este peque\u00f1o an\u00e1lisis nos centraremos en el tan renombrado miedo de nuestras madres, en \u201clos viejos verdes\u201d, en los hombres mayores y su abuso de poder normalizado, incluso en la pantalla grande. El pasado mes de septiembre se estren\u00f3 en Netflix la pel\u00edcula Se busca pap\u00e1, dirigida por el cineasta Javier Colinas, quien a sus 42 a\u00f1os ha materializado siete pel\u00edculas destacadas, tanto en su pa\u00eds natal, M\u00e9xico, como en Latinoam\u00e9rica. En esta producci\u00f3n participan reconocidos actores como Juan Pablo Medina, Silvia Navarro y Natalia Coronado, quienes se envuelven en una trama supuestamente c\u00f3mica que gira alrededor de la amistad entre Blanca, una peque\u00f1a de 12 a\u00f1os, y Alberto, un hombre adentrado en los cincuenta y soltero. Blanca es una ni\u00f1a rebelde y llevada de su parecer, ausente de padre, carente del cari\u00f1o de su madre y llena de vac\u00edos emocionales, quien encuentra en su bicicleta el sentido de felicidad y libertad que una ni\u00f1a de 12 a\u00f1os pide a gritos. Quiz\u00e1s, este puede ser el retrato de muchas preadolescentes hoy en d\u00eda, pero la diferencia radica en que Blanca  , Alberto, el actor, alcoh\u00f3lico y depresivo, que ella misma contrat\u00f3 para hacerse pasar por su padre para participar en la competencia de BMX con la que so\u00f1aba d\u00eda y noche. Clasificaci\u00f3n familiar y para mayores de 13 a\u00f1os, dec\u00eda la pel\u00edcula en Netflix, pero  En nuestras casas las respuestas no fueron para nada positivas. \u201c \u201d y \u201c \u201d, fueron algunas de las expresiones que usaron nuestras madres indignadas tras ver las escenas en las que Alberto y Blanca se abrazan \u201ccari\u00f1osa y paternalmente\u201d, siendo dos completos extra\u00f1os. Se busca pap\u00e1 no peca en la elecci\u00f3n del tema, pues las tramas sobre la relaci\u00f3n de padre e hija son un cl\u00e1sico que todos estamos acostumbrados a ver en pel\u00edculas de Disney, como  , en la que a La Roca su hija perdida le toca la puerta de su apartamento y se convierte en su mayor fan, o  , en la que Annie se reencuentra con su padre.\u00a0 Mientras en todas estas pel\u00edculas vemos el papel de un padre genuino, en\u00a0 \u00a0tiende a confundirse, a los ojos de los espectadores, lo amistoso y lo paternal con lo abusivo e irreal. Resulta inevitable pensar en lo diferente que hubiese sido si Alberto llegase a la vida de Blanca mediante Fernanda, su madre y una reconocida productora de pel\u00edculas mexicanas, con quien \u00e9l ya se hab\u00eda cruzado una que otra vez en su carrera, de seguro si este hubiese sido el escenario no se hubieran constituido tantas cr\u00edticas alrededor de la trama del largometraje. En su intento por hacer re\u00edr y entretener, es cuestionable el mensaje que indirectamente esta pel\u00edcula puede transmitir, pues normaliza la amistad, catalogada de inmoral e inapropiada en nuestra sociedad, entre una ni\u00f1a menor de edad y un hombre mayor. Como cr\u00edticas de esta producci\u00f3n pudimos ir m\u00e1s all\u00e1 de las risas, que en ciertos momentos fueron inc\u00f3modas e incoherentes, para cuestionarnos sobre la relaci\u00f3n que aqu\u00ed se plantea: reflexionar sobre el papel de los padres de familia y, sobre todo, analizar c\u00f3mo la moraleja de esta pel\u00edcula, si es que as\u00ed se puede llamar, es ambigua y se debate en un contexto perjudicado por lo que en ella misma se muestra. Pese a que en Se busca pap\u00e1 no hay muestra de ning\u00fan tipo de abuso por parte de Alberto a Blanca, no se puede dejar de lado el hecho de que\u00a0 tanto f\u00edsicos como sexuales y verbales. Es por lo anterior, que la verosimilitud de esta historia es pr\u00e1cticamente nula, pues son pocas o ninguna las ni\u00f1as que encuentran esta historia cercana, por el simple hecho de que en nuestro contexto \u00a1Algo as\u00ed no pasa ni debe pasar! Y, si existe dicha relaci\u00f3n, est\u00e1 lejos de ser tan transparente e inocente como la de Alberto y Blanca, por el contrario, es extra\u00f1o llegar a pensar en algo as\u00ed\u2026 \u201cViejo verde, retorcido\u201d, como dijo una de nuestras mam\u00e1s. En contraste con la historia de Alberto y Blanca, los espectadores s\u00ed se identifican con la relaci\u00f3n de Blanca, ya sea con su propia historia o la de personas cercanas, pues es el claro ejemplo de c\u00f3mo el vac\u00edo de una madre desemboca en inseguridades y problemas emocionales de sus hijos. As\u00ed como Blanca recurre a Alberto para saciar su soledad, pues su madre nunca est\u00e1 para ella, y cuando est\u00e1, el amor no es precisamente lo primero que demuestra, muchos j\u00f3venes de hoy en d\u00eda buscan fuera de sus casas el afecto y protecci\u00f3n que no tienen o, por lo menos, no sienten. Probablemente, este sea el detalle m\u00e1s rescatable de la producci\u00f3n, es una invitaci\u00f3n para que los padres reflexionen sobre qu\u00e9 tipo de pap\u00e1 o mam\u00e1 quiere ser y c\u00f3mo lograrlo. Como todo en la vida, esta pel\u00edcula depende de la interpretaci\u00f3n que se le d\u00e9, pero lo cierto es que su mensaje puede ser ambiguo. S\u00ed, la ense\u00f1anza inicial es quiz\u00e1s que el amor lleva a cumplir los sue\u00f1os o que el apoyo familiar es lo m\u00e1s importante para el desarrollo de cada persona, pero\u2026 una de sus ense\u00f1anzas puede ser tambi\u00e9n \u201ces normal que t\u00fa, con 12 a\u00f1os, seas amiga inseparable de un viejo de 50\u201d, y esta s\u00ed que es err\u00f3nea. No se puede dejar a un lado que el p\u00fablico infantil suele anhelar todo aquello que se muestra en las pel\u00edculas, por lo tanto pueden llegar a querer este tipo de \u201ccompa\u00f1\u00eda\u201d, la cual para los adultos es imposible y, como ya lo hemos mencionado, retorcido. Es as\u00ed, entonces, como se torna preocupante la ense\u00f1anza que esta pel\u00edcula les deje a las ni\u00f1as y ni\u00f1os que la vean, pues no ser\u00eda de extra\u00f1ar que en su imaginario normalicen hablar y charlar con el primer extra\u00f1o que se les cruce en el camino. A manera de conclusi\u00f3n, es importante destacar el trabajo de todos los actores y el equipo de producci\u00f3n, pues la pel\u00edcula es \u201cbien jalada\u201d, como se dice coloquialmente, maneja bien el cambio de escenas, cuenta con un elenco de primera y sus locaciones son ideales. La problem\u00e1tica simplemente radica en lo irreal que puede ser y las falsas esperanzas que les puede generar a los menores. Si bien es cierto, entonces, que la pel\u00edcula se sale del contexto que nos rodea, tambi\u00e9n es cierto que nos invita, consciente o inconscientemente, entre risas y crispetas, a reflexionar sobre algunos patrones que socialmente no percibimos y son de car\u00e1cter fundamental en el desarrollo tanto de los ni\u00f1os, como de la sociedad en general.", "contenido_auxiliar": "Ficha t\u00e9cnica: Se busca pap\u00e1, 103 minutos, comedia/drama, Coraz\u00f3n films, Pocket pictures distribuida por Netflix. Con un puntaje de 3.8/10 en FilmAffinity. Rese\u00f1a cr\u00edtica de la pel\u00edcula \u201cSe busca pap\u00e1\u201d, dirigida por Javier Colinas y estrenada el 11 de septiembre de 2020 en la plataforma de streaming Netflix.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/opinion/por-que-porque-sale-barato/", "numero": 1, "titulo": "\u00bfPor qu\u00e9? Porque sale barato", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 21, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Camila Bettin Escobar Ilustraci\u00f3n por  Bangladesh, el segundo mayor exportador de ropa del mundo, en donde la industria est\u00e1 valorada en  (El Mundo, 2018), es un buen ejemplo para comprender el lado macabro de esta industria. Asimismo, es uno de los tantos pa\u00edses donde muchas de las multinacionales textiles tienen sus centros de producci\u00f3n. Hay cifras y datos que nos demuestran c\u00f3mo se mueve la esclavitud desde la producci\u00f3n de ropa. Seg\u00fan un informe de la fundaci\u00f3n Walk Free, en 2016 exist\u00edan aproximadamente 24,9 millones de esclavos modernos en el mundo en situaci\u00f3n de trabajo forzoso. M\u00e1s de la mitad todav\u00eda se concentra en pa\u00edses donde la industria textil hace presencia. En el caso de Bangladesh, si bien el salario increment\u00f3 de 29 euros en 2013 a 83 euros al mes en 2019, sigue siendo insuficiente para vivir, pues seg\u00fan la \u00faltima cifra del Banco Mundial su PIB per c\u00e1pita (2019) es de 1.855,7 US, situ\u00e1ndose en la parte baja de la lista. Adem\u00e1s, las largas jornadas por este precario sueldo suelen estar en promedio sobre las\u00a0 , seg\u00fan la campa\u00f1a Ropa Limpia. Recordemos la tragedia de Rana Plaza, un edificio de talleres textiles en Bangladesh que en 2013 se desplom\u00f3 y caus\u00f3 m\u00e1s de 1000 muertos, suceso catalogado por muchos expertos como el peor desastre de la industria textil en la historia. Como indica la BBC (2015), esta tragedia se pudo evitar cuando los trabajadores reportaron las grietas del edificio, pero, por orden de sus jefes, siguieron trabajando. International Trade Union Confederation (2013) denunci\u00f3 que las enmiendas realizadas a la Ley del Trabajo, posterior a este hecho, siguen estando por debajo de las normas internacionales, pues no proporcionan la suficiente protecci\u00f3n a la libertad sindical. Adicionalmente est\u00e1 el tema del trabajo infantil, seg\u00fan la OIT: \u201cCasi ocho millones de menores de 18 a\u00f1os trabajan en Bangladesh; realizan jornadas completas, sin d\u00edas de descanso y en condiciones infrahumanas\u201d (El Pa\u00eds, 2015). Adem\u00e1s, esta organizaci\u00f3n a\u00f1ade que en este pa\u00eds est\u00e1 permitido trabajar desde los 14 a\u00f1os, lo cual fuerza a los ni\u00f1os a abandonar su educaci\u00f3n y recreaci\u00f3n para llevar sustento a sus hogares. En cuanto a las condiciones laborales \u2014adem\u00e1s de las extenuantes jornadas\u2014, en el documental The true cost se recopilan testimonios como el de Shima, que habla sobre el hacinamiento, las altas temperaturas dentro de los edificios y la falta de elementos para la protecci\u00f3n de la salud en la manipulaci\u00f3n de tintes y qu\u00edmicos. Cabe resaltar que la Enmienda Laboral del 2013 realiz\u00f3 cambios significativos en cuanto a la seguridad, como cl\u00e1usulas que exigen simulacros cada seis meses, vigilancia, implementaci\u00f3n de zonas de primeros auxilios, entre otros. Pese a estos cambios, la enmienda solo modific\u00f3 casos de seguridad concretos, pero no abarc\u00f3 casos estructurales, como las horas laborales o el hacinamiento en las f\u00e1bricas. Esta problem\u00e1tica es polifac\u00e9tica y es muy complejo se\u00f1alar a las multinacionales como las \u00fanicas victimarias, pues existen varios actores que muchas veces no percibimos. El informe sobre la percepci\u00f3n de la corrupci\u00f3n de Transparency International (2018), sit\u00faa a Bangladesh en el puesto n\u00famero   abordados. \u201cLa corrupci\u00f3n es cotidiana en Bangladesh, y sus autoridades est\u00e1n \u00e1vidas por atraer extranjeros al sector textil, que ha convertido a mucho pol\u00edtico en empresario\u201d (Galarraga, 2013). Podemos relacionar esto con lo dicho por Sharan Burrow, Secretaria General de la CSI, quien afirm\u00f3, sobre la Enmienda Laboral del 2013, que los propietarios de las f\u00e1bricas ejercen presi\u00f3n tras bastidores y en su propio poder pol\u00edtico como miembros del Parlamento. Por lo que es bien sabido que las leyes y normas est\u00e1n hechas a la medida de su conveniencia. Por otro lado, est\u00e1n los capataces, quienes dan las \u00f3rdenes dentro de estas f\u00e1bricas al m\u00e1s claro estilo de \u201c \u201d. La campa\u00f1a Ropa Limpia document\u00f3 testimonios de trabajadores a quienes   realizadas por las empresas contratantes. Tambi\u00e9n es importante destacar la represi\u00f3n sobre los sindicatos, evidenciada en los testimonios que presenta The true cost, acerca de las golpizas de los jefes a quienes organizan sindicatos o asociaciones. En el borde de lo c\u00ednico tenemos a las multinacionales, que esperan lavarse las manos haciendo auditor\u00edas \u2013algunas anunciadas\u2013 y diciendo que se esfuerzan \u00aben asegurar que los Derechos Humanos en general \u2013y los derechos laborales fundamentales en particular\u2013 sean respetados en nuestra (su) cadena de suministro\u201d (Inditex, s.f), pero son estas mismas las que \u201ccorrieron a Bangladesh cuando los costes laborales en China empezaron a subir\u201d (Galarraga, 2013). Todo eso conduce a la presi\u00f3n que ejercen estas compa\u00f1\u00edas por conseguir el menor precio por cada prenda, pues amenazan con comprar en otra f\u00e1brica si el propietario no baja los precios. Por \u00faltimo \u2013y muy dif\u00edcil de determinar\u2013 est\u00e1 el consumidor, envuelto en un ciclo infinito de comprar y botar, que dif\u00edcilmente se pregunta por las repercusiones ambientales y sociales de sus compras. Si existe conciencia al respecto, esta se enfrenta con la tentaci\u00f3n de ver la chaqueta de sus sue\u00f1os a 40.000 pesos.\u00a0 Luego viene la decepci\u00f3n al ver que ese art\u00edculo que compr\u00f3 no se le ve igual a los modelos o no se siente feliz como le promet\u00eda la publicidad. Guy Debord (1999, apartado 30) describe as\u00ed la situaci\u00f3n del espectador de la publicidad: \u201cCuanto m\u00e1s contempla, menos vive; cuanto m\u00e1s acepta reconocerse en las im\u00e1genes dominantes de la necesidad, menos comprende su propia existencia y su propio deseo\u201d. Ese deseo inculcado por obtener, sin importar qu\u00e9, se vuelve una costumbre de la cual no se sale tan f\u00e1cil, porque nunca se satisface o porque se impone la idea de la felicidad en cosas tan banales. Solemos subestimar el cambio personal porque creemos que es insuficiente ante un patr\u00f3n en las masas, pero la realidad es que es m\u00e1s significativo de lo que podr\u00edamos imaginar. Si nuestros h\u00e1bitos de consumo acelerado alimentan este modelo \u00bfpor qu\u00e9 no empezar por nosotros mismos? Considero importante informarse sobre qu\u00e9 marcas funcionan de esta manera, qu\u00e9 materiales usan y qui\u00e9n hace sus prendas. Adem\u00e1s, tener en cuenta alternativas como la ropa de segunda mano y el slow fashion, que es un modelo que busca hacerle frente a esta problem\u00e1tica. Aunque la ropa es \u201c \u201d (Orsola Castro, 2013), nos proporciona identidad y dice mucho de qui\u00e9nes somos, no podemos ignorar que nuestras acciones tienen un impacto sobre el mundo y la era en que vivimos. Por lo que \u201cahorramos\u201d promoviendo el fast fashion, otra persona paga muy caro con su dignidad humana. Entonces, suelta ya esa camiseta de Zara que dice   porque en realidad no empodera a nadie. Ya es hora de que miremos el lado oscuro de las cosas y la moda no es la excepci\u00f3n.", "contenido_auxiliar": "\"Casi ocho millones de menores de 18 a\u00f1os trabajan en Bangladesh; realizan jornadas completas, sin d\u00edas de descanso y en condiciones infrahumanas\" \u201cCuanto m\u00e1s contempla, menos vive; cuanto m\u00e1s acepta reconocerse en las im\u00e1genes dominantes de la necesidad, menos comprende su propia existencia y su propio deseo\u201d, Guy Debord", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/analisis/hay-mas-artistas-que-publico-en-medellin/", "numero": 1, "titulo": "\u00bfHay m\u00e1s artistas que p\u00fablico en Medell\u00edn?", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 27, 2018\t\t\t\t\t", "contenido": "Pilar Chac\u00f3n\u00a0 &\u00a0 Salom\u00e9 L\u00f3pez", "contenido_auxiliar": "\u201cNadie pasa desapercibido cuando le muestras el entretenimiento, pero tambi\u00e9n el aprendizaje que es estar en contacto con eso que llamamos cultura\u201d.\n\n \"Entre p\u00fablicos y privados, suman numerosas posibilidades para alimentar la curiosidad de los espectadores.\"\n\n\n", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/opinion/por-favor-ya-no-mas/", "numero": 1, "titulo": "\u00a1Por favor, ya no m\u00e1s!", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tseptiembre 10, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "No me equivoqu\u00e9. Despert\u00e9 y busqu\u00e9 el video. No lo resist\u00ed. En menos de la mitad de la reproducci\u00f3n estaba transpirando por manos y pies, me dol\u00eda el pecho y, sin aviso, comenc\u00e9 a llorar. Era yo quien grababa, era yo quien suplicaba que lo soltaran; me sent\u00ed ah\u00ed dentro, como testigo silenciosa de un crimen, de un abuso y, retando mi agnosticismo, de un pecado. Cada \u00abpor favor, ya\u00bb me hac\u00eda sentir indefensa, miserable. Mierda. Javier fui yo, pero tambi\u00e9n le puse el rostro de mi pap\u00e1, quien por su car\u00e1cter col\u00e9rico en cualquier impulso imprudente puede quedar bajo las piernas de un bruto con poder. Luego, fueron amigos y conocidos; y despu\u00e9s, fuimos todos. Mi sentimiento es un dolor nuevo, nacido de la empat\u00eda y la conciencia, pero tambi\u00e9n desde una responsabilidad social y, ahora, profesional. No tuve otro camino que el \u00fanico conocido en estos casos: cuestion\u00e1rmelo todo. Las preguntas fueron: \u00bfqu\u00e9 debo hacer?, \u00bfc\u00f3mo se ayuda?, \u00bfy si tambi\u00e9n doy mi opini\u00f3n? \u00a0Pienso que cualquier publicaci\u00f3n en redes sociales ser\u00eda insuficiente, es casi como una tendencia social, incluso una presi\u00f3n. Un amigo subi\u00f3 en sus historias de Instagram una frase junto con el aterrador video, y se preguntaba algo como: \u201c\u00bfPor qu\u00e9 no los veo indignados?, \u00bfpor qu\u00e9 no suben una foto negra, un hashtag?\u201d. Con esa \u00faltima, hac\u00eda referencia al caso de George Floyd, y yo pens\u00e9: \u201cLa nueva forma de indignaci\u00f3n son las redes\u201d, que me parecen tan ruidosas y tendenciosas. Pero entonces, \u00bfllevo mi indignaci\u00f3n a las calles? No, no creo que sea prudente; adem\u00e1s, no tengo el hero\u00edsmo, o tal vez el suficiente \u00edmpetu de exponer mi vida as\u00ed; aunque entiendo a las personas que ahora mismo quisieran incendiarlo todo. La mayor\u00eda de las revoluciones y cambios sociales a lo largo de la historia se han logrado as\u00ed, pero quiero creer en que Darwin, al plantear la evoluci\u00f3n humana, no hizo referencia solo a aspectos f\u00edsicos. Resolv\u00ed que tengo dos formas de ser parte del cambio o, por lo menos, de sentir paz conmigo en d\u00edas como hoy. La primera, mis palabras, siempre tan insuficientes; la segunda, la educaci\u00f3n.\u00a0 Y todo converge en la segunda. Este dolor social que hoy se llama Javier Ordo\u00f1ez, pero que tambi\u00e9n fue Dylan Fuentes y Daniela Qui\u00f1ones y tantos otros con identidad propia, debo curarlo entendiendo, d\u00e1ndome la oportunidad de ir m\u00e1s all\u00e1 del  , llen\u00e1ndome la cabeza de argumentos, palabras sabias y poderosas, leyes y prosa. As\u00ed, un d\u00eda defender\u00e9 mis ideas y alzar\u00e9 mi frente con autoridad, tal vez desde las grandes ligas, donde el eco de las opiniones s\u00ed sea escuchado o, quiz\u00e1s, educando a otros. Mientras tanto, decido cambiar el mundo desde la empat\u00eda y darle siempre prioridad a la dignidad humana. No suscitando la violencia ni las decisiones medi\u00e1ticas apresuradas; sino favoreciendo la verdad, pero, sobre todo, creando seres humanos capaces de atender ante un \u00a1por favor, ya no m\u00e1s! De quien sea.", "contenido_auxiliar": "", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz"},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/actualidad/decimo-aniversario-bitacora/", "numero": 1, "titulo": "D\u00e9cimo aniversario Bit\u00e1cora", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 23, 2019\t\t\t\t\t", "contenido": "Acompa\u00f1amos y complementamos el viaje acad\u00e9mico de los estudiantes. Identificamos, desarrollamos y narramos viajes de conocimiento de la realidad a las audiencias. Ofrecemos un   donde jugar, experimentar y desarrollar nuevas formas de comunicaci\u00f3n y emprendimientos period\u00edsticos innovadores contrastados con la realidad del mercado.", "contenido_auxiliar": "Entrenamiento Destinos Emprendimiento", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/entrevistas-pr/engagement-una-nueva-forma-de-concebir-a-las-audiencias/", "numero": 1, "titulo": "Engagement: una nueva forma de concebir a las audiencias", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tnoviembre 30, 2018\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/analisis/estamos-listas/", "numero": 1, "titulo": "\u00bfEstamos listas?", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tmayo 21, 2019\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/opinion/vitrina-de-vinetas/", "numero": 1, "titulo": "Vitrina de vi\u00f1etas", "fecha": null, "contenido": "Nos parece que es m\u00e1s preciso utilizar en Bit\u00e1cora el t\u00e9rmino\u00a0 \u201cvi\u00f1eta\u201d, que se define como la imagen, o serie breve de im\u00e1genes, que se publican en un medio de comunicaci\u00f3n; en ocasiones acompa\u00f1ada de texto, en la que se representa una situaci\u00f3n sobre la que el autor transmite un mensaje con finalidad opinativa y/o de entretenimiento. La \u00a0imagen, a trav\u00e9s de la cual se hace un an\u00e1lisis cr\u00edtico de suecos actuales o hist\u00f3ricos, debe tener significado por s\u00ed misma, sin que en su interpretaci\u00f3n sea necesario el conocimiento previo de los personajes o del argumento de otras vi\u00f1etas anteriores.\u00a0 \u00a0\u201cNo soy un vi\u00f1etista, sino un periodista que dibuja\u201d; indica Plant\u00fa, uno delos autores m\u00e1s reconocidos de  \u00a0 En la siguiente vitrina de vi\u00f1etas, presentamos el muestrario de un grupo de estudiantes de Periodismo de Opini\u00f3n de Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad EAFIT; quienes se dedicaron estos d\u00edas a dibujar acontecimientos como la permanencia de la amenaza del Covid 19 y las elecciones presidenciales en el Estados Unidos.", "contenido_auxiliar": "Las vi\u00f1etas de prensa, en su forma actual, tienen m\u00e1s de cien a\u00f1os de historia, y se les denomina de distinta forma en cada pa\u00eds y regi\u00f3n. As\u00ed, en Espa\u00f1a se les llama indistintamente \u201cvi\u00f1eta\u201d, \u201cchiste\u201d, \u201chumor\u201d, \u201ctira\u201d y \u201chumor gr\u00e1fico\u201d; en Latinoam\u00e9rica se utiliza el t\u00e9rmino \u201ccaricatura\u201d; tambi\u00e9n \u201ccartones\u201d en M\u00e9xico;\u00a0 \u201copini\u00f3n gr\u00e1fica\u201d, en Cuba; \u201ccartun\u201d es el neologismo que se usa en Brasil;\u00a0 \u201ccartoon\u201d o \u201ccartune\u201d, en Portugal; para aludir a las vi\u00f1etas humor\u00edsticas de car\u00e1cter gen\u00e9rico o que satirizan costumbres; y \u201ccharge\u201d \u2014por \u201ccarga\u201d en franc\u00e9s\u2014las que hacen referencia a acontecimientos de actualidad, con frecuencia pol\u00edtica; mientras que las \u201cportraits-charges\u201d constituyen una variante que incluye caricaturas de personajes conocidos.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/bitacora/experiencia-bitacora-2019-1/", "numero": 1, "titulo": "Experiencia Bit\u00e1cora 2019-1", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tjunio 8, 2019\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/bitacora/periodistas-en-condicion-de-calle-y-los-trapos-rojos-del-hambre/", "numero": 1, "titulo": "Periodistas en condici\u00f3n de calle\ny los trapos rojos del hambre", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 30, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Carlos Mario Correa Ilustraci\u00f3n por  Hoy, a las ocho de la noche, me asom\u00e9 al balc\u00f3n de mi encierro para aplaudir a los reporteros;\u00a0 a los periodistas de a pie y en condici\u00f3n de calle. Quienes informan y dan testimonio de las desgracias de la pandemia de Coronavirus, a la intemperie\u2014de frente\u2014, parapet\u00e1ndose en el tapabocas del frenes\u00ed que les produce ser testigos excepcionales de un acontecimiento extraordinario. Estos carga ladrillos, en su mayor\u00eda j\u00f3venes \u2014 varias mujeres\u2014\u00a0 universitarios en pr\u00e1cticas y reci\u00e9n graduados, pagando el derecho de piso especialmente en informativos de televisi\u00f3n locales y nacionales en Colombia, salieron de sus casas para ponerse al lado de los hechos y de la gente asustada, en emisiones y ediciones a ma\u00f1ana, tarde y noche de cada d\u00eda, y como tropa de impugnaci\u00f3n contra la intoxicaci\u00f3n digital; los virus de noticias falsas, bulos,   y cadenas de WhatsApp con mensajes de curas milagrosas y ataques catastr\u00f3ficos. Para Nelson Fredy Padilla quien como reportero persigui\u00f3 por 25 a\u00f1os las noticias del conflicto armado en Colombia, y hoy es editor de periodistas noveles en  , el desaf\u00edo que le plantea al periodismo la pandemia es el equivalente a otra guerra. \u201c \u201d. Y advirti\u00f3 que sabiendo de la complejidad del trabajo de un corresponsal de guerra, esta situaci\u00f3n \u201ces m\u00e1s compleja porque no podemos estar cuando y como quisi\u00e9ramos en el frente de batalla (2020). Se ha observado que la primera v\u00edctima de una guerra es la verdad. Entonces, los reporteros de guerra tienen que estar ah\u00ed en el frente para dilucidarla. Sus cuerpos y sus sentidos son fuentes de informaci\u00f3n testimonial. Y son insustituibles. Por eso pondero a los corresponsales de esta guerra \u2014reporteros audiovisuales, camar\u00f3grafos, fot\u00f3grafos, cronistas temerarios de la prensa escrita en papel y en internet\u2014 que salieron a las calles y asumieron los riesgos. Ellos, por ejemplo, mostraron desde los primeros d\u00edas de la cuarentena ordenada por el gobierno los trapos rojos del hambre, amarrados a las ventanas de las casas en las barriadas de Soacha , Cundinamarca, y luego en localidades urbanas y rurales de varios departamentos y municipios a lo largo y ancho de Colombia que han estado sometidos a una cuarentena perpetua por el abandono del Estado.\u00a0 En las puertas de esas casas macilentas los reporteros presentaron en primer plano a mujeres sosteniendo con sus brazos manojos de ni\u00f1os semidesnudos, y a cientos de hombres mayores, varados al haberse detenido la maquinaria de los trabajos del rebusque menor y el gota a gota de su paga diario. Si todas estas personas \u2014sin carn\u00e9s para acceder a la atenci\u00f3n de salud, ni claves de internet ni cuentas bancarias para reclamar el subsidio solidario que el gobierno prometi\u00f3 por televisi\u00f3n\u2014 no se botaron a las calles en esos primeros d\u00edas, desobedeciendo la cuarentena fijada por ley, fue por las acciones caritativas de muchos convecinos que se conmovieron \u2014y se movieron \u2014 ante el mensaje de esas banderas insurrectas \u2014banderas que resignifican la desigualdad\u2014que flamearon en las ventanas de la pobreza. \u201cNo le tengo miedo al Coronavirus, le tengo miedo al hambre\u201d, sentenci\u00f3 en voz alta una de las mujeres de Soacha. Ah\u00ed muy cerca estaba Daniela Morales, reportera de Noticias Caracol; la escuch\u00f3 y replic\u00f3 su sentimiento de angustia. Despu\u00e9s de 1860 surgi\u00f3 el concepto de   \u2014 , se le llam\u00f3 en un principio\u2014 heredero de la prensa estadounidense y puente del periodismo con la vida cotidiana de las personas. El papel del reportero era \u2014y es\u2014 opuesto al del editorialista politizado, pues su tarea fundamental era \u2014y es\u2014 buscar las noticias por fuera de la sala de redacci\u00f3n de los peri\u00f3dicos: despachos judiciales, ministerios gubernamentales, inspecciones y cuarteles de\u00a0 polic\u00eda y ej\u00e9rcito; se identificaba al reportero con el periodista que sal\u00eda \u2014y sale\u2014 a las calles para entrevistar a las personas en busca de noticias de inter\u00e9s para la comunidad. A comienzos del   el reportero cambi\u00f3 y moderniz\u00f3 el periodismo, y as\u00ed lo advirti\u00f3 el  , de M\u00e9xico, cuando en un editorial de 1909, se\u00f1ala que el escritor que ha sido o es reportero tiene el gozo de poseer \u201cun tesoro de conocimientos conquistado directamente a la vida\u201d, puesto que: El contacto directo del periodista con las fuentes testimoniales de informaci\u00f3n es \u00fanico e intransferible. Es una ocasi\u00f3n en la cual se mezclan toda suerte de sensaciones: miedo, prevenci\u00f3n, predisposici\u00f3n, prejuicio, preocupaci\u00f3n. Si el periodista no las enfrenta por s\u00ed mismo le ser\u00e1 muy dif\u00edcil llegar a un nivel de madurez que le permita alcanzar una experiencia importante.\u00a0\u00a0 Por eso una de las situaciones que m\u00e1s ha alterado la calidad de los contenidos informativos es la total dependencia que tienen muchos periodistas de las agencias y oficinas de comunicaci\u00f3n y prensa, y de las redes sociales de distintas personas. A ellos todo les llega listo a las computadoras de sus puestos de trabajo y a sus tel\u00e9fonos inteligentes, y as\u00ed lo publican. De tal manera que estos periodistas se convierten en el correo postal de los comunicados oficiales. Si el periodista es\u00a0gente que le cuenta a la gente lo que le pasa a la gente\u00a0como lo marc\u00f3 Eugenio Scalfari \u2014fundador del diario italiano\u00a0 \u2014, \u201c \u201d, es el t\u00edtulo de la cr\u00f3nica de Jessica Mouzo Quint\u00e1ns, la reportera de ciencia y salud de  , que entr\u00f3 en la Unidad de Cuidados Intensivos, UCI, del hospital Vall d\u00b4Hebron de Barcelona, la mayor de Espa\u00f1a: Su mirada privilegiada por el contacto que alcanz\u00f3 en la primera l\u00ednea con los hechos y su narraci\u00f3n omnisciente, nos lleva por este c\u00edrculo dantesco del infierno en los tiempos del Coronavirus \u2014o Covid-19\u2014: A ambos lados de un pasillo abarrotado de enfermeras con prisa y carros de utillaje sanitario, la vida se aferra a la vida. A pecho descubierto, enredados en decenas de cables y espiados por varios monitores que retratan sus constantes vitales, 13 pacientes con coronavirus libran su batalla.\u00a0 Ni camas libres, ni estad\u00edsticas que valgan. Cada box es una lucha sin cuartel por volver a respirar. Y los pacientes graves siguen llegando. En una de esas salas de puertas acristaladas y presi\u00f3n negativa (para evitar la salida de part\u00edculas virales a las zonas comunes de la UCI), un hombre de mediana edad batalla en silencio. Apenas un suave pitido intermitente de un monitor lejano se cuela en el box. Boca arriba, ajeno al trasiego de las enfermeras tras el cristal, sigue luchando. Un equipo de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica respira por \u00e9l. \u201cLos pacientes que ingresan aqu\u00ed tienen, adem\u00e1s de la neumon\u00eda por Covid-19, una insuficiencia respiratoria aguda y el 90% de los casos necesita intubaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica\u201d, se\u00f1ala Ricard Ferrer, jefe de cuidados intensivos de Vall d\u2019Hebron. All\u00ed donde se mantiene el pulso por la vida, un orden perfecto se impone al caos de una pandemia. Aunque el pasillo est\u00e1 revuelto, todo est\u00e1 en su sitio y nada escapa a la improvisaci\u00f3n. Asegurada con un equipo de protecci\u00f3n individual (EPI) blanco con rayas verdes, una enfermera aguarda de puertas para adentro de un box. Una compa\u00f1era, al otro lado, le ayuda a quit\u00e1rselo con instrucciones a viva voz. El contagio acecha y han de hacer turnos de dos horas en los boxes para optimizar los escasos equipos de protecci\u00f3n. \u201cM\u00e1s de dos horas con el EPI no aguantas. Sudas. Vamos con triple guante y para poner una v\u00eda, no palpas bien la vena\u201d, admite Elia Olivera, enfermera especialista en UCI. La escasez de material ha agudizado el ingenio y la lavadora de broncoscopios se utiliza ahora para lavar a conciencia las gafas del EPI. En la UCI no hay rastro de los h\u00e9roes a los que se aplaude a las ocho. Ni capa, ni superpoderes. Si acaso, exhaustos sanitarios que esconden las ojeras y el cansancio tras una mascarilla obligatoria. \u201cEn la guerra no hay horarios. Aqu\u00ed, tampoco\u201d, resuelve Antoni Roman, director asistencial de Vall d\u2019Hebron\u201d (Mouzo Quint\u00e1ns, 2020) Cuando el reportero consigue informaci\u00f3n por su cuenta y riesgo, el periodismo se aparta de\u00a0 la propaganda.   de   en Barcelona, Jessica Mouzo Quint\u00e1ns y su periodismo de alto riesgo. El Gobierno nacional prometi\u00f3 un auxilio de 160.000 pesos para tres millones de familias pobres de Bogot\u00e1 y el Distrito Capital, por su parte, emprendi\u00f3 un programa de ayuda para 500 mil hogares vulnerables. Pero\u2026 Al menos 3.000 familias padecen dificultades en los barrios Santa Marta, El Recuerdo, Altos de la Laguna y Rep\u00fablica de Canad\u00e1, de Ciudad Bol\u00edvar. Los habitantes dicen que si todo sigue igual, tendr\u00e1n que elegir entre morir por el coronavirus o de hambre. As\u00ed lo constat\u00f3 la reportera de  , Natalia Romero, en una  en primer plano. Una de sus entrevistadas sobre el terreno arenoso del barrio El Recuerdo, Diana Marcela Leal, dejo salir su voz airada por la tela de su tapabocas: \u201cLa se\u00f1ora alcaldesa dice que nos van a dar la ayudas. Pero mentiras, a Ciudad Bol\u00edvar no ha llegado absolutamente nada. No nos han venido a censar; no nos han venido a mirar a ver qu\u00e9 es la necesidad que tenemos; llevamos m\u00e1s de ocho d\u00edas con unos chiros rojos colgados de nuestras fachadas dici\u00e9ndoles que tenemos hambre, que tenemos necesidad, y no han venido\u201d (Romero, 2020). La d  por Medell\u00edn realizada el domingo 12 de abril por la Alcald\u00eda y la Fundaci\u00f3n EPM, logr\u00f3 reunir 13.316 millones de pesos y 100.435 paquetes alimentarios (mercados). La solidaridad de los paisas asom\u00f3 con l\u00e1grimas en los ojos en los barrios de la ciudad y en las video llamadas de industriales y de artistas. Pero\u2026 \u201cEl estallido de la desesperaci\u00f3n se manifest\u00f3 en algunos barrios perif\u00e9ricos del Valle de Aburr\u00e1 con pa\u00f1uelos rojos. Este martes, en Vallejuelos,   en la comuna de Robledo, el grito acompa\u00f1ado de trapos rojos y blancos era por alimentos y medicinas\u201d, escribi\u00f3 el periodista de  , Diego Zambrano . Auris Espitia, representante de la comunidad de Vallejuelos, en el video realizado en el terreno por el reportero gr\u00e1fico Julio C\u00e9sar Herrera, declar\u00f3: \u201cLa mayor\u00eda de las familias est\u00e1n aguantando hambre, viven del d\u00eda a d\u00eda, hay vendedores ambulantes, madres cabezas de familia, empleadas dom\u00e9sticas. Hay hogares que llevan sin comer hasta dos d\u00edas y entre nosotros tratamos de ayudarnos, pero ya el bolsillo no nos da para m\u00e1s\u201d (2020). Mientras ella habla frente a la c\u00e1mara, dos de sus vecinos exhiben la angustia de n\u00e1ufragos en un trapo blanco donde rayaron en rojo la palabra  La reportera Catalina Oquendo, corresponsal en Colombia de   de Espa\u00f1a, t\u00edtulo su cr\u00f3nica \u201c \u201d, y en ella mir\u00f3 y escribi\u00f3: Colombia es un pa\u00eds patriotero. La bandera se saca por todo: en las fiestas que recuerdan la Independencia, en los feriados o cuando gana la selecci\u00f3n de f\u00fatbol.\u00a0Reci\u00e9n comenz\u00f3 la pandemia, Mar\u00eda Juliana Ru\u00edz, esposa del presidente Iv\u00e1n Duque pidi\u00f3 colgar la bandera tricolor en se\u00f1al de entusiasmo para superar la pandemia. Pero la realidad convirti\u00f3 a los trapos rojos en la bandera que se ondea por estos d\u00edas. Basta mirar solo el edificio de la Plaza La Hoja, en el centro de Bogot\u00e1. Una molicie de 14 pisos donde viven v\u00edctimas del conflicto armado cuyas ventanas est\u00e1n plagadas de trapos rojos, como si fueran un grito alto de hambre La alcald\u00eda de Envigado, el municipio m\u00e1s rico de Colombia, colg\u00f3 uno en la entrada de su sede administrativa. \u201cNos sumamos a esa iniciativa popular para pedir una ayuda m\u00e1s \u00e1gil del Gobierno nacional y a los empresarios\u201d, dijo el alcalde Braulio Espinosa (2020). \u201c \u201d fue el lema de la   virtual que organiz\u00f3 el equipo de la\u00a0 alcaldesa Claudia L\u00f3pez y su equipo de trabajo para poder reunir ayudas en dinero y en alimentaci\u00f3n que le prometi\u00f3 a otras 150 mil familias de los estratos sociales medio y bajo. Mientras en Uribia, en el departamento de la Guajira, funcionarios de su alcald\u00eda, impulsaron   para socorrer con agua y alimentos a 36 mil familias ind\u00edgenas, cuyo desamparo bajo el sol de fuego de esas lejan\u00edas es una imagen que hace toman con sus c\u00e1maras los turistas que, bajo nueves de polvo, cruzan por sus caser\u00edos en raudas camionetas que los llevan a las costas de su mar de colores.\u00a0\u00a0 8:00 de la noche: la alcaldesa L\u00f3pez da un parte de \u00e9xito en la   por su ciudad: se recolectaron  , entre dinero y especie. \u00bfAlcanzaran? Y si se prolonga la cuarentena qu\u00e9\u2026\u00a0 Noticia \u2014advertencia\u2014 de \u00faltima hora: La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica ha emitido varias alertas por problemas en compra de implementos para hospitales, as\u00ed como sobrecostos en kits alimentaci\u00f3n. Ni siquiera en tiempos de COVID-19 se dejan de escuchar denuncias acerca de supuestos malos manejos de los dineros p\u00fablicos en Colombia. Primero que el virus, la otra pandemia que azota al pa\u00eds es la de la corrupci\u00f3n (S\u00e1enz, 2020). Estos hechos, vistos de cerca por los reporteros, le plantean un aprendizaje a nuestro\u00a0 periodismo de todos los d\u00edas: el tratamiento de las emergencias de salud p\u00fablica combina aspectos humanos, emocionales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos y cient\u00edficos que determinan la calidad de vida de la poblaci\u00f3n Los reporteros que los cubren   para correr con todos los riesgos que implica acercarse para dilucidarlos. Y, por esto mismo como profesor universitario, es que creo en el periodismo como profesi\u00f3n importante; creo en la preparaci\u00f3n acad\u00e9mica de los periodistas, en pregrado o en posgrado, y amo el periodismo\u2026 Pero adem\u00e1s le tengo un profundo  . Y no creo que sea f\u00e1cil de estudiarlo, ni f\u00e1cil de aprenderlo ni f\u00e1cil de ejercerlo. M\u00e1s bien creemos que el periodismo trabajado por reporteros en condici\u00f3n de calle \u2014y tambi\u00e9n por reporteros en condici\u00f3n de teletrabajo \u2014tiene correspondencia con las tres m\u00e1ximas de quienes se dedican al Monta\u00f1ismo: est\u00e1 m\u00e1s lejos de lo que parece, es m\u00e1s dif\u00edcil de lo que parece y es m\u00e1s alto de lo que parece. \u00a0 En su libro  (1997), el escritor espa\u00f1ol Manuel Rivas, mencion\u00f3 una an\u00e9cdota de su infancia:  Sus ropas, especialmente los zapatos \u2014escribi\u00f3 Rivas\u2014parec\u00edan \u201c \u201d (19). El escritor record\u00f3 que al contemplar a su padre en esas circunstancias, su madre, llorosa, lo miraba a \u00e9l y le dec\u00eda: \u201cCuando seas mayor busca un trabajo donde no te mojes\u201d (19). \u201cDe mi primera experiencia period\u00edstica \u2014dijo Rivas\u2014 sal\u00ed ya muy empapado\u201d (19. Y, de ah\u00ed en adelante, hasta el sol de hoy \u2014revel\u00f3\u2014,  para conseguir las historias para sus libros de ficci\u00f3n y de no ficci\u00f3n, y para su columna en  , pues vive cualquier suceso \u201ccon la perplejidad de un extraterrestre. Creo que el hecho m\u00e1s irrelevante puede esconder una piedra de toque, el comienzo de un asunto interesante\u201d (23). El trabajo de reportero es esencial para devolverse el alma al periodismo a pesar de todos los pron\u00f3sticos en su contra, de tipo estructural empresarial, gubernamental, pol\u00edtico, legislativo o atmosf\u00e9rico. El reportero se las ingenia para blindarse contra aguaceros, rayos e inundaciones, pues aunque se empape y se exponga demasiado al fuego, su versi\u00f3n de la \u201crealidad\u201d\u2014 la cual, sin embargo, siempre ser\u00e1 relativa y sospechosa\u2014, cuando es pasada por el tamiz de sus sentidos y recolectada de las voces de los testigos de los acontecimientos, lo saca a flote en su forcejeo por ganarse la medalla ol\u00edmpica de la credibilidad. El objetivo principal del periodismo\u2014 y su reto\u2014 es contar los hechos que suceden. Cotarlos con detalles y con pasi\u00f3n desde donde suceden. \u201cNada hay m\u00e1s sensacional que el tiempo que nos toca vivir y nada m\u00e1s ex\u00f3tico que lo que nos rodea\u201d (2017, 256), valor\u00f3 Egon Erwin Kisch (1885 \u2013 1948),\u00a0 quien est\u00e1 considerado como el maestro del reportaje literario en lengua alemana. Pienso que el motor del periodista hoy como ayer . Y que el detonante de la curiosidad es el contacto con la gente en los lugares cotidianos de trabajo, estudio, tr\u00e1nsito, creaci\u00f3n art\u00edstica, pr\u00e1ctica deportiva y recreativa, recogimiento familiar, convivencia social\u2026de confinamiento\u2026 Y, justamente, considero que el confinamiento al que fue sometida por estos la poblaci\u00f3n de una tercera parte del mundo \u2014paralizada por el ataque de un ente microsc\u00f3pico\u2014es la oportunidad de oro que necesitaban los periodistas de medios individuales y empresariales para poner a prueba su curiosidad, frente a las audiencias \u00e1vidas de contenidos convincentes. Trabajando exilados como les toc\u00f3 estar a la mayor\u00eda en sus habitaciones y conectados todo el tiempo a la maquinaria audiovisual de Internet. Por eso tambi\u00e9n aplaudo desde mi balc\u00f3n a la prensa \u2014peri\u00f3dicos y revistas escritos en papel y en internet\u2014 ,que en este momento hist\u00f3rico conectaron las 24 horas a sus reporteros, editores, fot\u00f3grafos, camar\u00f3grafos, diagramadores, inf\u00f3grafos, a trav\u00e9s de las plataformas digitales para proveer a las audiencias de noticias, historias, opiniones y an\u00e1lisis. A los que se sumaron los\u00a0 equipos de trabajo de los medios sonoros, audiovisuales y multiplataforma.  desde el escenario de la virtualidad. Un reto que las circunstancias activ\u00f3: imaginaci\u00f3n para reunir informaciones y sensaciones con fuentes de informaci\u00f3n testimoniales y documentales, y para acercase a lugares y situaciones a trav\u00e9s del puente tecnol\u00f3gico, apostando\u00a0 por el periodismo con las exigencias \u00e9ticas y est\u00e9ticas de siempre, hecho como nunca, y enriquecido con los recursos\u00a0 de la era digital. Herramientas de la era audiovisual como la video llamada y la video conferencia que, en este tiempo determinado por la pandemia del Coronavirus, desencadenaron la pr\u00e1ctica de una narrativa anclada en la conversaci\u00f3n\u2014\u00bfse volver\u00e1 un g\u00e9nero period\u00edstico?\u2014 que de paso sirvi\u00f3 para refrendar la confianza de las fuentes de informaci\u00f3n testimoniales y de las audiencias en medios hist\u00f3ricos y tradicionales que se bambolean al borde del abismo. Oportunidades para que estos medios emprendieran acciones de resiliencia en un su recorrido por un camino plagado de virus letales sin vacuna a la vista: entre ellos, la ca\u00edda en picada del respaldo publicitario, sobre todo en Colombia para los medios regionales.\u00a0 Adem\u00e1s, ayer como hoy, hay que tener mucho cuidado. Salir a las calles a reportear  . Es un asunto peligroso en pa\u00edses de gobernantes  , de delincuentes de todas las cala\u00f1as, que ven en los reporteros\u00a0 \u2014ajustadamente, esas moscas de la carne como los llam\u00f3 Tom Wolfe\u2014 , a sus enemigos m\u00e1s temidos, sobre todo, cuando no consiguen tenerlos como aliados de sus fechor\u00edas. No hay nadie m\u00e1s impertinente que un reportero cuando est\u00e1 ah\u00ed donde nadie lo estaba esperando. Esos impertinentes que en esta cuarentena internacional sacaron al sol los trapos sucios del hambre y la inequidad en Colombia; esos indeseables que contradicen las cifras oficiales y oficiosas. Y, por eso mismo, la organizaci\u00f3n Reporteros Sin Fronteras (RSF) pidi\u00f3 a la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) y a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) que  El secretario general de RSF, Christophe Deloire, record\u00f3 que Guterres consider\u00f3 la pandemia como \u201cel mayor desaf\u00edo desde la Segunda Guerra Mundial\u201d, lo que obliga a vigilar la \u201cmultiplicaci\u00f3n de violaciones de la libertad de prensa cometidas por numerosos gobiernos en respuesta a esta crisis in\u00e9dita\u201d ( , 2020). Mientras que Ricardo Trotti, director ejecutivo de la Sociedad Interamericana de Prensa (SIP), inform\u00f3 que hasta mediados de julio la entidad hab\u00eda registrado 109 reporteros y trabajadores de prensa latinoamericanos fallecidos por la covid-19, contagiados en cumplimiento de su labor informativa. Es un nuevo desaf\u00edo para la seguridad de los periodistas \u2014observ\u00f3 Trotti\u2014 porque \u201cdurante esta pandemia murieron por causas de la covid-19 m\u00e1s periodistas y personal de medios que en cinco a\u00f1os de represalias tomadas por los criminales\u201d ( , 2020). El legendario reportero   (1884-1932) cont\u00f3 alguna vez que mientras cubr\u00eda la Primera Guerra Mundial, en el frente de batalla de Amberes, un general del ej\u00e9rcito franc\u00e9s se acerc\u00f3 al peque\u00f1o grupo de periodistas con el que estaba y les dijo, muy mortificado porque era un d\u00eda de derrota para sus tropas:\u00a0  Y, tras un corto silencio, agreg\u00f3:\u00a0 ; por eso vemos, leemos y escuchamos los contenidos multiplataforma que nos ofrecen los reporteros en condici\u00f3n de calle; ellos son ahora los corresponsales de las guerras modernas. Y porque su instinto de rastreadores los impulsa a acercarse para mirar y para sentir que \u201cde cerca nadie \u2014ni nada\u2014es normal\u201d. Hoy a las ocho de la noche, me asom\u00e9 al balc\u00f3n de mi encierro para aplaudir la mirada de contacto de los reporteros y fotorreporteros de a pie que a su paso por los desiertos de cemento de ciudades colombinas y mundiales, tambi\u00e9n mostraron las postales de la naturaleza remozada por la cuarentena de sus habitantes. La hierba y las flores brotando por las grietas de los adoquines; los animales silvestres movi\u00e9ndose por antejardines, parques, senderos, antesalas de hoteles y de edificios p\u00fablicos, por las aguas y las costas de mares y r\u00edos.\u00a0 Sus o\u00eddos y sus micr\u00f3fonos captaron el silencio denso que impregno el sistema circulatorio de todas esas ciudades \u2014ciudades que antes no dorm\u00edan\u2014 tras la retirada, al ritmo de espanto de sus marcapasos, de las tropas de turistas, trabajadores y vagabundos. La naturaleza clama para que los animales humanos y su virulenta ambici\u00f3n sigan en cuarentena, y dejen respirar en paz al planeta tierra. Es la pr\u00f3xima noticia que los reporteros quieren salir a contar desde las calles.", "contenido_auxiliar": "\"No le tengo miedo al Coronavirus, le tengo miedo al hambre\" \u201cEl deber del reportero \u2014dijo Riszard Kapuscincski (1932-2007)\u2014 consiste en estar all\u00ed donde ocurren los hechos trascendentales para dar testimonio de los mismos\u201d (2004, 38) Bogot\u00e1 solidaria en casa \"De mi primera experiencia period\u00edstica sal\u00ed ya muy empapado\" Albert Londres  (Gambini, 2020).", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "conflicto armado"},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/actualidad/estudiantes-de-comunicacion-social-de-eafit-protagonistas-del-documental-reescribir-a-medellin/", "numero": 1, "titulo": "Estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social de EAFIT, protagonistas del documental Reescribir a Medell\u00edn", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tenero 28, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/actualidad/guillermo-arriaga-la-persona-mas-alla-del-escritor/", "numero": 1, "titulo": "Guillermo Arriaga, la persona m\u00e1s all\u00e1 del escritor", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 14, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por David Cano Lodo\u00f1o. Isabela G\u00f3mez P\u00e9rez. Mariana G\u00f3mez Sierra. Laura Manuela Guerrero. Gabriel Jos\u00e9 Herazo.\u00a0 Isaac Plaza. El ganador de Cannes (mejor gui\u00f3n, 2003) fue el protagonista de la charla \u201cLa escritura m\u00e1s all\u00e1 del libro\u201d, en la cual se dio una mirada m\u00e1s profunda a su pensamiento sobre la literatura. \u201cSi no escribo, me muero\u201d, afirm\u00f3 con severidad Arriaga, mostrando as\u00ed su amor al oficio por encima del m\u00e9rito que este pueda traerle. Dice que empez\u00f3 a escribir sin esperar publicaci\u00f3n y con la seguridad de que disfrutar al hacerlo era lo m\u00e1s importante. Sus obras tardan alrededor de cuatro a\u00f1os en completarse y luego se ven sometidas a un riguroso proceso de an\u00e1lisis y edici\u00f3n, adem\u00e1s, en el\u00a0 proceso de escritura es fundamental la opini\u00f3n de familiares y amigos M\u00e1s que una entrevista fue una charla entre colegas que permiti\u00f3 conocer a un Guillermo Arriaga criado en un barrio de clase media,\u00a0problem\u00e1tico y con d\u00e9ficit de atenci\u00f3n; lo que le permiti\u00f3 convertir sus obras en un arte crudo, realista y emotivo. Esta destreza art\u00edstica lo\u00a0 hizo merecedor del Premio Alfaguara 2020 por su obra   que relata una historia de amor en su natal M\u00e9xico. El reconocimiento del escritor no solo se debe a sus obras literarias, tambi\u00e9n se destaca en la creaci\u00f3n de guiones cinematogr\u00e1ficos, en los cuales no pretende ser el protagonista, sino que se describe como un colaborador m\u00e1s. Toda su experiencia en el sexto y s\u00e9ptimo artes (literatura y cine) le permitieron comprender que las letras no hacen parte de su vida, sino que su vida hace parte de las letras. La invitaci\u00f3n que deja el autor para aquellos que desean adentrarse en el mundo de la escritura es bastante clara: creer en lo que se hace y no dejar incompleta la ejecuci\u00f3n de una obra. Mencion\u00f3, adem\u00e1s, la importancia de sentir empat\u00eda para as\u00ed poder generar empat\u00eda.\u00a0 Sin duda alguna, la Fiesta del Libro es un evento\u00a0 lleno de experiencias \u00fanicas para contagiarse de culturas e innovaci\u00f3n. Cada a\u00f1o el evento sorprende con grandes conmemoraciones y personajes, que acercan m\u00e1s al p\u00fablico al mundo del arte y la cultura. Este a\u00f1o abord\u00f3 temas como la poes\u00eda ind\u00edgena, la creaci\u00f3n de guiones,   independientes, grupos musicales locales y el parlache paisa y colombiano.\u00a0 Cabe resaltar \u2013para aquellos que no pudieron asistir\u2013 que este a\u00f1o los espectadores podr\u00e1n revivir esta experiencia \u00fanica a trav\u00e9s de las diferentes plataformas digitales de la Fiesta del Libro, en las cuales la programaci\u00f3n quedar\u00e1 disponible para su reproducci\u00f3n.", "contenido_auxiliar": "La decimocuarta versi\u00f3n de la Fiesta del Libro y la Cultura (@fiestalibro) trajo consigo grandes exponentes de la literatura y el arte. La virtualidad permiti\u00f3 que personas de distintas latitudes se conectar\u00e1n en esta m\u00e1gica experiencia. El pasado 2 de octubre, desde su casa en Ciudad de M\u00e9xico, el escritor, guionista y director de cine Guillermo Arriaga comparti\u00f3 sus pasiones art\u00edsticas en una charla con la escritora Isabel Botero.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/analisis/trump-vs-jinping-heroes-o-villanos/", "numero": 1, "titulo": "Trump vs Jinping, \u00bfh\u00e9roes o villanos?", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tmayo 29, 2019\t\t\t\t\t", "contenido": "Camila Ospina Sof\u00eda Lopera Andrea Uribe Juliana Ram\u00edrez", "contenido_auxiliar": "La pregunta es: \u00bfQui\u00e9n los ve como h\u00e9roes y qui\u00e9n como villanos? \u00bfSer\u00e1 visto dentro de China como un villano o un h\u00e9roe?", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/entrevistas-pr/eureka-y-dos-gaviotas/", "numero": 1, "titulo": "Eureka y dos gaviotas", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 28, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Diana Fernanda Moreno, Sofia Villada, Natalia \u00c1ngel Daniel Morales Duperly es un escritor y fot\u00f3grafo nacido en Medell\u00edn en el a\u00f1o 1983 y estudi\u00f3 Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo en la Universidad Pontificia Bolivariana. Ha escrito textos de no ficci\u00f3n de largo aliento, y algunas de sus creaciones han aparecido en publicaciones colombianas como las revistas Arcadia y Dinero.\u00a0 Mi inter\u00e9s por escribir naci\u00f3 cuando estaba en el grado once, en ese entonces ten\u00eda una novia y unos amigos, los cuales se fueron de intercambio al extranjero y a ra\u00edz de la ausencia recurr\u00ed a escribirles cartas. A partir de ah\u00ed descubr\u00ed que el acto de escribir me flu\u00eda, me relajaba y me entreten\u00eda al poder expresar todo mi ser. La novela   nace de una experiencia inesperada. Hice un viaje espont\u00e1neo, junto con un amigo a la Costa, y despu\u00e9s de varios d\u00edas ya no ten\u00edamos nada qu\u00e9 hacer, as\u00ed que una tarde, sentado junto al mar, en un instante de soledad, vi en la playa unas gaviotas atravesando el orificio que deja la ola antes de ser uno con el mar, fue mi momento de Eureka y supe que escribir\u00eda  . Para escribir   me inspir\u00e9 principalmente en recuerdos de mi infancia, ya que junto con mi familia deb\u00edamos estar mud\u00e1ndonos de un lado a otro, empac\u00e1bamos la vida entera en unas cuantas maletas para marcharnos a un nuevo hogar. Esas situaciones, que hicieron parte de la cotidianidad y realidad en un pasado, se convierten y las trasmut\u00e9 en una escena literaria, como lo es el desplazamiento de los personajes del libro hacia el golfo. Lo m\u00e1s dif\u00edcil de escribir un libro es la investigaci\u00f3n de fondo, esos procesos de documentaci\u00f3n previa. Se deben crear los universos narrativos de manera que sean veros\u00edmiles y tengan todas las reglas, tanto f\u00edsicas como atmosf\u00e9ricas como geogr\u00e1ficas, y que tengan sentido y sean cre\u00edbles para el lector, para poder hablar con propiedad sobre cosas como los tiempos que se demoran los personajes en llegar de una ciudad a otra es necesario consultar los kil\u00f3metros y as\u00ed estimar el trayecto, por eso tuve que consultar hasta mapas antiguos del imperio austroh\u00fangaro. Es un proceso de maduraci\u00f3n de la palabra. Al final es una idea de cambio, ya que esta pasa por varias etapas donde no habr\u00e1 un resultado id\u00e9ntico, pero igual no perder\u00e1 la misma esencia que esta ten\u00eda inicialmente. Cuando empiezo a escribir con una idea principal, la voy \u201cnutriendo\u201d mientras se me ocurren m\u00e1s cosas. No recomiendo escribir una idea de una obra como punto de llegada, sino como punto de partida. Me gusta mucho Eduardo Caballero Calder\u00f3n, periodista, novelista y pol\u00edtico colombiano.  son dos de mis obras favoritas de Calder\u00f3n. De all\u00ed se puede aprender mucho l\u00e9xico y estructuras narrativas, pero a la vez son textos f\u00e1ciles de comprender. Para responder esta pregunta, les recomiendo leer un art\u00edculo de Christopher Tibble, en la revista Arcadia, acerca del tama\u00f1o del mercado editorial colombiano, el cual me produce tristeza. Lamentablemente, este mercado editorial colombiano es muy peque\u00f1o, al menos para el \u00e1mbito literario y tambi\u00e9n debemos sumarle las bajas tasas de lectura con las que cuenta el pa\u00eds. Si algo nos demostr\u00f3 esta pandemia es que los relatos son una cosa que necesitamos los seres humanos. Algo en lo que afect\u00f3 la pandemia fue en los lanzamientos de libros, ya que no se puede reunir la gente ni se pueden organizar los eventos. Es complejo incentivar a la gente a leer, porque es una actividad retadora y un proceso mental e intelectual, por eso es importante practicarlo. El valor de la literatura est\u00e1 en ponernos en los zapatos del otro; por lo tanto, la lectura nos permite ser emp\u00e1ticos, ese es un punto a tener en cuenta como motivaci\u00f3n para empezar a leer. Por otro lado, yo utilizo la lectura como un m\u00e9todo para matar la aburrici\u00f3n. Pienso que los libros digitales siguen siendo muy \u201csubutilizados\u201d. Son como un espejo en pantalla y un libro en papel, tambi\u00e9n creo que estos libros deber\u00edan ir m\u00e1s all\u00e1 y contener m\u00e1s posibilidades a la hora de ser le\u00eddos. Apoyo el concepto de las nuevas lecturas, ya que no me cierro a que la acci\u00f3n de leer sea solamente sentarse y sostener un libro en las manos, siento mucho potencial en los  . Para m\u00ed el libro escrito seguir\u00e1, porque la lectura en s\u00ed viene acompa\u00f1ada de un ejercicio intelectual y cerebral m\u00e1s complejo que el simple hecho de escuchar un contenido sonoro.", "contenido_auxiliar": "Esteban Duperly, autor de la novela  , nos cuenta m\u00e1s sobre lo tratado en el evento \u201cC\u00f3mo transformar la vida cotidiana en literatura\u201d, de la decimocuarta edici\u00f3n de la Fiesta del Libro y la Cultura, que se realiz\u00f3 el pasado 6 de octubre. \u00bfC\u00f3mo naci\u00f3 ese amor hacia la literatura y qu\u00e9 lo inspir\u00f3 a crear  ? \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n guarda la novela con la cotidianidad? Desde su experiencia con la novela, \u00bfqu\u00e9 cosas se deben tener en cuenta antes de escribir un libro? \u00bfC\u00f3mo se supera esa distancia, que mencionabas en el evento de la Fiesta del Libro, entre el momento en el que llegan las ideas a la mente y cuando ya se van a plasmar en el papel? \u00bfPara usted qui\u00e9n es el m\u00e1s grande de la literatura colombiana y por qu\u00e9?  \u00bfCu\u00e1les considera que son los principales obst\u00e1culos para los escritores en Colombia? \u00bfC\u00f3mo ha afectado la situaci\u00f3n de la pandemia a la literatura en el pa\u00eds? \u00bfPor d\u00f3nde deber\u00eda empezar una persona que quiere adquirir el h\u00e1bito lector? \u00bfQu\u00e9 opina qu\u00e9 pasar\u00e1 con los libros f\u00edsicos en un futuro, dado el auge que est\u00e1n teniendo los  con la virtualidad?", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/actualidad/calidosas-historias-de-barrio/", "numero": 1, "titulo": "Calidosas historias de barrio", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 14, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Lucy Ortega. Andrea Herrera Juana Hern\u00e1ndez Laura Isabel V\u00e1squez Manuela Vahos. La 14\u00aa Fiesta del Libro y la Cultura se llev\u00f3 a cabo entre el 2 y el 11 de octubre. El evento es promovido por la Alcald\u00eda de Medell\u00edn, que seg\u00fan su p\u00e1gina web busca el fomento de la lectura, la escritura y la oralidad. Al mismo tiempo, promueve el arte y la cultura generando espacios de encuentro que giran alrededor del libro. Este a\u00f1o, la Fiesta cambi\u00f3 radicalmente. La pandemia no permiti\u00f3 las reuniones y encuentros en el Jard\u00edn Bot\u00e1nico, lugar donde se llevaba a cabo en a\u00f1os pasados. Sin embargo, se pudo disfrutar de los diversos eventos por medio de YouTube; entre ellos estuvo la presentaci\u00f3n Robinson Posada, docente universitario, que acompa\u00f1\u00f3 la tarde de Humor de Barrio con su personaje El Parcero del Popular #8. \u00abOcho\u201d porque es un n\u00famero de fuerza, como \u00e9l explica. Fue uno de los eventos del primer d\u00eda de la Fiesta del Libro. El Parcero es un personaje de ficci\u00f3n, que, como se esperaba, brind\u00f3 al p\u00fablico conectado a la transmisi\u00f3n un momento para escuchar historias contadas desde el parlache. \u201cLa voz desde la esquina del Popular #8\u201d. En esta ocasi\u00f3n, fueron RinRin Renacuajo y recuerdos del barrio; la historia ya conocida dio un giro, RinRin, un chico del Popular #8 sale un d\u00eda de casa para verse con sus parceros y, como pasa en la vida real, muere, solo que esta vez lo que le pone fin al cuento es una bala. Para continuar con esta l\u00ednea, le agrega a recuerdos de las calles nombres de los personajes de historias cl\u00e1sicas, que \u201ccuentan el barrio desde su sentir\u201d, como \u00e9l explica. En una entrevista con Bit\u00e1cora, El Parcero comparti\u00f3 que desde siempre hab\u00eda tenido una fascinaci\u00f3n por el teatro, por esta raz\u00f3n comenz\u00f3 participando en un grupo ubicado en el barrio Manrique, contando cuentos. A partir de ah\u00ed, encontr\u00f3 su propio estilo, innovando dentro de las historias que los j\u00f3venes de la zona contaban de escenarios y experiencias que les dejaba el conflicto armado.\u00a0 En todo trabajo del que hace parte El Parcero invita a la gente a que conozca un poco m\u00e1s de este personaje. \u201cLa comedia tiene algo m\u00e1s trascendental, todav\u00eda hay gente que no entiende que El Parcero es m\u00e1s que una figura ficticia, hay una historia de fondo\u201d, cuenta Robinson, refiri\u00e9ndose a lo que espera que la gente se lleve de los eventos. Aunque la duraci\u00f3n del evento fue corta y la adaptaci\u00f3n a la virtualidad fue un reto que tuvo que asumir la Fiesta del Libro, como dice El Parcero: \u201cMandar un beso por la pantalla no se siente lo mismo, es otro lenguaje\u201d, consigui\u00f3 transmitir esas historias calidosas del barrio.", "contenido_auxiliar": "El Parcero del Popular #8 cont\u00f3 con estilo paisa historias que todo colombiano reconoce, sacando as\u00ed una sonrisa a las personas que necesitan un poco de realidad y humor. En la Fiesta del Libro y la Cultura de Medell\u00edn, El Parcero fue narrando a su manera los recuerdos de barrio y Rin Rin Renacuajo, porque como dice \u00e9l: \u201cEl arte da la posibilidad de reencontrarse consigo mismo\u201d y no hay nada mejor para redescubrirse que re\u00edr y disfrutar como ni\u00f1os.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "conflicto armado"},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/actualidad/en-la-literatura-los-relatos-cotidianos-nunca-pasan-de-moda/", "numero": 1, "titulo": "En la literatura, los relatos cotidianos nunca pasan de moda", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 14, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Natalia \u00c1ngel Soto. Daniel Morales Alvarado. Diana Moreno Vera. Sof\u00eda Villada Valencia. En medio de la XIV edici\u00f3n de la Fiesta del Libro y la Cultura de Medell\u00edn, este a\u00f1o con la tem\u00e1tica de las di\u00e1sporas, el pasado viernes, 2 de octubre (d\u00eda en que se le dio inicio a la Fiesta), se realiz\u00f3 el segundo taller de encuentro de manera virtual donde los\u00a0 invitados fueron los periodistas latinoamericanos Angie Berm\u00fadez, \u00c1ngela Pradelli y Esteban Duperly, quienes estuvieron conversando con Janeth Posada (moderadora) para responder a la pregunta: \u201c\u00bfC\u00f3mo transformar la vida cotidiana en literatura?\u201d. Adem\u00e1s, compartieron algunos consejos sobre la escritura para los interesados en relatar las vivencias cotidianas. La transmisi\u00f3n alcanz\u00f3 casi las mil visualizaciones y, dado las ventajas de la virtualidad, pudieron asistir personas de otros pa\u00edses, quienes tambi\u00e9n tuvieron un espacio para interactuar con los periodistas y enriquecerse de su experiencia como escritores, a trav\u00e9s de las preguntas que realizaron al final de la charla. La escritora mexicana recomend\u00f3 prestarle atenci\u00f3n al entorno, sobretodo a los peque\u00f1os detalles, pues de estos\u00a0 nacen las mejores historias. Por otro lado, Berm\u00fadez catalog\u00f3 a la inspiraci\u00f3n y a las emociones las principales aliadas a la hora de querer contar una historia, pues de seguro\u00a0 estas le har\u00e1n sentir al lector que est\u00e1 presenciando el suceso del que se habla\u00a0 en el relato. El periodista colombiano y escritor de la novela\u00a0 , comparti\u00f3 una curiosidad sobre la escritura, y es que muchas veces el autor cuenta con un \u201cEureka\u201d o p\u00e1lpito de inspiraci\u00f3n que es ese momento donde llega una idea o suceso cotidiano y el escritor se motiva a convertirlo en literatura. Sin embargo, seg\u00fan Duperly, \u201cla Eureka del escritor\u201d solo es el primer paso para construir una historia, pues la escritura es todo un recorrido y para contarle al lector de la mejor manera un relato\u00a0 hay que aventurarse y explorar todo ese camino de posibilidades a la hora de escribir. En los sucesos cotidianos podemos encontrar \u201cfisuras\u201d o \u201cquiebres\u201d y es all\u00ed donde surgen las buenas historias. As\u00ed lo dijo la escritora y profesora argentina \u00c1ngela Pradelli, quien fue una de las invitadas al evento gracias a su amplia trayectoria,pues fue coordinadora del Plan Nacional de Lectura de Buenos Aires y tambi\u00e9n es reconocida por sus grandes colaboraciones\u00a0 con diferentes medios period\u00edsticos nacionales e internacionales. \u00c1ngela dice que \u201cla herramienta principal para construir historias, personajes, ambientes y entretener al lector, es el lenguaje o el mundo de las palabras\u201d, algo que nos abre las puertas para entender un poco m\u00e1s lo profunda que es la literatura. \u00a0Y de esta manera, una vez m\u00e1s la escritura latinoamericana hizo de las suyas en la Fiesta del Libro y la Cultura de Medell\u00edn. Y por supuesto, Berm\u00fadez, Duperly y Pradelli\u00a0 demostraron que los relatos cotidianos nunca pasan de moda.", "contenido_auxiliar": "La Fiesta del Libro y la Cultura tambi\u00e9n se reinventa, por medio de una conferencia virtual, tres reconocidos periodistas latinoamericanos dieron algunos consejos para, a trav\u00e9s de la escritura, convertir la cotidianidad en literatura. \u201cLas cosas insignificantes son las que m\u00e1s se comunican\u201d, Ana Berm\u00fadez. \u201cTodos los hechos cotidianos son susceptibles de convertirse en un libro\u201d, Esteban Duperly. \u201cLa cotidianidad se cruza con lo inesperado\u201d, Angela Pradelli.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/actualidad/un-cadaver-exquisito-la-pandemia-en-100-palabras/", "numero": 1, "titulo": "Un cad\u00e1ver exquisito. La pandemia en 100 palabras", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tseptiembre 28, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Selecci\u00f3n y edici\u00f3n: Alfonso Buitrago Londo\u00f1o Textos: curso de Expresi\u00f3n Escrita Ilustraci\u00f3n: Jossi Esteban Barbosa Inici\u00f3 con la lectura de una selecci\u00f3n de textos pertenecientes a la iniciativa Medell\u00edn en 100 palabras, que cada a\u00f1o realiza un conocido concurso en la ciudad. De dicho ejercicio surgi\u00f3 la propuesta de escribir 100 palabras sobre alguna situaci\u00f3n o vivencia, propia o ajena, sucedida en estos cinco meses de pandemia. Luego se propuso hacerlo a la manera del juego del cad\u00e1ver exquisito, utilizando una herramienta digital gratuita y de acceso libre desarrollada por Etherpad-lite. Las \u00fanicas condiciones fueron no sobrepasar el l\u00edmite de palabras y que el relato deb\u00eda ser real. Y aqu\u00ed est\u00e1 nuestra pandemia en 100 palabras. Mi habitaci\u00f3n, o tambi\u00e9n conocida como cueva, era mi lugar sagrado, en donde me deshac\u00eda de mis preocupaciones del \u201cmundo real\u201d, donde planeaba mi futuro e, incluso, inventaba realidades paralelas a lo que estaba viviendo. Ahora, gracias a la cuarentena, lo veo como un cuarto vac\u00edo, un lugar donde paso 20 horas de las 24 del d\u00eda. Se acab\u00f3 la magia, tal y como la perdi\u00f3 diciembre al enterarme de que mis padres eran el ni\u00f1o Dios. Me tumbo en el suelo de mi habitaci\u00f3n, me siento feliz, yo misma provoco esa sensaci\u00f3n, ahora mi lugar sagrado, soy yo. Fue entonces cuando par\u00e9 de sonre\u00edr, la soledad me invad\u00eda, estaba al borde del colapso, desesperada y con miedo; s\u00ed, miedo, una palabra tan peque\u00f1a pero destrozadora, una palabra que abunda en las casas desde hace unos meses, y es tan desesperante pensar c\u00f3mo en un abrir y cerrar de ojos una pandemia nos cambi\u00f3 la vida, c\u00f3mo en cuesti\u00f3n de d\u00edas las salas de los hospitales colapsaron como nunca, c\u00f3mo la humanidad teme verse, teme tocarse. Incre\u00edble ver c\u00f3mo un abrazo pas\u00f3 de ser un s\u00edmbolo de tranquilidad y calma, a un acto de temor y pena. Hoy me pregunto \u00bfqu\u00e9 ser\u00eda de m\u00ed si todo esto no hubiera pasado? Cuarentena, una palabra que se ha vuelto un asco a la hora de pronunciarla. Pero trato de mirar hacia adelante, y de repetirme una frase para no perder la fe: \u201cde todo esto va a salir algo hermoso\u201d, y de ah\u00ed en adelante paso los d\u00edas con una sonrisa, a veces contra mi propia voluntad, pero siempre confiando en el amor de Dios y ayudando a esas personas que hoy sufren por falta de \u00e9l. Pero me pregunto \u00bfqu\u00e9 ser\u00eda de esta cuarentena si no existiera el amor? A m\u00ed lo que me ha quitado la ansiedad en cuarentena es Tequila. S\u00ed, como escucharon, mucho Tequila, locura y felicidad. Y no piensen que soy una alcoh\u00f3lica o que incumplo las medidas de aislamiento, pues Tequila es mi cachorra, una border collie que lleg\u00f3 a mi vida por una maravillosa casualidad. El criadero donde naci\u00f3, al ver lo que se aproximaba con la pandemia, decidi\u00f3 no vender los cachorros, sino darlos en adopci\u00f3n. Y as\u00ed fue como, el 31 de marzo, un tequila para nada amargo, sino dulce, convirti\u00f3 mis d\u00edas de cuarentena en mucha ternura, diversi\u00f3n y amor. Estamos viviendo un hurac\u00e1n llamado COVID-19. Laura, una joven de 23 a\u00f1os de edad, con 6 meses de embarazo, lleg\u00f3 al hospital buscando ayuda, sus pulmones estaban colapsando. Era una paciente de alto riesgo, por lo tanto, hab\u00eda que hacerle muchos ex\u00e1menes. Uno de ellos dio positivo para COVID-19, estaba muy delicada. Dur\u00f3 una semana luchando para que no la intubaran, buscaba proteger al beb\u00e9. Su hijo estaba en peligro, no estaba listo para nacer. Laura empeor\u00f3 y fue necesario intubarla, los gases se transmitieron al beb\u00e9 y lo alteraron. Pasaron semanas y lamentablemente ninguno resisti\u00f3. Las personas pasan de m\u00ed, me miran por encima del hombro o me ignoran. Cada d\u00eda siento el sufrimiento y desesperanza de no tener nada qu\u00e9 comer ni un lugar donde dormir. Comienzo mi d\u00eda a las 7:00 a.m., implorando a los residentes de los hermosos apartamentos del sur que se apiaden de m\u00ed. Se excusan en que todos estamos en el mismo \u201cbarco\u201d y pasamos las mismas situaciones; mis gritos ahuyentan y espantan a aquellos ajenos a mi sufrimiento. Ninguno escucha.\u00a0Me devuelvo con el est\u00f3mago vac\u00edo y el coraz\u00f3n lleno de dolor al \u201cbarco\u201d que constru\u00ed de cart\u00f3n.\u00a0 Juan Camilo es un joven privilegiado a punto de cumplir diecinueve a\u00f1os. No ha querido ingresar a la universidad, pues, aunque sus padres se lo insisten, no est\u00e1 seguro de qu\u00e9 quiere hacer con su vida. Su madre est\u00e1 cansada de que no haga nada, y debido a la pandemia est\u00e1 trabajando en la empresa de su padre con horarios flexibles, que aprovecha para salir con sus amigos y su novia. Debido a su vida social ininterrumpida, Juan Camilo se contagia y es asintom\u00e1tico de COVID-19, infecta a un trabajador de la empresa y este, al resto. La empresa debe cerrar. Y entonces lo escuchamos en la radio. Este desgraciado hab\u00eda llegado a Colombia y era solo cuesti\u00f3n de semanas para que nuestras vidas cambiaran por completo. As\u00ed fue. Aprendimos a vivir con miedo y constante preocupaci\u00f3n. \u00bfAcaso estoy metida dentro de una pel\u00edcula? En las noticias se escucha sobre muertes, desesperaci\u00f3n y, a\u00fan peor, sobre un periodo de tiempo indefinido en esta situaci\u00f3n. No volv\u00ed al colegio ni a ver a mis amigas ni a mis abuelos; no volv\u00ed a salir ni a tener vida. Te odio, te odio, te odio, miserable coronavirus. Pocas cosas tengo claras en la vida, dos de ellas   son: que mi hermana es mi polo opuesto y que nunca podr\u00e9 mantener una relaci\u00f3n fraternal con ella. Aunque la primera afirmaci\u00f3n sigue siendo verdadera, la segunda puede ser desmentida. Con la llegada de la cuarentena, aseguraba que todo iba a ser un caos y claramente me equivoqu\u00e9. Encontr\u00e9 en ella apoyo y compa\u00f1\u00eda, tanto as\u00ed, que la sent\u00eda como una amada desconocida. \u00bfC\u00f3mo iba yo a saber que la guerra puede convertirse en paz cuando esta es crucial? \u00bfEn qu\u00e9 momento se derrumb\u00f3 ese muro que nos separaba? Don Efra\u00edn frecuentaba la carrera 81, en b\u00fasqueda de Soledad. Pero no la buscaba por sus servicios; \u00e9l \u00fanicamente quer\u00eda compa\u00f1\u00eda, especialmente en esos tiempos donde ninguno se acercaba a nadie. Soledad aceptaba el trato, siempre que pagara la cuota que cobraba a sus clientes del prost\u00edbulo. Efra\u00edn la encontr\u00f3 recostada en un poste, fumando un cigarrillo, y ella abord\u00f3 el auto. Adem\u00e1s de bu\u00f1uelos y torta, \u00e9l le ofreci\u00f3 un poco de antibacterial para prevenir la enfermedad acechante. Ella solo rio: \u201cMijo, si no me ha matado la vida, mucho menos lo har\u00e1 el coronavirus\u201d. El reloj marcaba las 7:43 de la noche, cuando mi sombra y yo cruz\u00e1bamos la calle 10 para adentrarnos al concurrido Parque Lleras; sent\u00ed ganas de ver el bar al que apenas hace unos meses mis amigos y yo frecuent\u00e1bamos cada fin de semana para tomar cerveza atendidos por su due\u00f1o, don Antonio. Al llegar, encontr\u00e9 un lugar fantasmal, no ol\u00eda igual, limpio como pocas veces, los letreros de \u201cse arrienda\u201d o \u201cse vende\u201d rebotaron en mi cara, y fueron los \u00fanicos protagonistas en ese instante. La tristeza me invadi\u00f3 por completo\u2026 \u00bfQu\u00e9 ser\u00e1 de don Antonio y sus muchachos? Es una noche clara y estrellada, los grillos hacen su canto, empiezo a escuchar todo tipo de animales y trato de conciliar el sue\u00f1o, pero \u00bfc\u00f3mo voy a conciliar el sue\u00f1o?, \u00bfpor qu\u00e9 no puedo dormirme cuando quiero? Cuando me sucede esto y no puedo so\u00f1ar, cojo el celular, me pongo aud\u00edfonos y escucho m\u00fasica que me lleve a otro universo. A un universo donde pueda escapar de la realidad, donde mi mente se despeja y empiezo a encontrar sentimientos y emociones. Es ah\u00ed, en ese momento crucial y \u00fanico, cuando siento una felicidad en mis sue\u00f1os. Mi Utop\u00eda. Somos ajenos a la realidad, a un virus y, s\u00ed, es comprensible. Nunca nos hab\u00eda tocado, de hecho, apenas conoc\u00ed la palabra \u201cpandemia\u201d cuando me toc\u00f3 vivirla en carne propia, cuando lleg\u00f3 a mi familia; cuando a pesar de que no era yo, me llev\u00f3 hasta una UCI y estuve al borde de la muerte. S\u00ed, luchando para poder respirar, que los pulmones funcionen, salir del coma y volver a este mundo. Creemos que \u201ceso no me pasa a m\u00ed\u201d, somos indiferentes e incr\u00e9dulos, ajenos a esto que es nuestra nueva realidad, y justo ah\u00ed fue donde aprend\u00ed la lecci\u00f3n. El computador nunca hab\u00eda sido tan cercano, hasta ahora hemos estudiado, dedicado tiempo en videojuegos, cantado un par de canciones y hasta borracheras me ha soportado. \u00c9l responde a mis necesidades y me lleva a encontrar lo que deseo por medio de clics. Es muy triste no sentirme tan cercano a \u00e9l, pues, aunque me da momentos de felicidad, nunca ha sido una genuina alegr\u00eda. Espero valorarlo alg\u00fan d\u00eda y, aunque no soy desagradecido, trato de que por medio de cuidados pueda estar siempre en buen estado, listo y preparado para que mis deseos siempre se hagan realidad. Con la cuarentena, el p\u00e1nico cundi\u00f3 por el barrio. John olvid\u00f3 las amenazas de muerte. Al barrio Esfuerzos de Paz, aferrado al Pan de Az\u00facar, lo cercaba una tragedia. Sus habitantes necesitaban bajar al Centro para rebuscarse el sustento diario. John consigui\u00f3 con qu\u00e9 comprar alimentos para repartir. La fila de necesitados se extend\u00eda varias cuadras. John calmaba el sufrimiento de sus vecinos con bolsas de mercado. Entrada la noche, agotado, John vio c\u00f3mo tres hombres irrump\u00edan en su casa. Le propinaron tres pu\u00f1aladas. El coronavirus parec\u00eda lejano, pero en el barrio la epidemia de la violencia estaba desatada. Fueron 14 a\u00f1os de espera, anhelando ese 25 de junio, en el que ahora sola, frente a una pantalla, viviendo de recuerdos y sin mis compa\u00f1eras de camino, estaba yo recibiendo mi diploma de bachiller. Hab\u00edan ya pasado 3 meses en los que estas memorias trataban de aliviar el dolor de la ausencia, la culpa de mala suerte, desvaneciendo cada vez m\u00e1s el \u00fanico sentimiento que guardamos, la esperanza. Sin embargo, la graduaci\u00f3n se convirti\u00f3 para m\u00ed en un tesoro, no lleno de sentimientos alegres como se acostumbra, pero de salud, tal fortuna que para muchos desapareci\u00f3 en los pasados meses. Hace cinco meses pensamos que solo ser\u00edan tres d\u00edas sin universidad. Hace cinco meses salimos de clase pensando que no iba a ser nada, sin darnos cuenta de todo lo que esto iba a traer consigo y no solo cosas malas, nos dimos cuenta de esos peque\u00f1os detalles que no valor\u00e1bamos, la familia, los encuentros, los abrazos y los besos que son ahora un arma mortal, gracias a estos cinco meses empezamos a agradecer m\u00e1s.\u00a0Hace cinco meses se fue esa libertad de hacer lo que quisi\u00e9ramos, cinco meses viviendo de monoton\u00eda y recuerdos; sin dejar de lado la esperanza. Las paredes se hacen m\u00e1s estrechas, las puertas m\u00e1s peque\u00f1as y la cama cada d\u00eda retiene m\u00e1s mi forma, mi silueta sumergida en el centro del colch\u00f3n, como si de una tumba se tratase, una tumba que se hace m\u00e1s profunda cada d\u00eda. Pasamos conviviendo con nuestra mente, soportando nuestras luchas internas y pensando en lo que pudo ser, pero no fue. El encierro nos ha puesto en la posici\u00f3n de tratar con nuestro yo interno, ese que cuando cierras la puerta de tu habitaci\u00f3n, aparece, ese que a pesar de que la casa est\u00e9 llena, se siente vac\u00edo. Todo parec\u00eda demasiado perfecto para ser real. Estaban acostumbrados a la distancia, porque llevaban tres meses viviendo en pa\u00edses diferentes. Hablaban todos los d\u00edas, como si los 4 000 kil\u00f3metros que los separaban fuesen unos pocos metros, e hicieron promesas que en el fondo de sus corazones sab\u00edan que no podr\u00edan cumplir. Una noche de abril, \u00e9l le pregunt\u00f3 si todo hab\u00eda sido una \u201cmala idea\u201d, porque dejaron de sentir que la distancia era inexistente. Ella desapareci\u00f3 con el coraz\u00f3n roto, ni su orgullo ni su dolor le permitieron hablar. Ambos cometieron errores, y se convirtieron nuevamente en extra\u00f1os. Parado en la penumbra de Campos de Paz est\u00e1 el joven Abraham, despidiendo a los muertos, con seis arreglos de narcisos diferentes entre sus manos, sollozando y a la vez retando con su tatuaje en el brazo, que le da la bienvenida a la muerte. Asustado con las m\u00faltiples ausencias que le ha tra\u00eddo este tr\u00e1gico a\u00f1o, pide con abrumo a los habitantes de mi edificio que se cuiden del enemigo invisible que todos enfrentamos, y a los m\u00e1s allegados nos cuenta su funesta historia para que, as\u00ed, cojamos escarmiento. Como de costumbre, hice fila para solicitar un caf\u00e9. Estaba en tercer lugar, cerca de la puerta, acatando el distanciamiento social. Observ\u00e9 a mi alrededor y vi las sillas arrumadas. Mientras avanzaba al siguiente puesto, mir\u00e9 hacia atr\u00e1s. Detr\u00e1s m\u00edo hab\u00eda dos personas. La \u00faltima en la fila no ten\u00eda tapabocas. Qued\u00e9 sorprendido por la irresponsabilidad de esa persona. Por fortuna, el administrador del local se percat\u00f3 y le dijo que as\u00ed no pod\u00eda ingresar. Aplaud\u00ed la acci\u00f3n, pero me disgust\u00e9 al momento, al ver que esa persona estornud\u00f3 antes de retirarse, y no precisamente en el pliegue del codo. Este a\u00f1o iba a ser muy importante para m\u00ed, porque me iba a ir del pa\u00eds para cumplir un sue\u00f1o: jugar f\u00fatbol en otra parte. Lamentablemente lleg\u00f3 la pandemia y tuve que aplazar todo, mi viaje, mi f\u00fatbol, mi estudio en otro pa\u00eds. Entonces, con todo esto de la pandemia, me toc\u00f3 acomodarme con el estudio ac\u00e1 otra vez. El f\u00fatbol todav\u00eda est\u00e1 en proceso y sigue siendo un sue\u00f1o. Y tengo planeado que cuando se acab\u00e9 la pandemia me pueda ir del pa\u00eds para cumplir el sue\u00f1o de jugar en otra parte del mundo. Se escucha en el techo el fuerte sonido de la lluvia, el cielo retumbando y las calles de San Rafael parecen estar solas, pero Carlos camina con el coraz\u00f3n acelerado, las pupilas dilatadas de tantas drogas que ha consumido y su tapabocas medio salido del bolsillo. Mientras Luis, su padre, lo espera sentado a que llegue para ayudarle a entrar. Lo que no sab\u00eda Luis era que Carlos estaba cargado de drogas y tra\u00eda un rev\u00f3lver en la espalda\u2026 Al d\u00eda siguiente, se reporta en las noticias la muerte de Luis Vargas por impactos de bala y Carlos es detenido. Han sido cinco meses de mucha desesperaci\u00f3n. Desde que inici\u00f3 la cuarentena, he sentido un vac\u00edo en mi ser. Acostumbrado a la libertad de hacer lo que deseaba, ha sido un cambio muy duro para m\u00ed. Pero, aun as\u00ed, le doy gracias a la vida de que tengo la fortuna de tener un techo sobre mi cabeza y el pan de cada d\u00eda a disposici\u00f3n m\u00eda y de mi familia. Desafortunadamente, no todos tienen la misma suerte y eso lo puedo contemplar todos los d\u00edas, al ver decenas de personas pidiendo una ayuda econ\u00f3mica o alimentaria.\u00a0\u00a0\u00a0 Entonces, \u00bfqu\u00e9 significa la violencia? El miedo de vivir crece cada vez m\u00e1s, todo por auge de la violencia intrafamiliar, que nunca para. Es as\u00ed como comienza la historia de Juan, un joven brotado de l\u00e1grimas de dolor al enterarse de que la callada mujer de quien se hab\u00eda enamorado era un arma de doble filo. D\u00edas sin descanso y largas noches de insomnio persegu\u00edan a Juan, al no tener el car\u00e1cter de quebrantar con ese duro silencio del maltrato. Para cuando Juan decidi\u00f3 romper su silencio, la muerte ya hab\u00eda tocado a su puerta.\u00a0\u00a0 Un d\u00eda normal, como cualquier otro, llega un virus que cambia por completo nuestras vidas. Sin saber qu\u00e9 nos deparar\u00eda y por el cuidado de mi familia, me toc\u00f3 asumir la responsabilidad del negocio familiar. Ten\u00eda poco conocimiento acerca de esto, pero me arriesgu\u00e9.\u00a0Poco a poco me he ido adaptando a este gran reto. Al mismo tiempo, debo estudiar y trabajar, esto me ha ayudado a crecer tanto personal como laboralmente. Despu\u00e9s de cinco meses, sigo asumiendo este compromiso y con toda la confianza de mi familia, he podido sobre pasar todos los l\u00edmites y superar mis miedos. En las manos de Jessica se encuentra una carta de amenaza que recogi\u00f3 de la puerta de su apartamento, la segunda de la semana. Con ojos llorosos se deja caer en el sof\u00e1. Es enfermera en estos tiempos de pandemia y est\u00e1 cansada de los largos turnos en el hospital, est\u00e1 triste de no ver a su hija, porque la dej\u00f3 en casa de la abuela, y m\u00e1s que todo est\u00e1 decepcionada, porque es la enfermera que va todos los d\u00edas al trabajo con una gran sonrisa en la cara, pero hoy le pagan con cartas de amenaza. Estar solos en algunos momentos nos llena de paz. Pero estar solos por obligaci\u00f3n es algo aterrador; s\u00ed, aterrador. Rosa, experimentando el aislamiento involuntario, se enfrenta a muchas puertas oscuras: ansiedad, tristeza y preocupaci\u00f3n. La m\u00e1s desgarradora es no poder ver a su familia, que vive al otro lado de la ciudad. Hay un momento cuando cambia todo, nuestros planes, nuestros pensamientos, y aumentan nuestras ganas de retroceder el tiempo para no estar solos, sino con nuestros seres amados, con ganas de cambiar las miradas tristes por sonrisas de sanaci\u00f3n y libertad. \u00bfUna graduaci\u00f3n en cuarentena? Algunos dir\u00e1n \u201c\u00a1qu\u00e9 pesar!\u201d, y la verdad pensaba lo mismo. Trece a\u00f1os de mi vida estudiando duro \u00bfpara que me manden el diploma en PDF?, era mi mayor pesadilla. Pero no fue como esperaba. Se logr\u00f3 hacer de una manera peculiar, me gradu\u00e9 en un carro. Por la seguridad de todos, el colegio decidi\u00f3 hacerlo tipo auto cine, cada familia esperaba en su carro mientras cada estudiante sal\u00eda con tapabocas y tremendo protocolo a coger su diploma. Mis amigos, asomados por las ventanas, gritaban como locos, pitando, aplaudiendo. Era mi momento, y fue realmente perfecto. El coronavirus ha afectado el rumbo de la econom\u00eda colombiana, las tensiones crecen y el escenario monetario se nubla. Por ahora, los colombianos no tienen claridad en el asunto, la pandemia sigue extendi\u00e9ndose por todo el pa\u00eds, y si la producci\u00f3n sigue detenida, se adquirir\u00e1n menos bienes y se disfrutar\u00e1 menor demanda de las materias primas, lo que generar\u00e1 mayores consecuencias para la econom\u00eda local y para Am\u00e9rica Latina. Cabe destacar que en estos momentos la bolsa burs\u00e1til se encuentra en alerta por los comportamientos monetarios que alarman al mercado, como la inflaci\u00f3n y las tasas de cambios. El 2020, era el a\u00f1o so\u00f1ado para muchos, nuevos proyectos, ideas, expectativas. Result\u00f3 ser algo inesperado para todo el mundo, el fin de muchos sue\u00f1os y proyectos. Un d\u00eda cualquiera nos cambi\u00f3 la vida, entramos en p\u00e1nico y desesperaci\u00f3n. Lo que ten\u00edamos planeado se aplaz\u00f3. En medio de la marea financiera desatada, empezamos a sacar nuestra creatividad y talentos que no sab\u00edamos que ten\u00edamos. Saqu\u00e9 mis ganas de salir adelante y aprovech\u00e9 lo bueno de esta situaci\u00f3n y, as\u00ed, naci\u00f3 mi marca Lisschocolat. El ritmo cardiaco incrementando por llegar tarde a la cl\u00e1sica lectura de los mi\u00e9rcoles, de 3 horas, de una diapositiva de un profesor; ventana abierta, celular y computador en la silla del copiloto; debo hacerme en la primera fila, porque dej\u00e9 las gafas en casa; los 3\u00a0carriles de la Regional se ven como uno solo; finalmente, llego al desfile de carros a la entrada de la universidad y me reciben con la pregunta de que si quiero lavar mi carro por una\u00a0\u201cm\u00f3dica\u201d cuota de 25 mil pesos\u2026 Recuerdos que llegan a mi cabeza una linda ma\u00f1ana de mi\u00e9rcoles, mientras veo Teams.\u00a0 Todo aparentaba ser muy normal, mi esposa y yo estuvimos cumpliendo con las medidas preventivas, aunque el contacto f\u00edsico con otras personas era inevitable, porque viv\u00edamos solos y alguien ten\u00eda que ir a hacer las vueltas. Empezando esos d\u00edas de p\u00e1nico tuve que ir al cajero, sin llegar a pensar que estaba completamente contaminado. De ah\u00ed en adelante mi fin era cada vez m\u00e1s una realidad, pues mi respiraci\u00f3n empez\u00f3 a fallar y, una vez en la cl\u00ednica, me intubaron y mis d\u00edas empezaron a ser contados, todo fue tan r\u00e1pido, me dio un paro y sin saberlo mor\u00ed ahogado. Mi sue\u00f1o se hizo realidad; no tengo responsabilidades, puedo ver todas las pel\u00edculas que quiera, dormir a cualquier hora, escuchar m\u00fasica todo el d\u00eda, malgastar todo el tiempo posible. Es la vida perfecta para un vago como yo. Pero no entiendo por qu\u00e9 no me siento feliz. \u00bfAcaso esto era lo que quer\u00eda? No, esto no era. No puedo terminar de ver una pel\u00edcula, no disfruto de la m\u00fasica como antes, no puedo dormir bien, me siento solo, la ansiedad se hace cada d\u00eda m\u00e1s grande. Nada de esto tiene sentido para m\u00ed. Simplemente no lo entiendo.", "contenido_auxiliar": "", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "memoria"},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/actualidad/como-improvisar-desde-casa/", "numero": 1, "titulo": "C\u00f3mo improvisar desde casa", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 14, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por\u00a0 \u00a0. . El colectivo teatral medellinense, conformado por Yesid Castro (improvisador), Mar\u00eda Isabel Cardona (voz en  ) y Camilo Vald\u00e9s (m\u00fasico), durante 22 minutos le dieron al p\u00fablico del Cuent\u00f3dromo un tiquete con destino al mundo interespacial de la risa y la imaginaci\u00f3n. Seg\u00fan Carlos Mario Mart\u00ednez, mag\u00edster en Gesti\u00f3n Cultural, la presentaci\u00f3n fue exitosa gracias a que el ensamble gener\u00f3 una atm\u00f3sfera que le permiti\u00f3 al p\u00fablico recrear en su mente una imagen del relato. \u00a0 \u00a0 A trav\u00e9s de la narraci\u00f3n oral improvisada, los integrantes de El Morenito, con la ayuda de la audiencia remota, construyeron la historia de David El Muel\u00f3n, su amigo Luci\u00e9rnaga y un traficante de lechuga en un aeropuerto intergal\u00e1ctico. Esta interacci\u00f3n evidenci\u00f3 lo que Mart\u00ednez define como \u201ctecnovivio\u201d: relaci\u00f3n entre el artista y el p\u00fablico mediada por la virtualidad. Yesid Castro y Camilo Vald\u00e9s fueron adaptando esta historia, seg\u00fan los escenarios y comentarios propuestos por los espectadores en el chat de la transmisi\u00f3n, que eran le\u00eddos por Mar\u00eda Isabel Cardona. La participaci\u00f3n de la audiencia les permit\u00eda a los int\u00e9rpretes mantener la historia en movimiento, migrando entre la m\u00fasica, los g\u00e9neros del cine y los distintos acentos del mundo. El desenlace de esta improvisaci\u00f3n es an\u00e1logo a la situaci\u00f3n mundial, pues nunca sabemos qu\u00e9 va a pasar despu\u00e9s. \u00a0 \u00a0 Y si bien la interacci\u00f3n jug\u00f3 un papel fundamental, es importante reconocer que el talento, la t\u00e9cnica esc\u00e9nica y la experiencia en la improvisaci\u00f3n que tiene El Morenito Inc. es lo que hace que sus presentaciones conecten con la audiencia. El mayor reto para esta nueva versi\u00f3n de la Fiesta, que tuvo como tema principal #LasDi\u00e1sporas), seg\u00fan Dayana Agudelo, integrante del comit\u00e9 de comunicaciones de los Eventos del Libro, ha sido la virtualidad, pues implic\u00f3 una restructuraci\u00f3n de las din\u00e1micas tradicionales y las necesidades log\u00edsticas de la Fiesta. Sin embargo, las m\u00e1s de 200 visualizaciones del video en YouTube de El Morenito dan cuenta del amor que le tiene la ciudadan\u00eda a este evento. \u201cY como siempre, la invitaci\u00f3n a sumergirnos en el universo paralelo de los libros que son, por dem\u00e1s, la m\u00e1s afortunada met\u00e1fora de cualquier viaje, un curioso veh\u00edculo que nos lleva por encima del tiempo y la distancia y que, muchas veces, a\u00fan despu\u00e9s de terminar su lectura y dejarlo de nuevo en el anaquel, nos premia con la grata sensaci\u00f3n de que la aventura no ha terminado\u201d, dice el Manifiesto Fiesta del Libro de este a\u00f1o. Lo mejor de esta decimocuarta edici\u00f3n de la Fiesta del Libro es que la aventura nunca se terminar\u00e1, pues revivir todos los eventos est\u00e1 a solo un clic. #NosMueveLaCultura @ElMorenitoInc", "contenido_auxiliar": "Es inherente al ser humano hacerse preguntas y estar en constante movimiento, pero en un a\u00f1o tan raro como el 2020 la humanidad ha tenido que dejar sus maletas en casa, acumular millas desde su imaginaci\u00f3n y cuestionarse cosas para las que quiz\u00e1s nunca hab\u00eda tenido tiempo: \u00bfde d\u00f3nde salen tantos platos sucios?, \u00bfc\u00f3mo seguir con la vida \u201cnormal\u201d desde casa?, o como se preguntaron los integrantes de la compa\u00f1\u00eda El Morenito Inc.: \u201c\u00bfC\u00f3mo se improvisa una pel\u00edcula?\u201d. El pasado 4 de octubre, desde el Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Medell\u00edn, en una transmisi\u00f3n en vivo de la Fiesta del Libro y la Cultura (@FiestaLibro), los artistas respondieron a esta \u00faltima inc\u00f3gnita.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/actualidad/polinizadores-invertebrados-cucarrones-y-mariposas/", "numero": 1, "titulo": "Polinizadores invertebrados: cucarrones y mariposas", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 14, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Mar\u00eda Alejandra G\u00f3mez. Paula Bedoya V\u00e9lez Ana Mar\u00eda Cardona Puerta Camilo Ospina Medina. Juliani V\u00e1squez. Este a\u00f1o Medell\u00edn le dio la bienvenida a la Fiesta del Libro de la Cultura con la llegada del espacio: Jard\u00edn Lectura Viva, donde por a\u00f1os ha reflejado un dinamismo en el enfoque de la lectura infantil como conocedor de historias de impacto social. Los dos primeros eventos que dieron inicio a la celebraci\u00f3n, representaron la importancia de ciertos artr\u00f3podos para el medio ambiente, empezando a las 9:00 a.m. con \u201cCucarrones migrantes: historias de polinizadores diminutos\u201d, y a las 10:00 a.m. con \u201cLa mariposa monarca\u201d La experta en estos amiguitos de seis patas, comparti\u00f3 varios de sus conocimientos el pasado viernes, 2 de octubre, habl\u00f3 en el espacio Jard\u00edn Lectura Viva de la Fiesta del Libro y la Cultura de la enorme poblaci\u00f3n y diversidad de cole\u00f3pteros (familia a la que pertenecen los cucarrones) que existen, tanto es as\u00ed que, por cada cuatro seres vivos, hay un cucarr\u00f3n. Tambi\u00e9n resalt\u00f3 la labor de estos animalitos que muchas personas no conocen: son grandes polinizadores de plantas silvestres. La polinizaci\u00f3n es un hecho que no se puede dar por sentado, ya que, sin esta las plantas no podr\u00edan producir flores y semillas, en pocas palabras, sin polinizaci\u00f3n no hay vida. Esta charla con Juliana Cardona podr\u00eda ser perfecta para ti si deseas conocer m\u00e1s de las sorpresas que la naturaleza y estos cucarrones traen consigo. Para m\u00e1s informaci\u00f3n te invitamos a que veas la charla en:  \u00bfCrees que un insecto puede salir de una planta? La mariposa monarca nace de la hoja de algodoncillo; en la misma hoja hace su capullo para su transformaci\u00f3n. Esta mariposa habita en los l\u00edmites de Canad\u00e1 y EE.UU y se alimentan del algodoncillo. El algodoncillo es venenoso, pero cuando la monarca lo consume no le afecta para nada, ya que esta tiene una mutaci\u00f3n gen\u00e9tica. Cuando llega el momento de la metamorfosis, se convierte en una mariposa venenosa. Esta mariposa monarca logra recorrer cuatro mil kil\u00f3metros de distancia; el desplazamiento de las monarcas se debe a la supervivencia, porque no soportan el invierno y se ven atra\u00eddas por el calor. Tiene tres pares de patas que son \u201canterior, media y exterior\u201d, cuenta con dos pares de alas que est\u00e1n unidas al abdomen, donde guarda sus huevos; el cuerpo de la mariposa se divide en tres: tor\u00e1cica, cabeza y abdomen. Una semejanza que tiene los cucarrones y las mariposas es que ambos son polinizadores. La Mariposa monarca cuenta con cuatro generaciones en todo el ciclo de su vida; tres en el que hace su transformaci\u00f3n de larva a mariposa y la cuarta, es cuando abre sus alas para as\u00ed emprender su viaje que va desde Canad\u00e1 a M\u00e9xico. Para m\u00e1s informaci\u00f3n te invitamos a que veas la charla: \u00a0 , ", "contenido_auxiliar": "Se enredan en tu cabello, su tenue zumbido es molesto en las noches, al verlos caminar por alguna parte de tu cuerpo te hacen gritar y quiz\u00e1 ante tus ojos no sean justamente lo que definir\u00edas como bello: as\u00ed es nuestra relaci\u00f3n con estos amiguitos de la naturaleza. Solo quienes les den la oportunidad a estos peque\u00f1os animalitos de asombrarnos, como en su momento lo hizo la entom\u00f3loga Juliana Cardona, lograr\u00e1n mirar de otra manera ese mundo que est\u00e1 a sus pies.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/actualidad/santurban-no-esta-a-salvo-hasta-que-nieguen-en-forma-definitiva-la-mina-ambientalistas/", "numero": 1, "titulo": "\"Santurb\u00e1n no est\u00e1 a salvo hasta que nieguen en forma definitiva la mina\", ambientalistas", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 20, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Por Gabriela Pupo Clavijo y Paloma Botero Uribe Los miembros del Comite\u0301 para la Defensa del Agua y del Pa\u0301ramo de Santurba\u0301n no se conforman con que se esconda el problema y no descansara\u0301n hasta que se niegue en forma definitiva la solicitud de construir una mina de oro subterr\u00e1nea en ese lugar. As\u00ed lo afirmaron varios de sus voceros luego que la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales (Anla) decidiera el pasado 2 de octubre archivar el proyecto minero propuesto por la multinacional Minesa para la explotacio\u0301n de oro y cobre en la regio\u0301n Soto Norte, dentro del pa\u0301ramo de Santurba\u0301n. Seg\u00fan dijeron los miembros del Comit\u00e9, la comunidad defensora del pa\u0301ramo manifiesta su inconformidad con esa decisio\u0301n de la Anla pues lo que pretend\u00edan era que el proyecto se negara en forma definitiva. \u201cHasta que la Anla no niegue rotundamente la licencia, no podemos decir que estamos a salvo\u201d, dice Danovis Lozano, estudiante de trabajo social de la Universidad Industrial de Santander y miembro del Comite\u0301 de Santurba\u0301n. Lozano manifiesta que no es una victoria total, sino una victoria temprana, \u201ctodavi\u0301a el proyecto puede recuperarse\u201d. Desde el an\u0303o 2014, este proyecto de explotacio\u0301n minera ha generado gran pole\u0301mica y controversia entre los habitantes de Santander, Norte de Santander y el pai\u0301s entero. Durante este tiempo, ma\u0301s de 100.000 habitantes de esos departamentos se han movilizado por las calles, principalmente de la ciudad de Bucaramanga, han participado en debates y campan\u0303as para decir \u201cno\u201d al proyecto minero. De esa forma, buscan proteger el agua que nace en Santurb\u00e1n y que abastece a un total de 2.3 millones de personas de 48 municipios de esa parte de Colombia. Miembros del Comite\u0301 para la Defensa de Santurba\u0301n han presentado su descontento por la falta de presencia del Gobierno Nacional en la discusi\u00f3n y por el incumplimiento de las promesas de campan\u0303a del presidente Iv\u00e1n Duque. Cuando era candidato, Duque dijo: \u201cNo vamos a permitir miner\u00eda en ninguna zona delimitada de p\u00e1ramo en Colombia, eso tiene que ser categ\u00f3rico\u201d. El portal   record\u00f3 que esa afirmaci\u00f3n la hizo el hoy presidente de la Rep\u00fablica en un foro organizado por la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga el 11 de abril de 2018. \u201cSe ha logrado politizar este debate y un debate politizado no es lo que se merece un debate ambiental porque se toman decisiones basadas en intereses poli\u0301ticos\u201d, asegura Alejandro Villanueva, activista ci\u0301vico de Santander. Del mismo modo, Villanueva no cree que esta decisi\u00f3n de la Anla sea por la defensa del pa\u0301ramo, sino por asuntos meramente poli\u0301ticos. El abogado de la comisio\u0301n juri\u0301dica del Comite\u0301 de Santurba\u0301n, Herna\u0301n Morantes, expresa: \u201cAccediendo al documento que ordena el archivo del proceso administrativo de licenciamiento ambiental de Minesa, queda claro que esos argumentos son para negar la licencia ambiental y no para archivarla\u201d. Morantes afirma que el Gobierno Nacional quiere evitar la responsabilidad de negar el proceso por las implicaciones geopoli\u0301ticas con Emiratos A\u0301rabes e incluso procesos judiciales con Minesa. La Sociedad Minera de Santander, Minesa, que aspira a que permitan construir la mina, es de propiedad de inversionistas de Emiratos \u00c1rabes Unidos. De acuerdo con la decisi\u00f3n de la Anla, al pro\u0301ximo gobierno le tocar\u00eda asumir las riendas del proceso, en caso de que Minesa reenvie\u0301 la solicitud para que le den la licencia ambiental que le permita construir la mina.\u00bbFalta que la empresa decida o no interponer el recurso de reposicio\u0301n, de notificar a todos los terceros intervinientes que son ma\u0301s de\u00a0 . Asi\u0301 que para que esta decisio\u0301n tenga una fuerza vinculante, falta tiempo\u201d, agrega el abogado. Mayerly Lo\u0301pez, activista ambiental de Santurba\u0301n, hace un llamado a la Anla a ser ma\u0301s rigurosa en los procesos de licenciamiento porque, asegura, cuando hay inconsistencias te\u0301cnicas se debe tener en cuenta el principio de precaucio\u0301n y ma\u0301s si esta\u0301 perjudicando a un ecosistema. La compan\u0303i\u0301a Minesa au\u0301n no manifiesta una respuesta frente a la determinacio\u0301n de la Anla. \u201c \u201d, dice Carolina Rueda, miembro de prensa y comunicaciones para Minesa. En un reporte de la revista Semana Sostenible, la multinacional afirmo\u0301 que a pesar de que no ha recibido formalmente la declaracio\u0301n por parte de la Anla   su propuesta minera. La lucha no acaba aqui\u0301 para los santandereanos. Los ambientalistas dicen que   y, adema\u0301s, se declare a toda la alta montan\u0303a de Santurba\u0301n una zona de exclusio\u0301n de proyectos de megamineri\u0301a. Alejandro Villanueva, el activista ambiental, responde que no han ganado la guerra, solo esta\u0301 frenada y que en cualquier momento puede reactivarse el proceso y que ellos no lo van a permitir. \u201cBusca\u0301remos la explicacio\u0301n del porque\u0301 no han negado la licencia, cuando se teni\u0301a todo para negarla\u201d, reafirma Villanueva. En este momento hay un debate judicial en curso, ya que el Comite\u0301 para la Defensa del Agua y el Pa\u0301ramo de Santurba\u0301n presento\u0301 una accio\u0301n de tutela que pretende principalmente declarar la alta montan\u0303a de la zona (con sus cuencas abastecedoras), terreno de exclusio\u0301n de proyectos de gran miner\u00eda. Tambie\u0301n piden inversiones del Estado en la provincia de Soto Norte, informa la activista Mayerly Lo\u0301pez.", "contenido_auxiliar": "Ambientalistas y defensores del pa\u0301ramo de Santurba\u0301n, en Santander, afirman que la decisio\u0301n de archivar la licencia ambiental del proyecto minero en esa zona natural es solo una \u201cvictoria temprana\u201d. La multinacional Minesa, que aspira a hacer la mina de oro, no revela au\u0301n una posici\u00f3n precisa frente a esa determinacio\u0301n. \u201cHasta que la Anla no niegue rotundamente la licencia, no podemos decir que estamos a salvo\u201d", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/cronicas/de-la-presencialidad-a-la-virtualidad-cronica-de-un-cambio-dramatico/", "numero": 1, "titulo": "De la presencialidad a la virtualidad: cr\u00f3nica de un cambio dram\u00e1tico", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tmayo 2, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": " No qued\u00e9 noqueado, pero el dolor me acompa\u00f1\u00f3 por varios d\u00edas. Con esa misma contundencia lleg\u00f3 la virtualidad a mi vida como docente. Y el dolor, a pesar de que han pasado tres semanas, no cesa. Para muchos docentes acomodados a la tecnolog\u00eda b\u00e1sica, los cursos virtuales, el teletrabajo, las clases virtuales, los webinars o las charlas tripartitas desde el celular o el computador las ve\u00edamos como los deportes extremos: ah\u00ed est\u00e1n, hay gente que los practica, pero  Con la llegada de la pandemia del covid-19 y el aislamiento social obligatorio, que gener\u00f3 cierre de universidades, colegios, empresas y confinamiento en nuestros hogares, fue como si nos arrojaran desde un avi\u00f3n sin la certeza de que lo que cargamos es un paraca\u00eddas o una mochila com\u00fan. \u201cNo, yo no estaba preparado para esta forma de trabajo. Mi funci\u00f3n como docente de expresi\u00f3n corporal tiene que ver con las artes esc\u00e9nicas, con  Eso es importante\u201d, coment\u00f3 Carlos Mario Mart\u00ednez, docente en EAFIT y CES, adem\u00e1s de experimentado hombre del teatro. Y es que muy pocos profesores de diversas \u00e1reas ajenas a la virtualidad hab\u00edan ido m\u00e1s all\u00e1 de la novedad en este m\u00e9todo de ense\u00f1anza. En otras palabras, muchos hemos montado en avi\u00f3n, pero \u201cPara nosotras fue complicado porque muchos profesores \u2013en especial ya los muy mayores, que no tienen experiencia en lo digital\u2013 nos ped\u00edan ayuda, asesor\u00eda. Y uno tiene que contar con mucha paciencia porque desde la casa  \u201d, recalc\u00f3 la secretaria de una facultad que se volvi\u00f3 pa\u00f1o de l\u00e1grimas, hombro d\u00f3nde llorar y tele asesora vocacional tard\u00eda. Las universidades entendieron el drama y se aprestaron a multiplicar la asesor\u00eda que sus expertos en el \u00e1rea de educaci\u00f3n virtual ven\u00edan desarrollando de forma permanente. Tarea que se cumpli\u00f3 en tiempo r\u00e9cord, pues en cuesti\u00f3n de d\u00edas encuentros grupales en WhatsApp, videos en YouTube y v\u00ednculos de tutoriales circularon con tanta abundancia que hasta algunos  . Fue como si un actor secundario \u2013importante en la trama de la obra\u2013 de un momento a otro se volviera el protagonista y las estrellas de la presencialidad quedaran por fuera de los reflectores.  \u201cT\u00e9cnicamente s\u00ed estaba preparado, mentalmente no. Hay que hacer mucho esfuerzo para controlar la ansiedad propia y la incertidumbre que produce este encierro.   moverse de un lado al otro del sal\u00f3n, jugar con los objetos que veo, poner los ejemplos que se me ocurren viendo sus caras. En s\u00edntesis, me hace falta esa cercan\u00eda, esa conexi\u00f3n que es posible solamente con las miradas\u201d, dijo Juan Sebasti\u00e1n Zuluaga, docente de Taller de Medios en EAFIT. Y es que uno de los principales retos  por los comandos, \u00edconos, desplazamientos de archivos, subidas de im\u00e1genes e intercambio de documentos en plataformas novedosas y ricas en posibilidades como  ,   de Google o  . Esta \u00faltima, muy cuestionada porque ha sido objeto de ataques cibern\u00e9ticos, donde no solo insertan im\u00e1genes grotescas y violentas durante una charla o encuentro, sino que ha permitido a los delincuentes robar claves, correos e informaci\u00f3n personal. En Taiw\u00e1n, por ejemplo, est\u00e1 prohibido su uso en clases. \u00a0\u201cA m\u00ed me caus\u00f3 estr\u00e9s. La primera semana de clase se me da\u00f1\u00f3 la red en la casa y me toc\u00f3 ir a la casa de un amigo. A mi computador le fall\u00f3 el micr\u00f3fono, tambi\u00e9n consegu\u00ed uno prestado.  \u201d, record\u00f3 Santiago Segura, que este semestre se inaugur\u00f3 como docente de fotograf\u00eda en la Corporaci\u00f3n Universitaria Lasallista. \u201cLa primera clase lo que hice los invit\u00e9 a que contaran un chiste. Est\u00e1bamos hablando de expresi\u00f3n oral y   Muy, muy participativa\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Mart\u00ednez. Por eso, muchos recordamos esas primeras clases como la verdadera p\u00e9rdida de la inocencia en manos de una madrastra que desde una pantalla brillante exige creatividad, innovaci\u00f3n y constante renovaci\u00f3n, tanto en el contenido como en la\u00a0 actitud. Adem\u00e1s de la presi\u00f3n del cambio de din\u00e1micas educativas entre docentes y estudiantes, se puede sumar un espacio para las an\u00e9cdotas, b\u00e1lsamos que facilitan y amenizan el diario desempe\u00f1o educativo actual. En redes circulan im\u00e1genes de alumnos con sus c\u00e1maras o micr\u00f3fonos encendidos, donde   un rega\u00f1o de la madre, una licuadora sonando como una sirena o comentarios ofensivos al docente. \u201cA m\u00ed me pas\u00f3 en una reuni\u00f3n con mi \u00e1rea \u2013dijo el profesor de expresi\u00f3n corporal\u2013. Me descuid\u00e9 un momento y se me vol\u00f3 el gato. Como vivo en un primer piso, me toc\u00f3 apagar el micr\u00f3fono y gritarle a mi hermano y a mi mam\u00e1 que fueran a perseguirlo porque estaba en la calle\u201d. Hay otras m\u00e1s c\u00f3micas, pues muchos terminamos adecuando un espacio en nuestros hogares para dirigir las clases sin mayores contratiempos. Por eso, minutos antes de la cita, avisamos a nuestros allegados que vamos a trabajar, para que le rebajen el volumen a la televisi\u00f3n, no pongan m\u00fasica o eviten ingresar. Un profesor, que prefiri\u00f3 no dar su nombre, record\u00f3 c\u00f3mo  y con la normalidad de lo cotidiano. \u201cCuando ca\u00ed en cuenta que ella estaba me alcanc\u00e9 a asustar. Menos mal en ese momento s\u00ed ten\u00eda la c\u00e1mara apagada\u201d, record\u00f3 el docente.   acot\u00f3. En otra ocasi\u00f3n, una alumna para preguntar, en lugar de decir \u201cprofe, a m\u00ed me parece\u2026\u201d, solt\u00f3 la frase \u201cpapi, a m\u00ed me parece\u2026\u201d, le genero risas y burlas por varios minutos. \u201cEn una de las sesiones, una estudiante estaba sentada en un computador cerca de su cocina, con la c\u00e1mara encendida. Su madre, o alguien, le llev\u00f3 un caf\u00e9 con unos   y tuve que parar la clase unos minutos porque todos le pidieron que nos compartiera y  \u201d, dijo Zuluaga. A Segura le han hecho hasta   con sus gestos captados en c\u00e1mara, a lo que \u00e9l \u2013aunque no los comparte\u2013 los acepta como una forma de rebajar la tensi\u00f3n generada por el contacto mediado por el computador. Las semanas han pasado en las universidades y ya muchos nos hemos acostumbrado al modelo. Hace poco empezaron los colegios y escuelas, donde el escenario es m\u00e1s complejo por falta de equipos o acceso a Internet. Seguro falta explorar herramientas y accesorios que las plataformas ofrecen, pero  \u201cEn otras palabras, los dispositivos electr\u00f3nicos son un veh\u00edculo de comunicaci\u00f3n actual como antes lo fue y sigue siendo el libro, son artefactos provocadores de nuevos pensamientos, transgresores y promotores de valores culturales, podemos usarlos de diversas maneras para alcanzar nuestro prop\u00f3sito pedag\u00f3gico. Es hora de que el Estado asuma su responsabilidad y garantice, en un acto desinteresado y democr\u00e1tico,  los aprendizajes de nuestros ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes y la reconstrucci\u00f3n de un pa\u00eds cansado del subdesarrollo\u201d, escribi\u00f3 Hern\u00e1n Mallama Roux en su art\u00edculo  , publicado en el portal Es posible que el profesor Carlos Mario Mart\u00ednez se acostumbre a que la expresi\u00f3n corporal no se puede ense\u00f1ar con tutoriales y  , aunque ya ha hecho sus pinitos en esas herramientas tecnol\u00f3gicas y le ha ido bien; o aunque le hace falta mirar las reacciones de sus alumnos y conversar, como a Juan Sebasti\u00e1n Zuluaga, la c\u00e1mara permite efectuar otras interacciones. O como para Santiago Segura, que aunque el encierro conlleva a romper las fronteras de lo social y lo privado con la modalidad del teletrabajo, es importante darle relevancia al tiempo libre y a  Quedar\u00e1n como an\u00e9cdotas los sufrimientos pasados. Las horas ante una pantalla con el consiguiente agotamiento ocular; la angustia por los estudiantes que no aparecen en la clase virtual; las preguntas arrojadas a la red, que no atrapan respuestas en los alumnos;   y el temor por la calidad de la educaci\u00f3n, hacen que este experimento tenga m\u00e1s de beta que versi\u00f3n estandarizada. Entonces de la nada, un bal\u00f3n invisible vuelve, me golpea. Y el dolor reaparece.", "contenido_auxiliar": "Una vez, en el colegio, mientras com\u00eda algo con mis compa\u00f1eros en pleno descanso, sentado de espaldas a la cancha de f\u00fatbol del Instituto San Carlos, un balonazo me peg\u00f3 en la cabeza con la delicadeza propia de un pu\u00f1etazo del   Lora. no ve\u00edamos la urgencia de profundizar en ellos. el contacto con el otro, ver su postura y expresi\u00f3n.   la pandemia nos oblig\u00f3 a pilotearlo con pocas \u2013poqu\u00edsimas\u2013 horas de experiencia. explicarle algo digital a una persona al otro lado del celular es complicado Una de las primeras dudas que se extendi\u00f3 como el miedo fue \u00bfc\u00f3mo voy a hacer eso? nos sentimos apabullados por el caudal de informaci\u00f3n O cambi\u00e1bamos o nos cambiaban. Se siente muy extra\u00f1o hablarle a una pantalla y no poder ponerse de pie, fue aprender a desenvolverse como elefante en una cristaler\u00eda  Muchas complicaciones para una clase que arranc\u00f3 45 minutos tarde conversamos a partir del humor y creo que funcion\u00f3. se capta la cotidianidad de sus hogares: en las primeras clases con c\u00e1mara encendida, la esposa ingres\u00f3 al estudio reci\u00e9n ba\u00f1ada  \u201cAhora nunca la prendo, jeje\u201d, ella se puso rojita, rojita del susto \"la soledad del soliloquio diario y el temor por la calidad de la educaci\u00f3n, hacen que este experimento tenga m\u00e1s de beta que versi\u00f3n estandarizada\". lo que era anormal va tomando forma de costumbre. el acceso m\u00ednimo vital de internet para facilitar la labor de los Maestros,  lo verdaderamente valioso de la existencia humana: que es vivir, no consumir. la soledad del soliloquio diario", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/cronicas/el-secreto-de-consuelo/", "numero": 1, "titulo": "El secreto de Consuelo", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tmayo 22, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Retrocedamos a finales de la d\u00e9cada de 1950 en Ricaurte, Bogot\u00e1, un barrio familiar de casitas peque\u00f1as, con su respectivo parque de juegos con columpios, rodaderos y pasamanos. Era un lugar tranquilo, un buen vividero. Era ese tiempo en el que, pese a la lluvia o el intenso sol, los ni\u00f1os jugaban afuera de sus casas. Entre ellos estaba Consuelo Cadavid, una chiquilla de 14 a\u00f1os con el pelo del color de una papaya que cada que saltaba su lazo lo pon\u00eda a danzar con el viento y brillar con los rayos del sol. Desde una esquina del barrio, all\u00ed desde su balc\u00f3n, la miraba el vecino Miguel \u00c1ngel Trujillo todos los d\u00edas. La miraba ir y venir, saltar y jugar. Consuelo no le era indiferente, le gustaba que \u00e9l no la perdiera de vista. Y al mismo tiempo no la perd\u00eda de vista su mam\u00e1, pues Consuelo siempre fue una ni\u00f1a de hogar, una ni\u00f1a \u201cde bien\u201d: casta, conservada y pura. La ni\u00f1a Consuelo era hija de Ang\u00e9lica \u00c1lvarez, hermana de mi bisabuela materna Pastora Oliva \u00c1lvarez. Ellas eran de los \u00c1lvarez de Guarne, en la vereda Chaparral, en el Oriente del departamento de Antioquia. Mucho antes de nacer Consuelito, y por supuesto mucho antes de esta historia, Ang\u00e9lica, su madre, se hab\u00eda inclinado por la vida m\u00edstica; era monja en un convento cat\u00f3lico en Chile, quer\u00eda dedicar su vida al Se\u00f1or. Pero cuando se est\u00e1 destinado a la tragedia, ella lo encuentra a uno as\u00ed sea en las puertas de la iglesia. La tragedia llegaba entonces cada mes con Augusto Cadavid, un sacerdote que visitaba a su hermana en el convento, otra monja de la comunidad. El amor furtivo de Ang\u00e9lica y el padre Augusto comenz\u00f3, no hubo celibato que los detuviera, ni promesa a Dios que lavara el pecado. Las visitas de Augusto ya no eran solo para su hermana. As\u00ed, Ang\u00e9lica qued\u00f3 embarazada y antes de caer en la verg\u00fcenza y el esc\u00e1ndalo se autodesterraron del Jard\u00edn del Ed\u00e9n fug\u00e1ndose en un barco para la ciudad de Cartagena. Merce, mi abuela, que tambi\u00e9n estaba presente mientras Consuelo contaba su historia, dijo:  Consuelo naci\u00f3 en ese barco llegando a Colombia, el pa\u00eds de su familia materna, pero esta tierra no la recibi\u00f3 con un abrazo cari\u00f1oso, pues su pap\u00e1 muri\u00f3 en la Ciudad Amurallada por fiebre amarilla (o eso es lo que cont\u00f3 Ang\u00e9lica). Unos a\u00f1os atr\u00e1s, Consuelo estaba paseando con sus primas por el pueblo llamado Jard\u00edn, en Antioquia, y en la Casa Museo Clara Rojas Pel\u00e1ez se encontraron con la foto de un sacerdote llamado Augusto Cadavid que era igualitico al pap\u00e1 de Consuelo. Puede haber sido otro enredo de mentiras, puede ser que la mente de ella buscara inconscientemente respuestas o que solo sea coincidencia.\u00a0 Ang\u00e9lica siempre le hab\u00eda escrito cartas a la familia, pero desde ese entonces no se supo m\u00e1s de ella por muchos a\u00f1os, quiz\u00e1s eso le facilit\u00f3 vivir con la mentira mucho tiempo m\u00e1s. Luego de la muerte de Augusto, ella se fue a vivir a la capital y all\u00ed conoci\u00f3 a la hermana de su futuro esposo, Samuel Rodr\u00edguez, quien le habl\u00f3 de ese hombre ya mayor que estaba solo y sin familia. Y le sugiri\u00f3 un matrimonio por conveniencia con el que tuvo a sus otros dos hijos. Del vecino Miguel \u00c1ngel no se sabe mucho. Consuelo dice que era muy peque\u00f1a y no se acuerda, o no se quiere acordar. Era un joven santandereano de 20 a\u00f1os, hu\u00e9rfano, que viv\u00eda con su hermano y su cu\u00f1ada. Era estudiante en el Claretiano, un colegio de curas que era solo masculino. Pasaron las semanas y un d\u00eda Miguel \u00c1ngel toc\u00f3 a la puerta de la casa de Consuelo, sonri\u00f3 educadamente y se sent\u00f3 a la mitad de la sala:  El amor juvenil fue necesitando m\u00e1s que una conversaci\u00f3n en la sala de la casa para poder crecer, as\u00ed que empezaron a ir al teatro a ver pel\u00edculas mexicanas con hombres del espect\u00e1culo como Miguel Acebes Mej\u00eda y Pedro Infante. Consuelo recuerda perfectamente el sabor de la fritanga a la salida del estadio El Camp\u00edn, porque si hab\u00eda algo que le gustaba que le diera su novio era fritanga de Bogot\u00e1 con herpos, unas galletas rosadas rellenas de bocadillo y arequipe. Consuelo no era hincha de nada, solo iba porque el novio la llevaba. Eso s\u00ed, siempre estaban acompa\u00f1ados por uno de sus hermanos peque\u00f1os, aunque fueron p\u00e9simos guardianes pues no se dieron cuenta cuando el amor sub\u00eda de intensidad: besitos en el teatro o en la calle. Ese muchacho le hab\u00eda ca\u00eddo con toda la artiller\u00eda pesada: serenatas, dulces, areticos de oro y, sobre todo, agradarle a la suegra. Consuelo empez\u00f3 a tener m\u00e1s libertad y algunas veces hasta iba de visita a la casa de Miguel \u00c1ngel. Hab\u00edan pasado ya dos a\u00f1os, Consuelo ten\u00eda 16 y la tragedia tocaba de nuevo a las puertas de su vida. Un d\u00eda organiz\u00f3 con Miguel \u00c1ngel para no ir a estudiar, para volarse de clase y, como no hab\u00eda nadie en la casa de \u00e9l, era el lugar prefecto para encontrarse y besarse. Como cada d\u00eda a las 5 p.m., Ang\u00e9lica, Consuelo y sus dos hermanos salieron para misa. \u201c  Y consuelo cay\u00f3 al suelo, se hab\u00eda desmayado. No ten\u00eda fiebre ni hab\u00eda pasado una mala noche, todo pas\u00f3 tan de repente, se sent\u00eda mareada, ten\u00eda deseos incontrolables de vomitar. El malestar fue acompa\u00f1ado por los ojos penetrantes de su madre, su mirada reflejaba saber lo que pasaba. R\u00e1pido uni\u00f3 los cabos, enfurecida retorci\u00f3 la piel de su hija con un pellizco y salieron sin decir palabra de la iglesia. Ang\u00e9lica no modul\u00f3 en todo el camino, solo segu\u00eda andando con paso apresurado hasta que se detuvo frente a El Buen Pastor, la reconocida c\u00e1rcel de Bogot\u00e1. \u201c La madre Luisa le recomend\u00f3 un convento en la localidad de Funza, un refugio para madres solteras. Le dijo que ella parec\u00eda solo una ni\u00f1a de bien que se hab\u00eda equivocado de camino y que la prisi\u00f3n era para gente peligrosa. De inmediato emprendieron el camino para el convento, no se detuvieron ni a recoger ropa. Consuelo no se pudo despedir de sus hermanos ni de su hogar, era una ni\u00f1a de 16 a\u00f1os que no entend\u00eda lo que pasaba porque hasta ese momento no sab\u00eda cu\u00e1l era el problema. En el trascurso de su embarazo se enter\u00f3 que, como su mam\u00e1 estaba aplicando para una casa de inter\u00e9s social en El Minuto de Dios, el cura Rafael Garc\u00eda Herreros era el encargado asignar las viviendas y si se enteraba del esc\u00e1ndalo de una adolescente en embarazo estando soltera iban a perder el subsidio. Esto sumando a la verg\u00fcenza social a la que se ver\u00eda sometida la familia\u2026 Mi abuela Merce intervino de nuevo diciendo: \u201c Consuelo, asentando con su cabeza, continu\u00f3 su relato. \u201c Durante todo el embarazo estuvo viviendo en el convento donde hab\u00eda ni\u00f1as embarazadas, otras viv\u00edan all\u00e1 con sus beb\u00e9s. Todas aprend\u00edan a hacer el ajuar para sus hijos, a tejer s\u00e1banas, almohadas, pa\u00f1ales y a adornar la cuna. Las futuras madres se levantaban desde las 5 de la ma\u00f1ana, hac\u00edan sus oraciones, desayunaban y se pon\u00edan a tejer. Por suerte, las monjas las trataban muy bien; de hecho, las trataban mejor que sus propias familias que las hab\u00edan dejado solas. Un domingo cada 15 d\u00edas, Ang\u00e9lica iba a visitar a su hija, pero siempre estaba enojada. Durante su estancia en el convento ning\u00fan otro miembro de su familia pudo verla, salvo por una vez que la vio a su hermano Ren\u00e9. Que la hija de una familia estuviera en un convento por estar embarazada era un secreto social, nadie en la comunidad lo sab\u00eda, pero a\u00fan as\u00ed los casos eran muchos. El domingo de visitas lleg\u00f3 y Ang\u00e9lica estaba con Ren\u00e9. Le dijo que la esperara en la esquina y que no se moviera por ning\u00fan motivo hasta que ella volviera. Pero la curiosidad le pudo m\u00e1s a este ni\u00f1o de 12 a\u00f1os que quiso ver c\u00f3mo era el colegio en el que estudiaba su hermana, ese de donde no la dejaban salir. Ren\u00e9 se aproxim\u00f3 a un muro, se par\u00f3 sobre unos ladrillos y al asomarse vio a muchas ni\u00f1as embarazadas, otras cargando beb\u00e9s y entre ellas a Consuelo. Entonces se dio cuenta de lo que pasaba, pero tampoco dijo nada hasta 48 a\u00f1os despu\u00e9s. Para el 14 de enero de 1961 los dolores de parto comenzaron. Consuelo fue remitida al hospital de Facatativ\u00e1, su dolor iba en aumento, sent\u00eda como si la cadera fuera a desprenderse de su cuerpo. A las cuatro de la tarde de ese mismo d\u00eda naci\u00f3 y fue bautizado Julio C\u00e9sar Cadavid. Una ma\u00f1ana, Ang\u00e9lica se encontr\u00f3 con el joven Miguel \u00c1ngel, no lo pens\u00f3 dos veces y agarr\u00f3 el primer palo que vio en la calle, sali\u00f3 corriendo detr\u00e1s de \u00e9l y se lo llev\u00f3 a garrotazos al convento. Para ese entonces Julio C\u00e9sar ya ten\u00eda un mes y Miguel \u00c1ngel conoci\u00f3 a su peque\u00f1o hijo. Lo tuvo en sus brazos, lo abraz\u00f3 y lo bes\u00f3, comparti\u00f3 el amor de una familia. Pudo ser que esto haya sido lo que impuls\u00f3 a Miguel \u00c1ngel a tomar la decisi\u00f3n de hacerse responsable y all\u00ed, en las puertas de un lugar sagrado habitado por mujeres que representan la pureza de la Virgen Mar\u00eda, prometi\u00f3 casarse con Consuelo. Ese fue el \u00faltimo d\u00eda que se volvi\u00f3 a saber de \u00e9l. Hab\u00edan pasado 10 meses desde el nacimiento de Julio C\u00e9sar y a\u00fan segu\u00edan viviendo en el convento. \u00abToc, toc, toc\u00bb, la tragedia regresaba\u2026 Lleg\u00f3 la madre de Consuelo con dos opciones: en la primera ella tendr\u00eda que dar en adopci\u00f3n a su hijo a una familia campesina de la regi\u00f3n y nunca m\u00e1s volver a saber de \u00e9l. En la segunda tendr\u00eda que entregarle el ni\u00f1o, permitiendo que lo criase como suyo, renunciar a su derecho de ser mam\u00e1 y as\u00ed convertirse en su hermana. El amor de una madre es de sacrificios: Julio C\u00e9sar dej\u00f3 de ser Cadavid y tuvo su segundo bautizo como Rodr\u00edguez. Ese d\u00eda naci\u00f3 el nudo en la garganta de Consuelo. Para mitad de a\u00f1o, en ese 1961, la familia ya hab\u00eda recibido la casa en el barrio Minuto de Dios y como eran nuevos no fue muy dif\u00edcil decir que el hijo era de Ang\u00e9lica. Pasaban los a\u00f1os y Julio C\u00e9sar segu\u00eda sin saber que Consuelito era su verdadera mam\u00e1. Mientras tanto, ella se consum\u00eda por dentro, fingiendo ser su hermana, tratando de contener su pena. Pero el amor de una madre siempre trata de asomarse por cualquier rinc\u00f3n, de manifestarse de cualquier forma, y ese instinto de protecci\u00f3n que ella ten\u00eda por su hijo hac\u00eda que con el paso de los a\u00f1os \u00e9l cuestionara su verdadero origen; su sangre lo llamaba. Una familia de Guarne buscaba a Ang\u00e9lica \u00c1lvarez, una hija de la que no sab\u00edan hace muchos a\u00f1os y que cre\u00edan desaparecida. La noticia se propag\u00f3 en la radio bogotana hasta que lleg\u00f3 a o\u00eddos de Ang\u00e9lica, quien les escribi\u00f3 una carta y se puso en contacto con ellos. A Julio C\u00e9sar, su prima Gladis le dijo un d\u00eda: \u201cMijo, su mam\u00e1 es Consuelo\u201d, pero hasta ah\u00ed. Su t\u00edo Ren\u00e9 le coment\u00f3 que hab\u00eda visto a Consuelo en un convento lleno de ni\u00f1as embarazadas y que ella estaba ah\u00ed cargando a un ni\u00f1o, pero hasta ah\u00ed; y as\u00ed los chismes de pasillo llegaron al coraz\u00f3n de Julio C\u00e9sar, pero hasta ah\u00ed. Algunas, muy escasas veces, Consuelo tomaba el valor para enfrentar a su mam\u00e1 y decirle que ella era la verdadera madre del ni\u00f1o, pero los retorcijones en su piel la hac\u00edan poner de nuevo en cintura. A\u00f1os m\u00e1s tarde, Julio C\u00e9sar viv\u00eda en Estados Unidos y se llev\u00f3 a pasear a su mam\u00e1 y a su hermana a New York. Un d\u00eda, all\u00e1 al otro lado del continente, la tragedia volvi\u00f3 a retumbar: \u00abtoc, toc, toc\u00bb, pero nadie le abri\u00f3 las puertas. El sol de aquella ma\u00f1ana brillaba con m\u00e1s fuerza que nunca o quiz\u00e1s la poderosa estatua de la Libertad lanz\u00f3 alg\u00fan rayo m\u00e1gico sobre Consuelo que la impregn\u00f3 de ese esp\u00edritu de libertad, pero ese fue el d\u00eda\u2026 Consuelo aprovech\u00f3 que Ang\u00e9lica hab\u00eda salido a dar un paseo por el parque, llev\u00f3 a Julio C\u00e9sar para el solar y le dijo la verdad. Despu\u00e9s de 48 a\u00f1os con el nudo en la garganta, Consuelo pudo respirar y a partir de ese d\u00eda de la boca de Julio C\u00e9sar no volvi\u00f3 a salir para Ang\u00e9lica la palabra \u201cmam\u00e1\u201d.", "contenido_auxiliar": "Consuelo no aguantaba m\u00e1s. Aprovech\u00f3 que Ang\u00e9lica hab\u00eda salido a dar un paseo por el parque, llev\u00f3 a Julio C\u00e9sar al jard\u00edn de la casa y le dijo:  Despu\u00e9s de 48 a\u00f1os con el nudo en la garganta, Consuelo pudo respirar y, a partir de ese d\u00eda, Ang\u00e9lica \u00c1lvarez no volvi\u00f3 a escuchar que la llamaran \u201cmam\u00e1\u201d. no hubo celibato que los detuviera, ni promesa a Dios que lavara el pecado. \u201cMi mam\u00e1 estaba hablando con la madre Luisa y le dec\u00eda que yo estaba embarazada, que ten\u00eda que ir a prisi\u00f3n, estaba muy enojada y no paraba de pellizcarme\u201d.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/cronicas/a-partes-historias-de-amor-en-cuarentena/", "numero": 1, "titulo": "A partes: historias de amor en cuarentena", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 6, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "La emergencia sanitaria generada por la propagaci\u00f3n del Covid -19 forz\u00f3 la separaci\u00f3n de los amantes, tambi\u00e9n, su adaptaci\u00f3n a las nuevas herramientas propiciadas por internet, \u00bfde qu\u00e9 manera se experimenta el amor actualmente? \u00bfc\u00f3mo influye el aislamiento en las diferentes etapas del amor? y \u00bfcu\u00e1les son los sentimientos y las percepciones sobre el amor en medio de la pandemia? Estas son las historias de amor de j\u00f3venes universitarios; sus expectativas, miedos, aprendizajes y frustraciones en medio de la separaci\u00f3n con sus seres amados. Andr\u00e9s Pati\u00f1o* y Gregorio Arango* se conocieron por la aplicaci\u00f3n de citas Tinder. Una noche, mientras hac\u00eda swipe (acci\u00f3n de deslizar la pantalla a la derecha o a la izquierda para expresar atracci\u00f3n o aversi\u00f3n), Andr\u00e9s encontr\u00f3 un perfil que atrajo su atenci\u00f3n \u201csolo dec\u00eda el nombre y no ten\u00eda fotos, solo ten\u00eda una de un pintor que me encanta, por eso le di like\u201d.\u00a0 La pintura era del fot\u00f3grafo y pintor ingl\u00e9s Henry Scott Tuke, reconocido porque en sus expresiones pict\u00f3ricas representaba de forma er\u00f3tica a hombres j\u00f3venes, al pintarlos desnudos o con poca ropa y en contacto con la naturaleza. El like fue mutuo, hubo match. Gracias a la pintura empezaron una estimulante conversaci\u00f3n sobre arte y otros intereses en com\u00fan, despu\u00e9s Andr\u00e9s le pidi\u00f3 a Gregorio una foto \u201cme di cuenta de que no solo habl\u00e1bamos bien antes de vernos, sino que me parec\u00eda un hombre muy atractivo, la atracci\u00f3n f\u00edsica vino despu\u00e9s de la intelectual, hoy en d\u00eda est\u00e1n al mismo nivel\u201d.\u00a0 Meses despu\u00e9s, Andr\u00e9s se enter\u00f3 que Gregorio se iba de intercambio a M\u00e9xico, pens\u00f3 que era mejor no seguir hablando con \u00e9l, \u201c \u201d.\u00a0 Mantuvieron el contacto v\u00eda Whatsapp de forma intermitente, en una ocasi\u00f3n se chocaron en la universidad de Andr\u00e9s, el encuentro fue breve \u201cnos dimos un abrazo que fue al mismo tiempo de saludo y de despedida\u201d.\u00a0 Dos a\u00f1os despu\u00e9s, el domingo 08 de marzo de 2020, Andr\u00e9s le escribi\u00f3 a Gregorio, le pregunt\u00f3 si se pod\u00edan ver, le dijo que deb\u00eda entregarle algo, pero no le dijo lo que era. Era una carta.\u00a0 Quedaron en verse, Gregorio le dijo que la reuni\u00f3n deb\u00eda ser corta, que solo pod\u00eda destinar una hora. La hora se triplic\u00f3: \u201cY desde eso es como si nunca hubi\u00e9ramos dejado de hablar\u201d.\u00a0 La salida tuvo lugar una semana antes que la universidad de Andr\u00e9s emitiera un comunicado, en el que informaba que las actividades acad\u00e9micas se suspend\u00edan por una semana, para preparar a la comunidad educativa para la ense\u00f1anza virtual, la medida respond\u00eda a la emergencia sanitaria generada por la propagaci\u00f3n del virus. \u00a0Dos semanas despu\u00e9s el gobernador de Antioquia, An\u00edbal Gaviria, anunciar\u00eda el comienzo de la Cuarentena por la Vida en el departamento, esa misma semana el gobierno nacional, encabezado por el presidente Iv\u00e1n Duque, expedir\u00eda el Decreto 457 de 2020, en el que establec\u00eda el Aislamiento Preventivo Obligatorio en todo el pa\u00eds, la semana anterior a la realizaci\u00f3n de este texto, se anunci\u00f3 la extensi\u00f3n de la medida hasta el 26 de abril de 2020 a las 11:59 p.m.\u00a0 \u201cNunca hab\u00eda estado tan asustado por no volver a ver a alguien, siento mucha incertidumbre, en este momento no me importa la universidad, cu\u00e1ndo me grad\u00fae, cu\u00e1nta gente se muera, lo que me importa es volverlo a ver, por esta raz\u00f3n he sido extremadamente cuidadoso con el aislamiento y sobre todo he sido muy ego\u00edsta\u201d. Dijo Andr\u00e9s, ante el cambio intempestivo que representa el confinamiento para su vida amorosa. Para \u00e9l ha sido dif\u00edcil, despu\u00e9s de dos a\u00f1os finalmente coincidi\u00f3 con Gregorio, lastimosamente, tambi\u00e9n con una pandemia. La comunicaci\u00f3n ha sido compleja, al principio fue constante, pasaban noches enteras hablando de la emoci\u00f3n que iban a sentir cuando se vieran, de c\u00f3mo iban a hacer el amor, de todas las pel\u00edculas que iban a ver juntos y de todas las conversaciones pendientes. Con los d\u00edas, se sumaron los sentimientos negativos, la ansiedad y el miedo \u201clas conversaciones se han reducido, le dije que no nos perdi\u00e9ramos tanto, hace unos pocos d\u00edas empezamos a hablar por tel\u00e9fono en las noches\u201d.\u00a0 Ha pensado mucho en c\u00f3mo la contingencia va a influir en la primera vez que se vean, donde se van a encontrar, si lo van a poder hacer con tranquilidad y c\u00f3mo van a reaccionar las personas a su alrededor si se besan o abrazan.\u00a0 Para \u00e9l el mensaje es claro, no dar el amor por sentado \u201calgo nos est\u00e1 demostrando que a\u00fan las personas m\u00e1s j\u00f3venes, que m\u00e1s se aman y en los lugares menos esperados pueden morir, de un momento a otro\u201d.\u00a0 \u201cEs incre\u00edble que Laura y yo ya somos novios, no me lo esperaba y a\u00fan no me lo creo\u201d dijo Juan Manuel Arboleda al referirse a su pareja Laura Yepes, con qui\u00e9n defini\u00f3 su situaci\u00f3n sentimental recientemente,   declarado por el presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque.\u00a0 Laura y Juan Manuel se conocieron hace m\u00e1s de cinco a\u00f1os, cuando ambos realizaron el Servicio Social Estudiantil obligatorio en la Casa de la Cultura Miguel Uribe Restrepo, en Envigado. Durante a\u00f1os, coincidieron en eventos sociales debido a los amigos que ten\u00edan en com\u00fan. Este a\u00f1o los dos se inscribieron como profesores voluntarios en CorpoAequus, un preuniversitario gratuito para poblaci\u00f3n vulnerable, que busca aumentar el n\u00famero de j\u00f3venes que ingresan a la Universidad de Antioquia cada semestre. Cada s\u00e1bado Laura, Juan Manuel y los otros profesores voluntarios se reun\u00edan en la Instituci\u00f3n Educativa Concejo de Itag\u00fc\u00ed, all\u00ed ense\u00f1aban a casi treinta estudiantes razonamiento l\u00f3gico, competencia lectora y pensamiento cr\u00edtico. Hoy, debido a la emergencia generada por el virus, las clases son virtuales.\u00a0 Entre lecciones, Laura y Juan Manuel, empezaron a compartir m\u00e1s tiempo juntos. Durante la semana se manten\u00edan en contacto por redes sociales o hac\u00edan planes los dos. Se besaron por primera vez en una   (fiesta de inauguraci\u00f3n de una nueva casa), d\u00edas antes de que se anunciara la Cuarentena por la Vida en Antioquia. Para Juan Manuel a partir de ese momento estaban \u201chablando\u201d. Los j\u00f3venes usan esta expresi\u00f3n para referirse a la etapa de transici\u00f3n entre un desconocido y un amante, entre un amigo y un amante, y en este caso, entre un viejo conocido y un amante. Mantuvieron el contacto a pesar de que a la prohibici\u00f3n de la gobernaci\u00f3n le sigui\u00f3 el Aislamiento Obligatorio Preventivo declarado por el gobierno nacional. Para Juan Manuel interfiri\u00f3 \u201cen las cosas que uno preferir\u00eda decir cara a cara, como los cumplidos o las preguntas puntuales\u201d.\u00a0  son algunas de las herramientas que han utilizado para mantener la comunicaci\u00f3n y seguir conociendo al otro.\u00a0\u00a0 Despu\u00e9s de un mes, el viernes 10 de marzo de 2020, se pudieron ver en la casa de Laura debido a que Juan Manuel deb\u00eda salir a hacer algunas diligencias. Ese d\u00eda hablaron, vieron series de televisi\u00f3n y pasaron la noche juntos, en la madrugada, y seg\u00fan \u00e9l, despu\u00e9s de pensarlo mucho, le pregunt\u00f3 a Laura si quer\u00eda ser su novia, la respuesta fue afirmativa. Llevan una semana juntos.\u00a0 Para Juan Manuel el aislamiento les est\u00e1 permitiendo conocerse en otro sentido, uno m\u00e1s \u00edntimo porque est\u00e1n lidiando con el desespero de no poder salir, con la ansiedad, con la falta de contacto f\u00edsico, \u201csi sobrevivimos a esta separaci\u00f3n tan abrupta, vamos a salir fortalecidos, estoy seguro\u201d.\u00a0 Laura siente que en ocasiones es frustrante, porque est\u00e1 imposibilitando el desarrollo normal de la relaci\u00f3n, pero cree que la virtualidad les est\u00e1 permitiendo adaptar esos pasos desde el confinamiento \u201cpara que las cosas fluyan lo m\u00e1s naturalmente posible y el noviazgo pueda crecer como lo deseamos los dos\u201d.\u00a0 Juan Manuel reconoce que est\u00e1 romantizando la distancia para as\u00ed facilitar su d\u00eda a d\u00eda. Sus expectativas son altas, espera con ansias el pr\u00f3ximo encuentro y los gestos de cari\u00f1o que vengan con \u00e9l \u201cla extra\u00f1o mucho, si pudiera estar con ella todo el tiempo ser\u00eda incre\u00edble\u201d.\u00a0 Consideran que est\u00e1n conscientes de los desaf\u00edos que el momento social produce. Tambi\u00e9n, que despu\u00e9s de la cuarentena va a mejorar la percepci\u00f3n social de las relaciones a distancia porque se aceptar\u00e1 m\u00e1s la presencia de la virtualidad en el amor.\u00a0 Natalia Tamayo y Juan Pablo Arenas se conocieron en la Universidad Nacional de Colombia, donde estudian Ingenier\u00eda F\u00edsica. Inicialmente fueron amigos, en la actualidad son pareja y llevan cinco meses de enamoramiento.\u00a0 Para ambos, el panorama es complicado pese a que contemplaron la posibilidad del confinamiento. Para Natalia porque interrumpi\u00f3 un buen momento de la relaci\u00f3n \u00abest\u00e1bamos muy bien, conoci\u00e9ndonos en otros aspectos y disfrutando el tiempo juntos\u00bb. D\u00edas antes de que se decretara el Aislamiento Obligatorio Preventivo compartieron por \u00faltima vez, \u201cdeb\u00edamos aprovechar para vernos antes de que no se pudiera salir\u201d dijo Juan Pablo. Ese d\u00eda vieron la serie estadounidense de comedia   y comieron helado.\u00a0 Mensajes, videollamadas y actividades sincr\u00f3nicas, como ver series y pel\u00edculas en tiempo real, son algunas de las herramientas que han utilizado para su tiempo de pareja. Para Natalia, por momentos es como si nada hubiera cambiado, \u201chasta que me acuerdo de la medida, entonces me pregunto qu\u00e9 podr\u00edamos estar haciendo, d\u00f3nde estar\u00edamos. Tambi\u00e9n extra\u00f1o que siempre que estamos juntos tenemos las manos entrelazadas y la posibilidad de ir por un caf\u00e9 despu\u00e9s de un d\u00eda estresante\u201d.\u00a0 En su experiencia, lo m\u00e1s frustrante es   ni tener ning\u00fan tipo de certeza sobre su duraci\u00f3n.\u00a0 Para Juan Pablo lo m\u00e1s dif\u00edcil ha sido alcanzar un grado de acompa\u00f1amiento similar al que posibilita la presencialidad. Tambi\u00e9n extra\u00f1a la interacci\u00f3n f\u00edsica, \u201cverla a menudo, tener conversaciones interesantes con ella frente a frente, y poder darle besos tranquilamente\u201d.\u00a0\u00a0 \u201cAl principio, a m\u00ed me daba temor que toda esta situaci\u00f3n fuera a debilitar la relaci\u00f3n, aunque no se lo dije\u201d manifest\u00f3 Natalia. No ha sido as\u00ed. Los dos destacan la paciencia y los detalles que han tenido, reflejado en las llamadas en medio de la noche en busca de apoyo, y los regalos sorpresas por medio de domiciliarios. \u00a0\u201cEn general, creo que nos est\u00e1 ayudando a ser m\u00e1s fuertes y a crecer juntos\u201d expres\u00f3 Juan Pablo, luego a\u00f1adi\u00f3: \u201cla cuarentena, nos ha fortalecido m\u00e1s, ha servido para tenernos m\u00e1s confianza, tambi\u00e9n para valorar la cotidianidad que est\u00e1bamos construyendo poco a poco\u201d. Esperan con ansias el pr\u00f3ximo encuentro, tanto as\u00ed, que la l\u00ednea entre la realidad y los sue\u00f1os se ha desdibujado paulatinamente \u201canoche so\u00f1\u00e9 con eso, nos abraz\u00e1bamos tipo pel\u00edcula, bien fuerte\u201d coment\u00f3 Natalia.\u00a0 Era 14 de marzo de 2020, una pareja joven acababa de llegar a un apartamento en el sur de la ciudad, ven\u00edan del supermercado, era s\u00e1bado por la noche y hac\u00eda calor.\u00a0 Uno de ellos sacaba las compras de las bolsas, mientras el otro se lavaba las manos para empezar a preparar los alimentos, luego, enjuag\u00f3 una olla y puso a hervir agua en la estufa. Cocinaron espagueti con pollo y champi\u00f1ones. M\u00e1s tarde vieron una pel\u00edcula y tuvieron sexo, al d\u00eda siguiente, se levantaron, desayunaron y fueron a la ciclov\u00eda.\u00a0 \u201cEsa fue la \u00faltima vez que nos vimos, unos d\u00edas antes de que se anunciara la Cuarentena por la Vida ac\u00e1 en Antioquia\u201d. dijo pensativo Esteban Casta\u00f1o  al referirse a su expareja Santiago \u00c1lvarez .\u00a0\u00a0 Para Esteban, el confinamiento enfri\u00f3 el amor. Al momento de terminar, Santiago le dijo que no quer\u00eda un noviazgo, tambi\u00e9n le pidi\u00f3 perd\u00f3n por no darse cuenta antes, en sus palabras: \u201c \u201d. Semanas despu\u00e9s de esa conversaci\u00f3n y m\u00e1s tranquilo con la separaci\u00f3n, Esteban afirm\u00f3 \u201cCreo que no est\u00e1bamos preparados para el confinamiento, de haber sabido hubiera hablado con \u00e9l para plantearnos la situaci\u00f3n y concientizarnos de que nos \u00edbamos a dejar de ver por un tiempo largo e indefinido\u201d. Despu\u00e9s de la relaci\u00f3n, Esteban volvi\u00f3 al punto de partida donde se encontraba hace unos meses, Tinder. Curiosamente, el lugar donde ha conocido a sus dos \u00faltimas exparejas.\u00a0 Seg\u00fan un estudio realizado por la empresa espa\u00f1ola Smartme Analytics, las aplicaciones de citas como Badoo, Grindr y Tinder han experimentado un repunte del 52% desde el confinamiento. En Tinder, de acuerdo con datos de la compa\u00f1\u00eda, las conversaciones entre matches han aumentado su duraci\u00f3n en un 26%, asimismo, ha incrementado el n\u00famero de mensajes recibidos por cada usuario en un 30%. Para Esteban fue instintivo descargar la aplicaci\u00f3n de nuevo. Con los d\u00edas se percat\u00f3 de que se sent\u00eda diferente, \u201cya no estoy afanado por encontrar a alguien, antes me alegraba mucho cuando hac\u00eda match, adem\u00e1s, era siempre el primero que comenzaba la conversaci\u00f3n, ahora espero a que me hablen primero\u201d. \u00a0Desde su ruptura no ha estado en contacto con Santiago, cree que hablar\u00e1n cuando vaya a su apartamento a recoger algunas prendas de vestir, vestigios de una vida com\u00fan antes de la cuarentena. Sobre este amor concluy\u00f3 que: \u201ccreo que hubiera conocido un poco m\u00e1s a Santiago antes de formalizar la relaci\u00f3n con \u00e9l\u201d. En la actualidad sus expectativas amorosas son bajas, espera despu\u00e9s del aislamiento conocer a alguien con el que hizo match recientemente. Los nombres fueron cambiados por solicitud de las fuentes.", "contenido_auxiliar": "Las historias de amor, en su diversidad, est\u00e1n compuestas por tres partes: inicio, nudo y desenlace. Cada una trae consigo desaf\u00edos para los amantes.\u00a0 Pero \u00bfqu\u00e9 pasa cuando a estos retos propios se le a\u00f1ade un cambio social inesperado?  \u201cAlgo nos est\u00e1 demostrando que a\u00fan las personas m\u00e1s j\u00f3venes, que m\u00e1s se aman y en los lugares menos esperados pueden morir, de un momento a otro\u201d. \u201cLa cuarentena, nos ha fortalecido m\u00e1s, ha servido para tenernos m\u00e1s confianza, tambi\u00e9n, para valorar la cotidianidad que est\u00e1bamos construyendo poco a poco\u201d. \u201cEra un muy buen momento, todo estaba muy bien, habl\u00e1bamos todos los d\u00edas, nos cont\u00e1bamos todo, pas\u00e1bamos mucho tiempo juntos, yo me quedaba regularmente en su casa antes de que comenzara el confinamiento\u201d. * * *", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/cronicas/el-buscatalentos-de-la-musica-urbana/", "numero": 1, "titulo": "El buscatalentos de la m\u00fasica urbana", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tagosto 3, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "\u00c1lvaro Pic\u00f3n recuerda aquella noche con alegr\u00eda, pues sinti\u00f3 que hab\u00eda llegado a la cima de su carrera como productor musical, pese a que ya hab\u00eda lanzado a grandes estrellas como   y  . Hoy, en sus \u00faltimos a\u00f1os de trabajo antes de jubilarse, mira en retrospectiva la historia de c\u00f3mo sobresali\u00f3 siendo hijo de una familia de clase media de Oca\u00f1a (Norte de Santander), un peque\u00f1o pueblo lleno de historia y testimonios del conflicto armado que parece encerrado entre las monta\u00f1as. Con su tranquila, profunda voz caracter\u00edstica, relata c\u00f3mo desde muy joven se dedic\u00f3 a so\u00f1ar y a lograr que cada uno de esos sue\u00f1os se convirtiera en realidad. Este es el relato que \u00e9l mismo hace de su vida, de su trabajo en el mundo de la radio y en el negocio de la m\u00fasica. Cuando era ni\u00f1o, en la casa ten\u00edamos un tocadiscos. Mi pap\u00e1 iba a una tienda del centro del pueblo y compraba discos de boleros: los ten\u00eda todos en un escaparate organizados en la sala. Cuando llegaba de la escuela y \u00e9l estaba en la casa, yo ten\u00eda siempre la tarea de ir cambiando los discos, poni\u00e9ndolos, sac\u00e1ndolos y organizarlos de vuelta en su lugar. Incluso a veces me tocaba limpiarles el polvo. No me gustaba, me preguntaba por qu\u00e9 no pon\u00eda a mis hermanos a cambiarle la m\u00fasica. Lo que s\u00ed me gustaba era que me sentaba a su lado y pasaba horas explic\u00e1ndome, sin que yo le preguntara, qu\u00e9 hac\u00eda al bolero el mejor g\u00e9nero musical. Esas tardes con \u00e9l son el primer recuerdo que tengo de la m\u00fasica. De tanto escuchar los boleros me los aprend\u00eda y los cantaba cuando mi pap\u00e1 se iba porque \u00e9l trabajaba en Pailitas, un pueblo de tierra caliente a dos horas de Oca\u00f1a, en el departamento del C\u00e9sar. All\u00e1 ten\u00eda una joyer\u00eda, as\u00ed que pasaba mucho tiempo lejos. Cuando empec\u00e9 el bachillerato, unos a\u00f1os despu\u00e9s, empec\u00e9 a so\u00f1ar con ser cantante. Me presentaba a todos los concursos que hab\u00eda en Oca\u00f1a, los que hac\u00edan en las emisoras, los del colegio y de las ferias. Pero era muy mal cantante, me lo dec\u00edan todos, era desafinado y mal imitador: trataba de imitar a Camilo Sesto, Julio Iglesias y todos esos cantantes que empezaban a surgir a mediados de los 70. Se me fue yendo la idea porque hasta yo sab\u00eda que era mal cantante y unos a\u00f1os despu\u00e9s, cuando se me desarroll\u00f3 la voz y se convirti\u00f3 en un tono muy grave, una voz muy gruesa, me empec\u00e9 a interesar por la radio: ten\u00eda voz de locutor y quer\u00eda serlo en radio y televisi\u00f3n. Una vez se lo cont\u00e9 a mi pap\u00e1. Me dijo que eso no daba plata y yo le respond\u00ed: \u2013Pero es lo que a m\u00ed me gusta. De pronto me va tan bien que puedo ser due\u00f1o de una estaci\u00f3n de radio. \u2013Ah, \u00a1por ah\u00ed s\u00ed es! \u2013me contest\u00f3 \u00e9l. Termin\u00e9 mi bachillerato y en Oca\u00f1a la \u00fanica universidad que hab\u00eda era una sede de la Francisco de Paula Santander que no ten\u00eda Comunicaci\u00f3n Social. Le ped\u00ed a mi pap\u00e1 estudiar en la Universidad de Antioquia, en Medell\u00edn. Me pregunt\u00f3 qu\u00e9 ten\u00eda que hacer yo tan lejos, si Medell\u00edn estaba al otro lado del pa\u00eds. Adem\u00e1s, mencion\u00f3 que ya no hab\u00eda m\u00e1s plata. \u00c9l ten\u00eda otros  . Si quer\u00eda estudiar, ten\u00eda que trabajar. Me fui para C\u00facuta y all\u00e1 me present\u00e9 a la misma universidad; sin embargo, no pas\u00e9 a Comunicaci\u00f3n, sino a mi segunda opci\u00f3n, que era Delineante de Arquitectura. Empec\u00e9 la carrera, pero despu\u00e9s me di cuenta de que no era lo m\u00edo. Trabajaba como vendedor de seguros para veh\u00edculos, pero lo que quer\u00eda era la radio. Entonces me fui a hacer pruebas en una peque\u00f1a emisora de la ciudad,  . Un amigo me ayud\u00f3, \u00c9dgar Pantale\u00f3n, \u00e9l era locutor profesional: compramos un espacio los s\u00e1bados de 9 a. m. a 1 p. m. en el cual hac\u00edamos un programa con las 20 canciones m\u00e1s exitosas de la semana. Ahorr\u00e9 gran parte de lo que ganaba y empec\u00e9 a estudiar una tecnolog\u00eda en locuci\u00f3n de radio y televisi\u00f3n en el Colegio Nacional de Comunicaciones, all\u00e1 en C\u00facuta. Termin\u00e9 en dos a\u00f1os, pero en ese tiempo para llegar a ser locutor hab\u00eda que presentar validaci\u00f3n en el Ministerio de Comunicaciones que hac\u00eda pruebas de aptitud verbal y de conceptos. Me present\u00e9 y pas\u00e9, muchos amigos que ya ten\u00edan experiencia siendo locutores emp\u00edricos no pasaron. Ya con la validaci\u00f3n me present\u00e9 a Caracol Radio en C\u00facuta y fui contratado, pero cuando uno empieza siempre le toca lo peor: ten\u00eda un horario de 12 de la noche a 3 de la madrugada y de 12 del d\u00eda a 3 de la tarde. Yo pensaba que era buen trabajador y ten\u00eda habilidades, no hab\u00eda raz\u00f3n para tenerme en turno de bombillo. Muy atrevido y con ese mismo coraje, me ofrec\u00ed en una emisora reconocida de la ciudad llamada  . Despu\u00e9s de algunas pruebas de aptitud me contrataron, pero yo quer\u00eda llegar m\u00e1s lejos. Por lo que, en los a\u00f1os 80, con 24 a\u00f1os, me fui a Bucaramanga. Enseguida consegu\u00ed trabajo en RCN, como director de una emisora llamada  . Aun as\u00ed, en el fondo segu\u00eda queriendo m\u00e1s. Una vez lleg\u00f3 a la emisora un director de promoci\u00f3n de la empresa Codiscos. Yo llevaba a\u00f1o y medio en  . Conversamos un rato y al final me propuso irme a trabajar con ellos como encargado de la promoci\u00f3n de Codiscos para los Santanderes. En la radio era muy feliz entrevistando artistas, me gustaba mucho la far\u00e1ndula, pero un trabajo en una disquera pod\u00eda acercarme mucho m\u00e1s a ese mundo. Adem\u00e1s, en esa disquera iba a tener horario de oficina de lunes a viernes, visitar\u00eda las emisoras m\u00e1s importantes de la regi\u00f3n y tendr\u00eda contacto con muchos artistas. Sumado a todo, me ofrec\u00edan el doble de lo que estaba ganando, o sea 20 mil pesos de la \u00e9poca (unos dos millones de pesos actuales). Era la oportunidad perfecta. El 27 de febrero de 1984 empec\u00e9 la carrera en Codiscos como promotor de la parte art\u00edstica: mi trabajo era ir a medios de comunicaci\u00f3n a tratar de impulsar las nuevas canciones de los artistas de la compa\u00f1\u00eda. Seis a\u00f1os m\u00e1s tarde me ascendieron a director regional. A finales de los 90 me ofrecieron la gerencia regional de la costa Caribe con sede en Barranquilla. Estuve all\u00ed dos a\u00f1os para despu\u00e9s ofrecerme la direcci\u00f3n art\u00edstica. Llegu\u00e9 a Medell\u00edn en 1998 como director art\u00edstico y de estudios de grabaci\u00f3n. En 2003 lleg\u00f3 una \u00e9poca regular en la industria a causa de la pirater\u00eda. Se dej\u00f3 de vender el disco f\u00edsico y empezaba la venta digital sin control y sin plataformas reguladas. Las compa\u00f1\u00edas disqueras entraron en recesi\u00f3n y, al replantearse la compa\u00f1\u00eda, me devolvieron a Barranquilla como gerente regional. Tambi\u00e9n como buscatalentos en la Costa, la cual ha sido siempre mi labor favorita. Durante esos meses descubr\u00ed a personajes como Kaleth Morales y Peter Manjarr\u00e9s, entre otros. Viendo mi desempe\u00f1o, la empresa decide devolverme a Medell\u00edn para un plan muy espec\u00edfico: hacer productos especiales, o sea, con el cat\u00e1logo que ya exist\u00eda de la empresa hacer series de recopilaciones de \u00e9xitos. Invent\u00e9 varias para artistas espec\u00edficos; por ejemplo, La Serie Premium del Grupo Niche. Dur\u00e9 varios a\u00f1os as\u00ed, hasta que en 2010 le dije a la compa\u00f1\u00eda que no quer\u00eda seguir haciendo ese tipo de proyectos o que me dejaran volver a contratar artistas nuevos. Los jefes aceptaron con la condici\u00f3n de no manejar los mismos g\u00e9neros que ten\u00eda el vicepresidente art\u00edstico, Fernando L\u00f3pez. \u00c9l manejaba vallenato, champeta, popular y salsa, as\u00ed que, intentando salirme de eso, tuve la corazonada de introducirme en el g\u00e9nero urbano.  En esa \u00e9poca todav\u00eda no era tan exitosa la m\u00fasica urbana, apenas estaba surgiendo. Empec\u00e9 a buscar artistas locales: lleg\u00f3   y otros peque\u00f1os. Les grab\u00e9 dos canciones a cada uno, pero nada pas\u00f3, entonces decid\u00ed buscar a un artista extranjero, puertorrique\u00f1o espec\u00edficamente. Di con J \u00c1lvarez y supe que \u00e9l iba a ser diferente. Trabajamos juntos durante todo ese a\u00f1o y en 2011 se convirti\u00f3 en un suceso. Hicimos  ,   y muchas otras canciones que ser\u00edan famosas en la \u00e9poca. Despu\u00e9s lleg\u00f3 Alberto Steele y con \u00e9l lleg\u00f3 Nicky Jam en 2012. El manager de Alberto Steele, Juan Diego Medina, un d\u00eda lleg\u00f3 a la oficina y me dijo que ten\u00eda otro artista que hab\u00eda sido famoso. Hab\u00eda estado con Daddy Yankee, pero hab\u00eda ca\u00eddo debido a sus excesos, y lo quer\u00eda ayudar present\u00e1ndomelo. \u2013Dile que venga a la oficina y yo le ayudo \u2013le respond\u00ed. Al d\u00eda siguiente efectivamente fue Nicky a la oficina. Ni parecido a lo que es ahora, era gordito, modesto y muy humilde, aunque noble y buena gente ha sido siempre. Estaba nervioso y era algo t\u00edmido. Tras hablar con Juan Diego y con \u00e9l, decid\u00ed contratarlo y darle los mismos beneficios que ten\u00eda Alberto Steele: un contrato para el mundo con duraci\u00f3n de tres a\u00f1os y con posibilidades de extensi\u00f3n por otros tres m\u00e1s. A los pocos d\u00edas me trajeron la primera canci\u00f3n,\u00a0 . A Nicky le gustaba lanzar todo de una vez, sac\u00e1bamos una canci\u00f3n cada tres meses, \u00e9l llegaba con las canciones y me ped\u00eda publicarlas inmediatamente, con mucha emoci\u00f3n y ansiedad. El d\u00eda que me llev\u00f3\u00a0 , le ped\u00ed que tuviera paciencia para poder hacer un buen lanzamiento con campa\u00f1a de expectativa y todo lo que eso requer\u00eda. Tres semanas despu\u00e9s eran los premios TVyNovelas, un evento que se transmitir\u00eda por RCN en vivo. Llam\u00e9 a la directora de los premios. Cada a\u00f1o les llevaba un artista y ese a\u00f1o me estaban pidiendo a Luis Enrique, quien estaba pegado con la canci\u00f3n\u00a0 . Yo le dije a la directora de TVyNovelas: \u2013Te traigo a Luis Enrique desde Miami, pero necesito que le des una oportunidad a Nicky Jam. \u2013Nicky Jam no est\u00e1 pegado \u2013se excus\u00f3 ella con desd\u00e9n. \u2013Todav\u00eda no, pero viene con una canci\u00f3n buen\u00edsima y quiero lanzarla en los premios. Despu\u00e9s de unos d\u00edas esperando su respuesta, la presion\u00e9: \u201cSi no pones a Nicky Jam, no te llev\u00f3 a Luis Enrique\u201d. A rega\u00f1adientes le toc\u00f3 aceptar. Esa noche se present\u00f3 en los premios y al d\u00eda siguiente nadie hablaba de Luis Enrique, todos hablaban del nuevo reguetonero que hab\u00eda estado en los TVyNovelas. El lanzamiento de\u00a0 \u00a0nos dio pie a que unos meses despu\u00e9s, en 2014, lanz\u00e1ramos\u00a0 . Esa canci\u00f3n fue n\u00famero uno en M\u00e9xico, Espa\u00f1a, Chile, en toda Latinoam\u00e9rica y parte de Europa. Codiscos era una compa\u00f1\u00eda colombiana independiente, por lo que tuve que buscar aliados en todos estos pa\u00edses para que me colaboraran con la promoci\u00f3n local. Nicky Jam explot\u00f3 en todo el mundo haciendo a la empresa m\u00e1s visible a nivel internacional y d\u00e1ndome a conocer a m\u00ed mismo como buscatalentos y director art\u00edstico. Gracias a eso llegaron otros artistas a Codiscos, como Valentino, Luigi 21+, Paola Jara y otros m\u00e1s. Una tarde, hablando con Nicky, \u00e9l se preguntaba cu\u00e1l era el paso siguiente \u201d. As\u00ed lo hice y en noviembre de ese a\u00f1o fue nominado a mejor \u00e1lbum urbano de 2014. No gan\u00f3, pero estuvo entre los favoritos del p\u00fablico y Nicky se present\u00f3 en la ceremonia cantando  . He ido a los Latin Grammy cino a\u00f1os seguidos, para m\u00ed ha sido fant\u00e1stico ir a un evento de esa magnitud. Tuve la oportunidad de conocer a  y . De eventos as\u00ed uno se lleva much\u00edsimas experiencias: estar con Nicky en el camerino prepar\u00e1ndose para presentar la alfombra roja, los   y sentarse junto a las personas que hicieron todas esas canciones que uno escucha a diario. El \u00faltimo a\u00f1o que asist\u00ed a los Latin Billboard hicieron un homenaje a la vida art\u00edstica de Juan Luis Guerra. No lo conoc\u00eda personalmente, pero he sido su fan durante toda la vida y esa noche tuve la oportunidad de estar ah\u00ed, saludarlo y decirle cu\u00e1nto lo admiraba. Mi sue\u00f1o ahora es compilar un \u00e1lbum con los grandes \u00e9xitos de salsa rom\u00e1ntica, con Gilberto Santa Rosa, Charlie Aponte, Juan Carlos Coronel y muchos m\u00e1s porque este a\u00f1o 2020 Codiscos cumple 70 a\u00f1os, de los cuales yo llevo 36 trabajando en la compa\u00f1\u00eda y quiero regalarle a la empresa el Latin Grammy por mejor \u00e1lbum de salsa. Muchos de ellos ya no suenan tanto como antes, los gerentes art\u00edsticos suelen desechar a los cantantes una vez han pasado de moda. A m\u00ed me gusta darles siempre una segunda oportunidad. Es el caso de Nicky Jam, de Paola y as\u00ed lo hice con Maelo Ruiz. Maelo llevaba cinco a\u00f1os sin grabar cuando lo contact\u00e9, estaba en un proyecto de tributo al Grupo Niche en 2003 y me lo recomendaron. Lo llam\u00e9, \u00e9l aceptaba la oferta con la condici\u00f3n de que le grabara un \u00e1lbum. Lo pens\u00e9 en medio de un viaje a Valledupar, me baj\u00e9 del avi\u00f3n e inmediatamente busqu\u00e9 un punto de llamada internacional para contactarlo. Decid\u00ed darle la oportunidad y grabamos  . Esa canci\u00f3n se convirti\u00f3 en un cl\u00e1sico, sali\u00f3 hace tantos a\u00f1os y a\u00fan hoy todav\u00eda la escucho por ah\u00ed. Hay casos contrarios con los que est\u00e1n o estuvieron en la cima: algunos artistas, los seres humanos, con el \u00e9xito se vuelven m\u00e1s dif\u00edciles. Lo he visto y lo acepto porque s\u00e9 que esa es la naturaleza humana. Cuando te necesitan te buscan, pero cuando ya est\u00e1n arriba ya no te buscan tanto; sin embargo, hay otros que son muy agradecidos y quiero mencionar a uno solo:  . \u00c9l dijo un d\u00eda, a pesar de tener propuestas de Sony y muchas compa\u00f1\u00edas multinacionales, \u201cyo me quiero quedar en Codiscos, as\u00ed sea en una parte del territorio, por agradecimiento, por darme la oportunidad de ser quien soy. Yo seguir\u00e9 en Codiscos mientras \u00c1lvaro Pic\u00f3n est\u00e9 en esa compa\u00f1\u00eda y de ser necesario nos haremos viejitos juntos\u201d. Cuando entr\u00e9 a Codiscos yo so\u00f1\u00e9 y me propuse trabajar duro para llegar a ser gerente en la costa Caribe y luego llegar a ser director art\u00edstico de la disquera y ambas cosas llegaron, se lograron con el tiempo. En mi vida hice todo lo que quise ser, fui locutor en radio, en televisi\u00f3n y al final trabajo con artistas. Mi pap\u00e1 termin\u00f3 orgulloso, al principio no cre\u00eda que iba a lograrlo, pero cuando empec\u00e9 a hacer radio y sonaba en los buses, \u00e9l le dec\u00eda a todo el mundo: \u201cEl que habla ah\u00ed es hijo m\u00edo\u201d. Cuando mi pap\u00e1 llegaba a Bucaramanga por cosas de trabajo y yo viv\u00eda all\u00ed, se pasaba por la emisora y me ped\u00eda que le pusiera canciones, tal como cuando era ni\u00f1o. Ahora, viendo hacia atr\u00e1s, considero que la \u00fanica manera en la que una persona puede trabajar con entusiasmo cada d\u00eda es que todos los d\u00edas se levante con un sue\u00f1o por cumplir.", "contenido_auxiliar": "\u201cEn 2015, Nicky Jam gan\u00f3 en la categor\u00eda mejor canci\u00f3n urbana con  . Despu\u00e9s de la ceremonia llegamos al hotel y corrimos como ni\u00f1os con el galard\u00f3n por todo el lobby del LGM Grand en Las Vegas. Fue emocionante, se sent\u00eda como si yo mismo me hubiera ganado un Latin Grammy\u201d.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "conflicto armado"},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/cronicas/la-obra-comienza-cuando-das-click-a-la-otra-cara-de-mi-vida/", "numero": 1, "titulo": "\u201cLa obra comienza cuando das click a la otra cara de mi vida\u201d", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tagosto 10, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "\u201cCuando llego a mi escenario siento ganas de trabajar y hacer mucho dinero. Me preparo antes de que caiga el tel\u00f3n: me pongo el vestuario, me maquillo y me miro en el espejo para confirmar el personaje de mi mon\u00f3logo que es una mujer coqueta, sensual, quien sonr\u00ede desde que comienza la funci\u00f3n. Ella se toca mucho el cabello y es tierna, un poco angelical. Me convierto en una ni\u00f1a con muchas necesidades, haciendo de esto la estrategia principal para que, cuando comience a actuar, mis usuarios sientan pesar por m\u00ed y me quieran ayudar m\u00e1s econ\u00f3micamente\u201d. Quien habla es Annie, una joven de unos 18 a\u00f1os, piel canela, ojos rasgados caf\u00e9s oscuros, p\u00f3mulos grandes y cabello casta\u00f1o oscuro. Tiene contextura delgada, cintura peque\u00f1a y senos de proporci\u00f3n acorde con su cuerpo. Viste ropa interior de color pastel y en ocasiones vinotinto y negro (depende de si se quiere ver como una chica sensual y mayor, o m\u00e1s joven). Le gusta usar poco maquillaje, algo muy natural que la haga ver inocente. Annie es ambiciosa y tiene claro que en su vida la prioridad es cumplir sus sue\u00f1os, sin importar qu\u00e9 tenga que hacer para llegar a ellos. Catalina \u2013su nombre en el mundo real\u2013 es una mujer sencilla que durante su vida ha demostrado la inmensa fortaleza que tiene. Annie y Catalina se vuelven una sola mujer, con ansias de vivir la vida a su manera y sin depender de nadie. El mundo del modelaje webcam fue el medio que encontraron para obtener lo que tienen, vendiendo servicios er\u00f3ticos virtuales a sus clientes, un negocio que est\u00e1 d\u00e1ndole la vuelta al mundo. Catalina es una chica de 21 a\u00f1os, con una personalidad muy alegre, tiene muchas amistades y le gusta compartir tiempo con ellas. Le encanta ir de fiesta y, cuando sale, vestirse con elegancia: blusas cortas, faldas y zapatos altos, maquillaje fuerte para resaltar su belleza y verse como una mujer sensual. Cuando est\u00e1 en un d\u00eda com\u00fan le gusta un estilo relajado con pantalones rotos, tenis y camisetas. Ir de compras es el mejor plan para ella y en su armario es muy importante la ropa de marca. Cuando Annie y yo llegamos a su trabajo, Catalina se esfumo por completo. El lugar se ve\u00eda muy tranquilo: por fuera es una casa grande en un barrio com\u00fan y corriente de Medell\u00edn, pero de puertas para adentro hay un mundo diferente, un mundo donde hay muchas personas con una mentalidad un poco m\u00e1s amplia que la que tiene la sociedad que los juzga. Al entrar sent\u00ed tranquilad: todo era muy moderno, limpio y toda la casa ten\u00eda olor a menta. Para la decoraci\u00f3n utilizan colores claros, blanco, negro, beige y caf\u00e9. El lugar tiene 15 habitaciones, todas muy amplias, que incluyen una base cama con colchas gris claro, una ducha con piso de madera (el dise\u00f1o es similar a un sauna) y un vidrio que la separa de la cama, un escritorio con dos computadores de mesa, ventilador y una luz led de fotograf\u00eda. Las piezas est\u00e1n decoradas con l\u00e1mparas colgantes color beige y las paredes tienen un tapiz dorado. Entramos a la habitaci\u00f3n de Annie. \u2013Ponte c\u00f3moda, si\u00e9ntete en tu casa, me voy a cambiar y ya regreso \u2013dijo ella. Al volver ten\u00eda puesta una bata oro rosa y tra\u00eda en sus manos una caja. \u2013\u00bfY eso qu\u00e9 es? \u2013Mira, te voy a mostrar mi kit de trabajo mientras desinfecto todo \u2013me respondi\u00f3. Comenz\u00f3 a mostrarme algunos de sus juguetes sexuales que ofrec\u00eda en su perfil. Eran dos dildos y dos objetos llamados Lush. Son para vender a lo usuarios el manejo de este juguete que va dentro del cuerpo de la modelo, para que ellos controlen las vibraciones y velocidades durante cierto tiempo. Luego comenz\u00f3 a conectarse a la p\u00e1gina web y a organizar las c\u00e1maras. \u2013\u00bfC\u00f3mo empezaste en este mundo de los modelos webcam? Con confianza y tranquilidad, respondi\u00f3. \u201cEn 2019 yo estaba buscando trabajo, ya que mi mam\u00e1 no ten\u00eda dinero para pagarme la universidad y no pod\u00eda estudiar. En eso me llamaron para ser vendedora en una tienda de ropa. Esa misma semana una amiga y el novio me dijeron que estaban montando un estudio de modelos webcam y que si quer\u00eda trabajar all\u00e1. Me llam\u00f3 la atenci\u00f3n ya que sab\u00eda que las personas que trabajan en esto ganan mucho dinero, entonces sin pensarlo rechac\u00e9 la oferta como vendedora y comenc\u00e9 a trabajar en el estudio de mis amigos. Yo fui la primera modelo en trabajar con ellos. Los tres \u00e9ramos inexpertos en el tema y ellos decidieron asociarse con un se\u00f1or que dec\u00eda tener mucha experiencia en esto y lo dejaron encargado de estar todo el tiempo en el estudio pendiente de los equipos. Empezaron a pasar los d\u00edas y yo no me sent\u00eda bien en ese lugar: era un apartamento de tres habitaciones y ten\u00eda camas viejas. Era un lugar muy oscuro, los computadores eran lentos y se sent\u00edan malas energ\u00edas. El se\u00f1or siempre llegaba borracho y drogado cuando est\u00e1bamos trabajando. Lleg\u00f3 un momento en el que me trataba mal y me dec\u00eda cosas con morbo como: \u201cUsted no va a servir en esto, lo suyo es ser actriz porno\u201d. De inmediato tom\u00e9 la decisi\u00f3n de no volver porque \u00e9l no me daba confianza. Solo trabaj\u00e9 durante dos meses y un tiempo despu\u00e9s mis amigos me contaron que ese hombre les hab\u00eda robado todo su dinero. Un poco aburrida por la mala experiencia, pero con la necesidad de trabajar, busqu\u00e9 otro estudio y comenc\u00e9 ah\u00ed. Ten\u00eda mejores instalaciones, pero era muy desorganizado en los horarios y el aseo, por eso no se pod\u00eda trabajar bien. Estuve ah\u00ed por cinco meses. Despu\u00e9s me recomendaron el estudio en el que estoy actualmente. Aqu\u00ed son muy organizados con todo, es un lugar c\u00f3modo y me ha ido muy bien\u201d. \u201cEn mi perfil tengo como el men\u00fa de un restaurante, pero en este caso es el men\u00fa de los servicios que vendo, algunos de ellos sexuales y otros no. Tengo abierto mi club de fans, el que quiera pertenecer tiene que pagarme diez d\u00f3lares mensuales y el privilegio es que me pueden hablar por mensaje interno cada vez que quieran. Tambi\u00e9n vendo una gran sonrisa por 111 tokens, que es la moneda que utilizamos en estas aplicaciones, y eso equivale a diez d\u00f3lares. Algunos me pagan por mostrar mis pies o la garganta. Muchos de ellos pagan solo porque quieren tener alguien con quien hablar y contarle sus problemas. Le pregunt\u00e9 si le gustaba su trabajo: \u201cMe gusta porque aqu\u00ed soy una actriz con un personaje llamado Annie: todo lo que hago frente la c\u00e1mara es actuaci\u00f3n. Yo no siento nada de lo que hago, incluso en ocasiones me r\u00edo de verme haciendo cuanta estupidez se les ocurre a mis clientes. Adem\u00e1s, es un trabajo muy c\u00f3modo ya que uno puede manejar su tiempo y decidir cu\u00e1nto dinero se va a ganar, mas no es f\u00e1cil, es de mucha paciencia porque todo puede pasar: entran personas de todo tipo, con energ\u00edas muy diferentes\u201d. Mientras Annie transmit\u00eda en la p\u00e1gina, apagaba el micr\u00f3fono y me contaba sobre sus an\u00e9cdotas. Una de ellas fue la situaci\u00f3n m\u00e1s rara que ha tenido en su trabajo, entre risas me contaba: \u201cUna vez un cliente me dijo que ten\u00eda una fantas\u00eda sexual con una sirena, que entonces me mandar\u00eda una foto para que yo dibujara en mi cuerpo las branquias. El hombre quer\u00eda que yo me metiera en la ducha, me tocara el cabello y respirara por la boca muy fuerte mientras me ca\u00eda el agua en la cara. Fue algo muy raro, pero sin problema lo hice\u201d. Tocaron la puerta de la habitaci\u00f3n y era una de las modelos amiga de Annie. Ella entr\u00f3 y comenz\u00f3 a hablar conmigo mientras Annie segu\u00eda con su trabajo. Su nombre es Julia. Es una mujer de 30 a\u00f1os, tiene cabello corto color rojo al alto del cuello, piel blanca, contextura delgada y baja estatura. Habla tranquila sobre lo que hace: \u201cClaro que lo disfruto, mientras est\u00e9 haciendo plata nada me molesta. Desde que comenc\u00e9 a trabajar en esto me llam\u00f3 mucho la atenci\u00f3n y me gust\u00f3 desde el primer d\u00eda. Yo iba para una entrevista, pues me hab\u00edan llamado de un   de mantenimiento de chimeneas y cuando llegu\u00e9 me dijeron que era un camuflaje, que ellos ah\u00ed ten\u00edan era un estudio de modelos webcam, que si a m\u00ed me interesaba. Me met\u00ed a ensayar y me gust\u00f3. Uno gana muy bien, desde entonces llevo 12 a\u00f1os trabajando\u201d. Supuse que ten\u00eda muchas an\u00e9cdotas para contar y me dijo que las historias m\u00e1s raras de su trabajo son dos: \u201cEn una ocasi\u00f3n un hombre me dijo que los dos nos vi\u00e9ramos en la c\u00e1mara, entonces as\u00ed fue. \u00c9l me pag\u00f3 por eso y cuando sali\u00f3 en la c\u00e1mara estaba disfrazado de beb\u00e9. Ten\u00eda como cuarenta a\u00f1os, hablaba y se comportaba como un beb\u00e9. La otra experiencia muy extra\u00f1a fue que una vez el cliente me dijo que le mostrara mis dientes y que me colocara una pinza de odontolog\u00eda para abrir la boca. Esas experiencias me dan mucha risa\u201d. Annie termin\u00f3 su tiempo de transmisi\u00f3n y se sent\u00f3 a hablar con nosotras. A medida de que la conversaci\u00f3n avanzaba me fui dando cuenta que las dos son mujeres que disfrutan de su trabajo, pero les produce mucha ansiedad estar encerradas tantas horas en una habitaci\u00f3n. Tambi\u00e9n que hay d\u00edas buenos y otros no tanto: a veces est\u00e1n sentadas durante horas y no hay clientes. Dicen que sin importar que est\u00e9n pasando por un mal momento tienen que mostrar su mejor sonrisa, actuar y fingir todo lo que les piden. Afirman que hay clientes no tan amables que creen que ellas son un juguete. Les toca aguant\u00e1rselos y hacerles entender que son ellas quienes ponen las condiciones. Aunque aclaran que muchos otros solo entran a estos sitios web para comprar su compa\u00f1\u00eda y son buenos con ellas. No piensan quedarse toda la vida en ese mundo. Dicen querer estudiar y ser profesionales, pero mientras llega el momento seguir\u00e1n como actrices, hasta cuando el tel\u00f3n no vuelva a levantarse para empezar la funci\u00f3n.", "contenido_auxiliar": "Un d\u00eda, Catalina encontr\u00f3 un trabajo que le cambiar\u00eda la vida. Dejar\u00eda de lado su moral para hacerse desear por miles de hombres que la esperan detr\u00e1s de una pantalla. Se convirti\u00f3 en Annie, su otro yo, una modelo webcam. \"Ponte c\u00f3moda, si\u00e9ntete en tu casa, me voy a cambiar y ya regreso\" \"Yo no siento nada de lo que hago, incluso en ocasiones me r\u00edo de verme haciendo cuanta estupidez se les ocurre a mis clientes\" \"Ten\u00eda como cuarenta a\u00f1os, hablaba y se comportaba como un beb\u00e9\"", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/cronicas/brasil-no-es-para-principiantes/", "numero": 1, "titulo": "Brasil no es para principiantes", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 22, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": ". No hay nada m\u00e1s contradictorio que la importancia de la vida pol\u00edtica para las personas se junte con el diario vivir del f\u00fatbol, aunque es claro que este \u00faltimo puede ser f\u00e1cilmente prescindible, nunca se logra alejarlo. Un ejemplo tonto, pero a la vez significativo, es que en Colombia las personas se visten con la camiseta amarilla cuando desean marchar en pro o en contra de la actualidad gubernamental. Qu\u00e9 contradicci\u00f3n. Un caso emblem\u00e1tico de mezcla de pol\u00edtica y deporte ocurri\u00f3 en los Juegos Ol\u00edmpicos de Berl\u00edn, en 1936, excusa deportiva, por entonces de Hitler, para demostrar que la raza aria era superior a las dem\u00e1s. Despu\u00e9s Jesse Owens, un atleta negro estadounidense, le demostr\u00f3 al mandatario lo contrario. No obstante, hay ocasiones en la historia en las que cualquier tipo de uni\u00f3n sobrepasa lo inh\u00f3spito o imaginable. Sucedi\u00f3 esta vez en Brasil. Como lo menciona Ant\u00f4nio Carlos Jobim: \u201cBrasil no es para principiantes\u201d. En la vida del brasile\u00f1o hay algo que es simple: si a la selecci\u00f3n de f\u00fatbol le va bien, el resto no es tan malo. El 31 de marzo de 1964, un jefe de la guarnici\u00f3n de Mina Gerais, Olimpio Mourao Filho, comenz\u00f3 a organizar un tumulto de soldados que se dirig\u00edan hacia R\u00edo de Janeiro. El presidente de ese entonces, Joao Goulart, se imaginaba lo peor. Todos los seguidores pol\u00edticos y militares del jefe de Estado intentaron frenar la avanzada golpista, con un resultado inocuo. Sin creer en realidad lo que estaba ocurriendo, el presidente Goulart viaj\u00f3 \u2014o se escondi\u00f3\u2014 en Brasilia al d\u00eda siguiente, buscando alguna ayuda frente al golpe, pero en ese Estado se encontr\u00f3 con un Congreso mayoritariamente conservador y, por ende, opositor.\u00a0 Agarr\u00f3 su miedo y viaj\u00f3 a Porto Alegre. 2 de abril. Desde el Congreso se decidi\u00f3 que Joao fuera destituido del cargo por presuntamente abandonar el pa\u00eds. En todo momento, tanto el destituido presidente, como sus afines militares, decidieron no llegar a la confrontaci\u00f3n b\u00e9lica frente a su contraparte, por miedo de que se convirtiera en una guerra civil; sin embargo, la avanzada segu\u00eda moviendo el piso del mandatario, no importa en d\u00f3nde ni con qui\u00e9n se estuviera escondiendo. Antes de ser destituido, Joao ya estaba derrotado moralmente. Uno de los generales golpistas, Floriano Machado, a primera hora le inform\u00f3 a Goulart que hab\u00edan tomado Curitiba sin dificultad alguna y se dirig\u00edan precisamente a Porto Alegre. Y lo exhort\u00f3 a dejar el pa\u00eds. Ese mismo d\u00eda, Goulart sali\u00f3 para la frontera con Uruguay. Horas m\u00e1s tarde, se hizo efectivo el golpe y dos d\u00edas despu\u00e9s Joao Goulart escap\u00f3 al pa\u00eds oriental. Mientras avanzaba la toma del poder en tierras cariocas y las ciudades empezaban a ser gobernadas por los militares, el 15 de abril de 1964, el general Humberto de Alencar Castelo Branco se design\u00f3 como presidente de Brasil. En M\u00e9xico 1970, el conjunto brasile\u00f1o, con Pel\u00e9 como la m\u00e1xima figura, sali\u00f3 tricampeona del mundo y se llev\u00f3 la copa Jules Rimet a Brasil. Con la obtenci\u00f3n del tricampeonato, el presidente dictatorial de esa \u00e9poca, Emilio Garrastazu M\u00e9dici, empez\u00f3 a enviar mensajes a su pueblo. Us\u00f3 una simp\u00e1tica frase para promocionar el Mundial y la dictadura: \u201cBrasil: \u00e1malo o d\u00e9jalo\u201d. Palabras m\u00e1s, palabras menos: si no te gusta lo que hacemos, l\u00e1rgate. Y fue as\u00ed como, poco a poco, mientras el pueblo estaba obnubilado por las jugadas de Carlos Alberto, la velocidad de Jairzinho y la magia de Pel\u00e9, el Gobierno escond\u00eda y mataba, reun\u00eda a opositores en s\u00f3tanos de tortura para quitarles lo poco que ten\u00edan en \u00e9pocas de dictadura: la pelota. Incluso la autoridad quer\u00eda estar en la propia selecci\u00f3n, y eleg\u00eda jugadores y entrenadores. Pocos saben que el t\u00e9cnico campe\u00f3n de Brasil en 1970 no fue el que llev\u00f3 al equipo a la clasificaci\u00f3n de la Copa del Mundo. El primer paso lo logr\u00f3 Joao Saldanha. Su equipo fue apodado Las Fieras de Saldanha, pero lleg\u00f3 a reemplazarlo M\u00e1rio Zagallo, por una simple raz\u00f3n: el dictador de ese entonces no quer\u00eda a Saldanha por ser abiertamente comunista. El terror por parte de la dictadura continu\u00f3. En 1971 empez\u00f3 a juguetear con el bal\u00f3n Zico. Se puso la camiseta de Flamengo y paulatinamente, el por entonces joven de 18 a\u00f1os, dio atisbos de   a la hora de compararse con sus compa\u00f1eros; para destacarse en Brasil no solamente debes ser bueno, hay que tener car\u00e1cter. Y con el car\u00e1cter que empez\u00f3 a forjar ese joven jugador, el pueblo empez\u00f3 a creer en \u00e9l. Y creyeron m\u00e1s cuando en el preparatorio para los Juegos Ol\u00edmpicos de M\u00fanich 1972, Zico fue la rotunda estrella. Aun as\u00ed, no estuvo en el equipo que disput\u00f3 esas justas ol\u00edmpicas y que, adem\u00e1s, fracas\u00f3. \u00bfPas\u00f3 algo con Zico que no estuvo en el conjunto ol\u00edmpico? M\u00e1s o menos. A\u00f1os despu\u00e9s, el mismo t\u00e9cnico de ese equipo, Antoninho, revel\u00f3 que no dejaron llevar al jugador para que las luces del torneo no fueran un altavoz para la denuncia de violaci\u00f3n de derechos humanos en Brasil, porque, aunque Zico como tal no fuera una persona con actividad pol\u00edtica recurrente (en realidad solo tuvo una experiencia pol\u00edtica en su vida despu\u00e9s de su retiro), una prima y un hermano de \u00e9l s\u00ed lo eran.\u00a0 Zico fue borrado de esa selecci\u00f3n. Para 1976, y despu\u00e9s de que el mundo de la sospecha lo haya dejado sin sue\u00f1o ol\u00edmpico, volvi\u00f3 dentro de la renovaci\u00f3n brasilera despu\u00e9s de la \u00e9poca del tricampeonato. Incorporaron al jugador de Flamengo para comandar la Canarinha. Se acercaba el Mundial en tierras de sus ac\u00e9rrimos enemigos futbol\u00edsticos y deb\u00edan estar a la altura, aunque en el mismo a\u00f1o que lleg\u00f3 Zico a la selecci\u00f3n, despu\u00e9s del desplante ol\u00edmpico, el general Jorge Rafel Videla dio el golpe final y se apoltron\u00f3 en la presidencia de Argentina. Los locales quedaron campeones del mundo y las dudas empezaron a surgir y a quedarse en el aire. As\u00ed, como en toda dictadura, los cambios son m\u00e1s que l\u00f3gicos. Dentro de la estructura del f\u00fatbol brasile\u00f1o hubo muchos cambios: en primera medida, el t\u00e9cnico de esta selecci\u00f3n fue un capit\u00e1n del Ej\u00e9rcito, Cl\u00e1udio Coutinho; al presidente de la Confederaci\u00f3n Brasile\u00f1a de Deportes, Joao Havelange, lo destituyeron de su cargo dado que sospechaban de fraude en su gesti\u00f3n y un almirante comprometido con la dictadura tom\u00f3 su cargo. Havelange termin\u00f3 ese mismo a\u00f1o en la presidencia de la FIFA, con la bandera de la inclusi\u00f3n, e instaur\u00f3 lo que conocemos ahora como las marcas patrocinadoras y los derechos de televisi\u00f3n para el f\u00fatbol, movimiento revolucionario para la \u00e9poca. A\u00f1os m\u00e1s tarde se conoci\u00f3 que este mismo presidente estuvo involucrado en casos de sobornos conocido como el Esc\u00e1ndalo ISL.\u00a0 Y fue as\u00ed como el mayor instrumento de progreso de Brasil fue el auge del f\u00fatbol. En 1979, trabajadores de la \u00e9poca empezaron huelgas en sus empresas. La persona que comandaba estas revueltas, como si fueran once jugadores del equipo de sus amores, el Corinthians, era Lu\u00eds In\u00e1cio da Silva, pero todos le dec\u00edan Lula. En los estadios (en donde antes encarcelaban estudiantes) ped\u00edan la amnist\u00eda al Gobierno. Progresivamente el pa\u00eds se levantaba de un letargo pol\u00edtico y futbol\u00edstico, los presos pol\u00edticos volv\u00edan a la libertad y los exiliados regresaban a su tierra. En 1982, en elecciones de gobernadores, empezaron a ganar opositores de la dictadura y lleg\u00f3 un nuevo presidente en la Federaci\u00f3n Brasile\u00f1a de F\u00fatbol (CBF), en reemplazo del almirante. La esperanza de un nuevo pa\u00eds tomaba la punta derecha y corr\u00eda sin que nadie lo pudiera parar, como Zico contra el Liverpool, cuando Flamengo derrot\u00f3 al club ingl\u00e9s por 3 a 0 en 1981. No importaba que en Espa\u00f1a 82 el equipo haya salido del torneo a manos de los italianos. Tel\u00e9 Santana, su entrenador, no se fue con la cabeza agachada, puesto que pudo poner en un mismo equipo un conjunto de otro planeta: Zico, Falcao, S\u00f3crates y Cerezo. Se rescat\u00f3 la ofensiva y el buen juego brasile\u00f1o. La selecci\u00f3n no se dividi\u00f3, como s\u00ed lo hizo despu\u00e9s de 1970 y tanto presos pol\u00edticos como simpatizantes golpistas se sentaron a ver el   de los cuatro protagonistas vestidos de amarillo y verde. En este pa\u00eds no ganar la Copa del Mundo es un fracaso. Fueron fracasados durante 24 a\u00f1os, pero son grandes campeones frente a la destilaci\u00f3n dictatorial que albergaba la naci\u00f3n, que cay\u00f3 en 1995, un a\u00f1o despu\u00e9s de volver a levantar la cuarta copa. As\u00ed se demuestra, y como ya se mencion\u00f3, que Brasil no es para principiantes.", "contenido_auxiliar": "En la mesa siempre se ha dicho que, por respeto, no se habla de religi\u00f3n, de pol\u00edtica ni de f\u00fatbol. Lamentablemente, en esta mesa no hacemos caso La pelota empez\u00f3 a mancharse \u00a0 Todo el mundo cae, pero la pelota se eleva ", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/cronicas/decir-amen-dando-me-gusta/", "numero": 1, "titulo": "Decir am\u00e9n dando 'Me gusta'", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tagosto 26, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Primero la sotana. Despu\u00e9s, los guantes de l\u00e1tex. Ahora s\u00ed el tapabocas. Ese es el protocolo que deben seguir los sacerdotes italianos desde el pasado 18 de mayo, d\u00eda en que se les permiti\u00f3 abrir a las iglesias exigi\u00e9ndoles estrictos protocolos de bioseguridad para que los fieles asistan a las eucarist\u00edas y para poder realizar la comuni\u00f3n. Sin embargo, para el sacerdote italiano Leonardo Ricotta el asunto ya era demasiado y renunci\u00f3 a su parroquia al ser obligado a usar guantes para impartir la comuni\u00f3n. La religi\u00f3n ha sido uno de los sectores que m\u00e1s cambios ha tenido que adelantar para intentar adaptarse a la realidad generada por el COVID-19. En Barrancabermeja, por ejemplo, un sacerdote se mont\u00f3 en una camioneta para hacer \u00e9l solo la procesi\u00f3n del Domingo de Ramos mientras los fieles sal\u00edan a sus puertas para saludarlo y pedirle su bendici\u00f3n. Las misas virtuales y las reuniones en Zoom por motivos espirituales abundan. La virtualidad y los intentos de reapertura han significado inmensos retos y han evidenciado c\u00f3mo la religi\u00f3n ha sabido adaptarse. A las 12 en punto del medio d\u00eda el murmullo constante del barrio se ve interrumpido. La melod\u00eda del   una antigua oraci\u00f3n cat\u00f3lica, se escucha por todo Manrique central, uno de los barrios m\u00e1s tradicionales de Medell\u00edn. La canci\u00f3n suena unos minutos y despu\u00e9s una voz pausada y serena invita a la comunidad a conectarse al Facebook de la parroquia para celebrar la eucarist\u00eda de ese d\u00eda. La primera vez que lo escuch\u00e9 me pareci\u00f3 extra\u00f1o y un tanto c\u00f3mico:  . Para ese momento, ya hab\u00edan pasado tres semanas de la cuarentena obligatoria decretada por el Gobierno Nacional. Las iglesias, por supuesto, estuvieron dentro de los primeros lugares que tuvieron que cerrar. Generalmente, los templos est\u00e1n llenos de personas y la probabilidad de contagio en estos sitios es alt\u00edsima. En primera instancia, la Conferencia Episcopal de Colombia comunic\u00f3 una serie de medidas que deb\u00edan ser adoptadas por toda la comunidad religiosa y entre los protocolos se inclu\u00edan dos instrucciones que para los feligreses podr\u00edan resultar extra\u00f1as. La paz, el caracter\u00edstico saludo que se dan los asistentes a las eucarist\u00edas cuando el sacerdote les indica, deb\u00eda hacerse con una \u201cvenia leve\u201d, al estilo oriental. Adem\u00e1s, la comuni\u00f3n, el momento en que se entrega la hostia que para los cat\u00f3licos representa el cuerpo de Cristo, ya no se deb\u00eda entregar directamente en la boca, sino que se recomendaba dar en la mano. Pese a los esfuerzos, cuando los casos de contagio aumentaron, las decisiones se volvieron m\u00e1s dr\u00e1sticas. El Gobierno suspendi\u00f3 toda clase de reuniones presenciales, incluyendo las celebraciones religiosas, y los sacerdotes tuvieron que buscar nuevas estrategias para continuar con su trabajo. Si bien ya exist\u00edan canales virtuales y contenidos televisados que se utilizan desde hace varios a\u00f1os, estos servicios estaban dirigidos a los enfermos, a las personas que no se pod\u00edan movilizar o como acompa\u00f1amiento a los servicios presenciales. Por esta raz\u00f3n, la comunidad religiosa del barrio Manrique y todas las otras en el pa\u00eds se tuvieron que adaptar a una nueva realidad. Supe que la voz que acompa\u00f1aba al\u00a0 \u00a0del medio d\u00eda era la del padre Mauricio Alex\u00e1nder Acevedo Cano, sacerdote de la Parroquia Nuestra Se\u00f1ora Mar\u00eda Reina. Lo vi en la pantalla de mi computador dispuesto a iniciar la eucarist\u00eda de las seis de la tarde. La locaci\u00f3n no parec\u00eda ser el p\u00falpito de la parroquia sino la sala o alg\u00fan otro espacio de la casa cural. La idea de oficiar una misa en frente de las bancas vac\u00edas que usualmente est\u00e1n repletas de gente puede llegar a ser extra\u00f1a. Se da inicio a la eucarist\u00eda. La reuni\u00f3n transcurre con normalidad. El padre da su serm\u00f3n y una voz de alguien que no se ve en c\u00e1mara le responde y lo acompa\u00f1a con los c\u00e1nticos. El padre bendice el c\u00e1liz y toma. Ya no hay nadie que pueda comulgar. Hay una mesa larga color caf\u00e9 con un mantel coral en el que est\u00e1n algunas velas y cirios blancos. En el fondo se aprecian unas cortinas blancas y doradas y en cada uno de los extremos hay una peque\u00f1a estatua: a la izquierda Mar\u00eda y a la derecha Jes\u00fas en la cruz. A un lado de la imagen en la que se ve la ceremonia, se encuentra el espacio para los comentarios. \u201cPido oraci\u00f3n por la salud de mi primo Julio\u201d o \u201cgracias padre Mauricio por su dedicaci\u00f3n para con los feligreses\u201d, son algunos de los mensajes que se leen. Los comentarios m\u00e1s comunes son \u201cam\u00e9n\u201d y el\u00a0 \u00a0de las dos manos juntas que oran o suplican. La religi\u00f3n ha sido uno de los sectores que m\u00e1s cambios ha tenido que adelantar para intentar adaptarse a la realidad generada por el COVID-19. En Barrancabermeja, por ejemplo, un sacerdote se mont\u00f3 en una camioneta para hacer \u00e9l solo la procesi\u00f3n del Domingo de Ramos mientras los fieles sal\u00edan a sus puertas para saludarlo y pedirle su bendici\u00f3n. Las misas virtuales y las reuniones en Zoom por motivos espirituales abundan. La virtualidad y los intentos de reapertura han significado inmensos retos y han evidenciado c\u00f3mo la religi\u00f3n ha sabido adaptarse. Las iglesias, por supuesto, estuvieron dentro de los primeros lugares que tuvieron que cerrar. Generalmente, los templos est\u00e1n llenos de personas y la probabilidad de contagio en estos sitios es alt\u00edsima. En primera instancia, la Conferencia Episcopal de Colombia comunic\u00f3 una serie de medidas que deb\u00edan ser adoptadas por toda la comunidad religiosa y entre los protocolos se inclu\u00edan dos instrucciones que para los feligreses podr\u00edan resultar extra\u00f1as. La paz, el caracter\u00edstico saludo que se dan los asistentes a las eucarist\u00edas cuando el sacerdote les indica, deb\u00eda hacerse con una \u201cvenia leve\u201d, al estilo oriental. Adem\u00e1s, la comuni\u00f3n, el momento en que se entrega la hostia que para los cat\u00f3licos representa el cuerpo de Cristo, ya no se deb\u00eda entregar directamente en la boca, sino que se recomendaba dar en la mano. Pese a los esfuerzos, cuando los casos de contagio aumentaron, las decisiones se volvieron m\u00e1s dr\u00e1sticas. El Gobierno suspendi\u00f3 toda clase de reuniones presenciales, incluyendo las celebraciones religiosas, y los sacerdotes tuvieron que buscar nuevas estrategias para continuar con su trabajo. Si bien ya exist\u00edan canales virtuales y contenidos televisados que se utilizan desde hace varios a\u00f1os, estos servicios estaban dirigidos a los enfermos, a las personas que no se pod\u00edan movilizar o como acompa\u00f1amiento a los servicios presenciales. \u201cLa misa es en vivo porque nuestra misa no es como un programa de televisi\u00f3n que se hace y se pueda repetir\u201d, afirma el padre Mauricio. \u201cEste es un momento transitorio, el sentido de la eucarist\u00eda no se puede reducir a algo virtual, pero se ha aprovechado este canal para en medio de las circunstancias poder llegar a las casas y acompa\u00f1ar\u201d, agrega. Los adultos mayores, miembros activos de la Parroquia Nuestra Se\u00f1ora Mar\u00eda Reina, han tenido que aprender a utilizar la tecnolog\u00eda pese a su negativa en otros tiempos. \u201cMuchas personas que no utilizaban estos medios han hecho que sus familias les ayuden a poderse vincular.\u00a0 Muchos les han dicho a los hijos o a los nietos, venga usted que tiene Facebook colab\u00f3reme que yo quiero ver la misa\u201d, manifiesta el padre Mauricio. Algunas actividades como la catequesis y los grupos de oraci\u00f3n se han trasladado a las plataformas digitales. La comuni\u00f3n y los dem\u00e1s sacramentos se encuentran suspendidos. No hay bodas ni confirmaciones ni bautizos. Para el padre Mauricio: \u201cComo Iglesia tenemos que ser muy respetuosos de las normas e indicaciones del Gobierno. Este es un tema de cooperaci\u00f3n para que el virus no se expanda y tenemos que velar por la vida\u201d. El padre asegura que los ingresos de la parroquia se han visto afectados. \u201cDesde que empez\u00f3 la cuarentena el tema de los recursos es muy reducido. Hay un tema de austeridad y de ser met\u00f3dicos con los gastos, pero estamos confiando en Dios\u201d, cuenta. El dinero que las parroquias reciben proviene, principalmente, de las ofrendas o limosnas que se recogen durante las celebraciones y de las misas y otros sacramentos que se encuentran suspendidos. Esta afirmaci\u00f3n es respaldad por El Vaticano. El padre Juan Antonio Guerrero Alves, prefecto de la Secretar\u00eda para la Econom\u00eda de El Vaticano, afirma que \u201cen cuanto a los n\u00fameros, los de la Santa Sede son mucho m\u00e1s peque\u00f1os de lo que mucha gente imagina. Son m\u00e1s peque\u00f1os que una universidad americana promedio, por ejemplo\u201d. El sacerdote tambi\u00e9n asegur\u00f3 en una entrevista concedida a\u00a0 el principal medio de comunicaci\u00f3n de la Santa Sede, que se han hecho algunas proyecciones en las que se estima que la ca\u00edda en los ingresos podr\u00eda estar entre un 25% y un 45%. Pese a todas las dificultades, el padre Mauricio resalta la adaptaci\u00f3n de la Iglesia y, en especial, de su comunidad. \u201cLa gente ha sentido que la parroquia no se cerr\u00f3. Se tuvieron que hacer algunas adaptaciones temporales, pero lo importante es que la gente sepa que la parroquia est\u00e1, que el sacerdote est\u00e1 y que la eucarist\u00eda se sigue celebrando\u201d, y agrega que \u201chay un sentimiento de gratitud por parte de la gente al saber que en medio de las circunstancias la vida parroquial contin\u00faa, no igual, pero continua\u201d. En Colombia, seg\u00fan una nota publicada por el peri\u00f3dico El Tiempo, hay aproximadamente 10 millones de cristianos protestantes. La cifra la entrega el Consejo Evang\u00e9lico Colombiano (Cedecol), la organizaci\u00f3n que agrupa a la mayor\u00eda de iglesias evang\u00e9licas en el pa\u00eds. Esta es una parte de la poblaci\u00f3n muy importante por lo que decid\u00ed indagar sobre su proceso de adaptaci\u00f3n a la virtualidad en medio de la pandemia. Varias iglesias est\u00e1n haciendo sus reuniones a trav\u00e9s de plataformas como Zoom, Facebook, YouTube o Periscope. En estas reuniones se realizan las actividades como lo har\u00edan de forma presencial, se ora, se predica y se comparte entre fieles. En las iglesias m\u00e1s peque\u00f1as se tiene la oportunidad de compartir con otros miembros o de intervenir en medio del servicio. Sin embargo, dentro de todas las reuniones y celebraciones que encontr\u00e9 hubo una que capt\u00f3 mi atenci\u00f3n: la del Centro Mundial de Avivamiento. Avivamiento es una de las iglesias cristianas m\u00e1s grandes de Colombia. Seg\u00fan La Silla Vac\u00eda, cada semana asisten a sus servicios unas 70.000 personas. Esta iglesia utiliza m\u00faltiples plataformas para transmitir sus cultos durante la cuarentena. Yo me conect\u00e9 a una transmisi\u00f3n en YouTube. Al inicio de la reuni\u00f3n, una presentadora, sentada en lo que parec\u00eda ser un set de noticias, da la bienvenida, cuenta a grandes rasgos lo que va a pasar y recuerda los canales por los que se puede ofrendar. Las donaciones se pueden hacer desde tarjetas d\u00e9bito, cr\u00e9dito o acerc\u00e1ndose a un punto de pago. Luego, la pantalla se torna oscura y dos bailarines con tubos fluorescentes pegado a sus cuerpos empiezan a bailar. Transcurren alrededor de cuatro minutos. Finalmente, se prenden las luces y se observa la tarima central. En ese momento, ingresan aproximadamente 30 personas saltando y cantando. El culto se celebr\u00f3 el 24 de mayo de 2020, estando a\u00fan en cuarentena. El Gobierno ha reiterado en m\u00faltiples ocasiones que no debe haber reuniones en este momento si no se tratan de actividades esenciales. Adem\u00e1s, el Gobierno ha dispuesto de una serie de protocolos para la reactivaci\u00f3n de esas actividades en los que se incluye el distanciamiento social y el uso de elementos de bioseguridad. No obstante, durante la transmisi\u00f3n en vivo, se observa a estas personas saltando e incumpliendo el distanciamiento exigido. La mayor\u00eda de los presentes no estaban usando tapabocas o alg\u00fan otro elemento de bioseguridad. Los estaban observando miles de personas.  El 13 de marzo de 2020, Gustavo P\u00e1ez, l\u00edder de una red de iglesias en el pa\u00eds, public\u00f3 en Twitter: \u201cEste VIRUS cometi\u00f3 un error y fue tocar la iglesia, por eso est\u00e1 sentenciado a extinguirse ANTES DE 30 d\u00edas. \u00a1Se va y no tocar\u00e1 a ning\u00fan hijo de Dios! Todas las Iglesias debemos estar abiertas, pues es la esperanza de la sociedad\u201d. Este fue tan solo uno de los muchos pronunciamientos irresponsables que hicieron l\u00edderes religiosos antes de que se declarara el estado de alarma por el aumento de casos de COVID-19. Otro de los casos fue el de la iglesia cristiana Casa Sobre La Roca. Seg\u00fan La Silla Vac\u00eda, la iglesia hab\u00eda anunciado que \u201ctiemble, llueva o relampaguee Casa Roca no para\u201d. Sin embargo, tuvieron que cerrar poco despu\u00e9s de conocerse que la mujer de 19 a\u00f1os procedente de Italia, registrada como el primer caso de coronavirus en el pa\u00eds, hab\u00eda asistido a uno de los servicios. Por su parte, muchas iglesias cat\u00f3licas decidieron mantener abiertas sus puertas. La Arquidi\u00f3cesis de Cali dijo, en ese momento, que las recomendaciones del Gobierno no implicaban que las \u201cpersonas de fe\u201d se dejaran de reunir. La Conferencia Episcopal de Colombia, en la fase inicial de la pandemia, tampoco dio indicaciones para cerrar todas las iglesias en el territorio nacional. El pasado 27 de mayo, las autoridades eclesi\u00e1sticas le pidieron al presidente reabrir los templos. \u201cLa Conferencia Episcopal ha venido solicitando formalmente al Gobierno Nacional, desde el pasado 20 de abril, la posibilidad de permitir la reapertura de los templos, de manera gradual y con la debida implementaci\u00f3n de los protocolos de bioseguridad, de los cuales ya se ha acreditado una propuesta para su revisi\u00f3n\u201d, afirman en el comunicado. Entre las m\u00faltiples razones que buscan justificar una reapertura se se\u00f1ala la importancia de la vida espiritual y la libertad de culto como derecho fundamental. \u201cNumerosos fieles han expresado de diversas maneras el deseo y la necesidad de retornar a las celebraciones en los templos, cumpliendo todas las medidas de bioseguridad\u201d, se se\u00f1ala. Para el padre Mauricio Alexander, \u201cvolver a como est\u00e1bamos hace tres meses va a ser dif\u00edcil, pero yo creo que poco a poco se va a ir reactivando la vida parroquial. Habr\u00eda que tener unos protocolos claros. Esto no puede ser de la noche a la ma\u00f1ana porque esta, por ejemplo, es una parroquia en la que tenemos cinco misas los domingos y a cada una pueden venir m\u00e1s de 300 personas\u201d. Cuando el padre Mauricio se gradu\u00f3 del colegi\u00f3 y pens\u00f3 en ser sacerdote, nunca imagin\u00f3 que podr\u00eda vivir un momento como este. Nunca pens\u00f3 en c\u00f3mo podr\u00eda ser la Semana Santa m\u00e1s at\u00edpica en la historia reciente de la Iglesia. En los 16 a\u00f1os que lleva como sacerdote, tampoco imagin\u00f3 oficiar una misa por Facebook, sin posibilidad alguna de ver a sus feligreses. Sin duda, solo esta pandemia ha logrado que se rompan las m\u00e1s sagradas tradiciones cristianas y cat\u00f3licas y ha obligado a l\u00edderes y comunidades religiosas a buscar ideas originales y formas de seguir en contacto. Este virus obligo a que la religi\u00f3n tambi\u00e9n se quedara en casa.", "contenido_auxiliar": "Ante la imposibilidad de reunirse en los templos, cristianos y cat\u00f3licos han buscado la manera de mantener viva su fe. Estas son algunas de las historias que ha dejado el intento por virtualizar iglesias; pues hasta ahora no se han podido reabrir en Medell\u00edn y en los municipios del Valle de Aburr\u00e1 debido a la alerta que se mantiene por las cifras de contagios por Covid-19. \"Los comentarios m\u00e1s comunes son \u201cam\u00e9n\u201d y el emoji de las dos manos juntas que oran o suplican\" \u201chay un sentimiento de gratitud por parte de la gente al saber que en medio de las circunstancias la vida parroquial contin\u00faa, no igual, pero continua\u201d", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz"},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/entrevistas-pr/la-voz-detras-del-barrio/", "numero": 1, "titulo": "La voz detr\u00e1s del barrio", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 30, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por\u00a0 Andrea Herrera. Juana Hern\u00e1ndez. Manuela Vahos. Lucy Ortega. Isabel V\u00e1squez. . Uno de estos interpretes es Robinson Posada, mejor conocido como el Parcero del Popular 8. Robinson se ha desempe\u00f1ado como actor, cuentero y docente. Hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os interpreta a este personaje, quien con un estilo paisa muy propio cuenta diversas historias. As\u00ed mismo, a trav\u00e9s del Parcero, busca crear espacios de inclusi\u00f3n y romper con la estigmatizaci\u00f3n que se tiene sobre los barrios populares. Por medio de su personaje va m\u00e1s all\u00e1. El Parcero del Popular 8 es una idea bien pensada, una interpretaci\u00f3n implacable y el reflejo de un gran talento. Robinson se dio en la tarea de contarnos sobre el proceso de creaci\u00f3n, explic\u00f3 todo lo que conlleva ser un int\u00e9rprete y lo que lo llev\u00f3 a crear su emblem\u00e1tico personaje, adem\u00e1s de darnos ideas mucho m\u00e1s amplias sobre la importancia de la oralidad. Yo siento que dentro del ejercicio de la creaci\u00f3n de un personaje hay varias rutas que parten de donde uno quiere entender al personaje, ya que esa pasi\u00f3n por contar es lo que ayuda a encontrar al protagonista y ver d\u00f3nde este se ubica. \u00bfQu\u00e9 es lo que pasa?, \u00bfQu\u00e9 es lo que engancha?, \u00bfQu\u00e9 me dice?, \u00bfA qu\u00e9 me invita? Por ejemplo, mi personaje m\u00e1s reconocido es el Parcero del Popular 8, porque es un personaje que nace desde las entra\u00f1as del barrio, con una posici\u00f3n social y pol\u00edtica, con una mirada muy clara de lo que quiere comunicar desde lo que siente; y lo que hace, porque tiene claro su trayecto y se proyecta para generar ritmo en pro de lo social, buscando la transformaci\u00f3n y las historias que convergen en su espacio. Tambi\u00e9n aparezco como Robinson en conferencias o como cuentero, pero me suele gustar m\u00e1s darme a la tarea de crear; salir de este cuerpo y ponerme en la tarea de imaginar, innovar y proponer en el escenario un personaje que capte la atenci\u00f3n del p\u00fablico y luego cuando me quite el vestuario se den cuenta de que soy otro, porque esa es la magia del personaje, generarle al p\u00fablico un momento de asombro. Ha sido el trabajo social dentro de la comunidad; nosotros venimos con un proyecto que se llama \u201cLa esquina del movimiento\u201d, donde trabajamos con j\u00f3venes en situaci\u00f3n de vulnerabilidad; que son v\u00edctimas, victimarios o chicos que han estado cerca a la problem\u00e1tica delincuencial y ver como desde el arte nosotros podemos invitarlos a encontrarse con la vida para que tengan herramientas que les den luz y claridad frente a los proyectos personales. En todos estos a\u00f1os han pasado infinidad de chicos con problem\u00e1ticas y por suerte los logramos encaminar y darles las bases para que en su vida no exista solamente el camino de la delincuencia. Yo vengo de un barrio que es Manrique, comuna 13 en Medell\u00edn, un barrio bastante azotado por la delincuencia y la violencia, as\u00ed que llegu\u00e9 a conocer toda la problem\u00e1tica social y quise participar en otros ejercicios que me alejaran del narcotr\u00e1fico y el sicariato, ya que fueron muchos los parceros que murieron por tomar el atajo que supuestamente iba a resolver sus vidas. Al conocer de primera mano la angustia, decid\u00ed cambiar el rumbo de mi vida y con amor y comedia lograr modificar toda la situaci\u00f3n, por eso yo le doy voz a mis personajes para que act\u00faen todas las historias de los 80 e inicios de los 90, que con previa investigaci\u00f3n e inmersi\u00f3n logr\u00f3 contar historias desde la postura de un pillo, con toda la pinta y el vocabulario para generar conciencia y reflexi\u00f3n. Al final uno termina actuando como habla, porque es la suma de un mont\u00f3n de cosas; es el asunto de estar parado en el escenario de 10 a 15 horas y luego detr\u00e1s de escena vivir en la pr\u00e1ctica de esto, ya que hace parte de nuestra profesi\u00f3n el estar constantemente en c\u00f3mo comunicar. Yo siento que cada vez que estoy en el escenario, as\u00ed sea Robinson o sea Parcero, no soy yo sin mi yo actuante; estar en un espect\u00e1culo y no ponerse en personaje no es parte de m\u00ed, as\u00ed no funciono yo, porque pongo todo lo que tengo, lo que s\u00e9, lo que conozco; pongo mi capacidad de modificar el cuerpo. Pero en la casa no soy as\u00ed, cuando barro, cuando cocino, cuando limpio, no soy como en los teatros. Que sea apasionado por lo que hace, estar vibrando 24/7 por lo que crea, siempre inquieto y buscando ser reflexivo por lo que hace y propone en el escenario. Claro, es muy importante, porque nosotros venimos desde la cuenter\u00eda y hay que saber c\u00f3mo siente y piensa el personaje. Por ejemplo, el Parcero, como ustedes ya saben, su lenguaje est\u00e1 construido a trav\u00e9s del parlache, que es un lenguaje con mucha fuerza en los barrios.\u00a0 La oralidad es una parte muy importante de este personaje para poder contar las situaciones y lograr ponerlas en escena, porque su forma de comunicaci\u00f3n invita a involucrarse en una comunidad se\u00f1alada y excluida para conseguir una reflexi\u00f3n m\u00e1s profunda. Lo principal es tener claro qu\u00e9 queremos comunicar, porque es muy f\u00e1cil terminar comunicando algo que no se quer\u00eda. Por ejemplo, mi personaje es complicado, porque es del mundo de la delincuencia, as\u00ed que debe comunicar esas situaciones, pero con el objetivo de generar una reflexi\u00f3n y no una invitaci\u00f3n, que la gente que me est\u00e1 escuchando tome conciencia desde la an\u00e9cdota para marcar el mensaje muy fuerte dentro de la realidad. Eso es lo que narra el Parcero, que en verdad son historias de 20 o 30 minutos, que inician con humor, pero que despu\u00e9s viene la parte de la reflexi\u00f3n que cierra tan fuerte. Tengo varios miedos, pero el principal es quiz\u00e1s no comunicarle a la gente, que mis cosas se conviertan en un paseo donde la narraci\u00f3n solamente sea en una puesta de escena sin que mi personaje deje un mensaje. Por eso, desde mi postura como docente y artista, quiero que el p\u00fablico vibre y que cuando salgan del espect\u00e1culo digan \u201cme dej\u00f3 pensando\u201d.\u00a0 El p\u00fablico es todo, porque al final son los que van a recibir la historia y es claro que no es lo mismo llegarle a un p\u00fablico infantil, a uno juvenil o a uno de la tercera edad, entonces es muy importante saber a qu\u00e9 tipo de p\u00fablico me voy a enfrentar para saber c\u00f3mo comunicarles mi mensaje. Lo m\u00e1s dif\u00edcil es cuando toca con muchos tipos de audiencia, ya que hay que llegarle a cada uno. Tambi\u00e9n sucede que muchas veces est\u00e1 todo preparado y cuando llegas te das cuenta de que lo que preparaste no es correcto para ese tipo de audiencia. Lo m\u00e1s importante es ver los elementos del entorno y de la audiencia para saber c\u00f3mo comunicar y c\u00f3mo entregarle lo que quiere para conectar con ella. Hay que saber tocar los temas, porque en el escenario se puede herir susceptibilidades. Es saber comunicar y generar conciencia desde la comedia de forma que se pueda meter los temas sin arriesgarse, pero sin eliminar el mensaje que quiero hacer llegar. Tristemente en este pa\u00eds hablar de ciertos temas te puede condenar y aunque no tengo miedo de morir por abrirles los ojos a las personas, prefiero poder seguir narrando mis historias reflexivas.", "contenido_auxiliar": "Hay personajes que se llevan nuestro coraz\u00f3n y nuestras risas, mostrando con humor realidades de nuestro d\u00eda a d\u00eda. Lo que no tenemos en cuenta en algunas ocasiones es todo lo que hay detr\u00e1s de esas interpretaciones. Para la creaci\u00f3n de estos personajes es necesario pasar por un proceso, en donde el int\u00e9rprete le da una personalidad, con el fin de lograr dar la idea que quiere expresar. Son mucho m\u00e1s que su disfraz, son la herramienta que tienen los artistas para llegar a las personas. \u00bfQu\u00e9 pasos debe seguir una persona para crear un personaje como el Parcero del Popular 8? \u00bfPara qu\u00e9 crear un personaje? \u00bfCu\u00e1l es el objetivo? \u00bfCu\u00e1l ha sido el proyecto que m\u00e1s trabajo y esfuerzo ha significado? \u00bfQu\u00e9 lo impuls\u00f3 a crear \u201cLa esquina del movimiento\u201d? \u00bfLo que vemos en el escenario es Robinson o solo una actuaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 define a un buen artista? \u00bfQu\u00e9 tan importante es la oralidad a la hora de estar en un escenario? \u00bfQue recomienda para no caer en el error de transmitir algo que no queremos? \u201cEl mono que es un pelado que se va al barrio por la problem\u00e1tica y vuelve convertido en sicario, era muy bueno para disparar y para todas las vueltas, entonces un d\u00eda lo invitan a poner una bomba en un centro comercial y con la plata que le van a dar decide comprar una nevera de \u00faltima generaci\u00f3n para la mam\u00e1 y cuando la compra pide que diga \u201cdel mono para la cucha en el d\u00eda de las madres\u201d, llega a la casa y llama a la novia para invitar a la gente del todo el barrio a una fiesta, pero ella le dice que si supo lo de la bomba en el centro comercial y \u00e9l dice que s\u00ed, que por esas cosas se quiere ir de Medell\u00edn, en ese momento la novia le cuenta que en la explosi\u00f3n estaba la mam\u00e1, en ese momento suena el timbre y es la nevera No Frost de \u00faltima generaci\u00f3n que dice \u201cdel mono para la cucha en el d\u00eda de la madre.\u201d \u00a0 \u00bfCu\u00e1l es su mayor miedo en relaci\u00f3n con su profesi\u00f3n? \u00bfEn qu\u00e9 influye el tipo de p\u00fablico a la hora de crear un espect\u00e1culo? \u00bfTiene alg\u00fan filtro al momento de contar una historia?", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/testimonios/asi-hicimos-el-rescate-del-avion-del-chapecoense/", "numero": 1, "titulo": "As\u00ed hicimos el rescate del avi\u00f3n del Chapecoense", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tmayo 21, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "En el accidente murieron 71 personas, entre ellas el equipo de f\u00fatbol Chapecoense, de Brasil, que ven\u00eda a Medell\u00edn a disputar la final de la Copa Suramericana frente al Atl\u00e9tico Nacional. El avi\u00f3n ten\u00eda sobrepeso y cay\u00f3 a tierra por el agotamiento del combustible. Relato en primera persona de lo ocurrido la noche de aquella tragedia y del trabajo de ese equipo de bomberos. \u201cHac\u00eda poco hab\u00eda cumplido los 18 a\u00f1os y me hab\u00eda graduado del curso de bomberos para poder comenzar a trabajar en el municipio de La Uni\u00f3n como bombero de planta. Eran las 10:30 p. m. y, como cualquier noche, estaba en mi casa con mi familia. A esa hora estaba en mi habitaci\u00f3n y de repente escuch\u00e9 que mi pap\u00e1, comandante del Cuerpo de Bomberos de La Uni\u00f3n, comenz\u00f3 a gritar. Me pareci\u00f3 muy extra\u00f1o y sal\u00ed para preguntar por lo que estaba pasando. Mi mam\u00e1 vino corriendo donde estaba y me dijo que se hab\u00eda ca\u00eddo un avi\u00f3n. No cre\u00eda y le pregunt\u00e9 si era verdad lo que estaba diciendo. Con mucha preocupaci\u00f3n y angustia lo \u00fanico que me dijo, en ese momento, fue que me organizara y que saliera para la estaci\u00f3n. La estaci\u00f3n quedaba tres cuadras de donde viv\u00eda. All\u00ed encontr\u00e9 a mi pap\u00e1 y a los 16 compa\u00f1eros con quienes conform\u00e1bamos el equipo esa noche. El comandante de la misi\u00f3n nos explic\u00f3 r\u00e1pidamente acerca de una llamada del VOR del aeropuerto Jos\u00e9 Mar\u00eda C\u00f3rdova [radioayuda para que las aeronaves puedan aterrizar en los aeropuertos] situado en el Cerro Gordo de La Uni\u00f3n. Varios polic\u00edas que estaban de turno protegiendo esa radioayuda hab\u00edan escuchado un estruendo, luego de recibir informaci\u00f3n de que una aeronave, en el espacio a\u00e9reo comprendido entre los municipios de Abejorral y La Ceja estaba desaparecida del radar\u201d. \u201cDe inmediato cogimos el poco equipo que ten\u00edamos: dos camillas, un botiqu\u00edn, linternas y woki tokis, prendimos los dos carros disponibles en ese momento, que era una Dimax y un Montero. Fuimos al lugar donde nos hab\u00edan informado sobre el avi\u00f3n estrellado. De camino, el comandante Arqu\u00edmedes Mej\u00eda, con mucha seriedad, nos dijo: \u201cMuchachos, mucho ojo, tengan mucho cuidado, se van a encontrar all\u00e1 muchas cosas. Van a encontrar personas que muy posiblemente no est\u00e9n vivas. Tengan cuidado y mucha responsabilidad al hacer lo que vayan a hacer\u201d. En ese instante, todos nos miramos muy asombrados por la manera como \u00e9l nos habl\u00f3, ya que desde el inicio pensamos que era un simulacro, pues era muy poco probable que un avi\u00f3n se estrellara en un pueblo tan peque\u00f1ito como La Uni\u00f3n. Hoy en d\u00eda llegar al Cerro Gordo, o al ahora llamado Cerro Chapecoense, toma casi 35 o 40 minutos. Debido a la gravedad de la situaci\u00f3n que se present\u00f3 esa noche, creo que nos demoramos casi 15 minutos en llegar al VOR, punto de encuentro donde nos reunimos con los polic\u00edas que estaban en el lugar. All\u00ed se mont\u00f3 el primer puesto de control desde el cual el comandante dirigi\u00f3 el rescate de las personas que permanec\u00edan con vida. Varios polic\u00edas, junto al comandante, se quedaron en la zona y nosotros nos dirigimos al cerro donde se hab\u00eda escuchado el estruendo\u201d. \u201cEra una noche muy fr\u00eda y lluviosa, no se lograba ver nada en medio de la oscuridad. Con machetes, linternas y las camillas que hab\u00edamos tra\u00eddo, el equipo y varios polic\u00edas comenzamos a abrir camino por el monte para llegar al lugar. Junto al l\u00edder del equipo, Andr\u00e9s Congote, abrimos con machete una malla enorme que nos imped\u00eda cruzar a la otra monta\u00f1a donde nos hab\u00edan informado del estruendo escuchado minutos antes. Tras casi 40 minutos de abrir camino en medio del pantano, la lluvia y la oscuridad, llegamos a un morrito donde pudimos observar unas luces blancas indicando el sitio de los sobrevivientes. De inmediato comenzamos a bajar el morro en el que nos encontr\u00e1bamos y bajo la direcci\u00f3n de Andr\u00e9s, el l\u00edder, nos dividimos en dos grupos. El primero fue a la parte superior de la monta\u00f1a, donde el avi\u00f3n impact\u00f3. Como el avi\u00f3n se parti\u00f3 en dos y corri\u00f3 monta\u00f1a abajo, el segundo grupo se desplaz\u00f3 hasta all\u00e1. Andr\u00e9s, otros compa\u00f1eros y yo integr\u00e1bamos el primer grupo y salimos con determinaci\u00f3n a salvar vidas, comenzando a trepar en medio de los restos del avi\u00f3n: asientos, maletas, fuselaje, alas y \u00e1rboles que hab\u00edan ca\u00eddo con el impacto\u201d. \u201cAl ver una luz blanca en esa parte de la monta\u00f1a nos dimos cuenta que hab\u00edamos encontrado a un sobreviviente. Andrew Lui se encontraba all\u00ed, atado al asiento del avi\u00f3n y con sus pies en la tierra. Inmediatamente comenzamos a cavar con nuestras manos un agujero, ya que no ten\u00edamos ninguna herramienta disponible para de otra forma abrir un espacio en la tierra. Sacarlo de all\u00ed fue muy complicado porque al lado de donde estaba enterrado hab\u00eda un vac\u00edo que lo separaba a \u00e9l de la monta\u00f1a. Uno de mis compa\u00f1eros me dijo que le hablara mientras lo desenterraban para que no se quedara dormido, pero al intentar una conversaci\u00f3n, me di cuenta de que no hablaba espa\u00f1ol. Minutos despu\u00e9s de cavar y cavar logramos sacarlo del hueco que hab\u00edamos hecho, lo pasamos a la camilla y nos dirigimos al Centro de V\u00edctimas [primer punto de revisi\u00f3n donde llegaban los heridos] donde estaban los doctores, a pocos metros del lugar del accidente. Al dejar a Andrew en el Centro de V\u00edctimas, uno de mis compa\u00f1eros me dijo que le ayudara a   [llevar en la camilla] a Ximena, una de las dos auxiliares de vuelo que viajaban en el avi\u00f3n, hacia la ambulancia ubicada a pocos kil\u00f3metros del sitio. Junto a otros cuerpos de bomberos de otros municipios, abrimos camino con machetes por un lugar donde un habitante del sector nos hab\u00eda dicho que pod\u00edamos llegar con rapidez, es decir, por el sendero que hab\u00edamos hecho cuando ven\u00edamos desde el VOR\u201d. \u201cEran las 2:00 a. m. y junto a m\u00e1s o menos cinco personas nos dirigimos al lugar donde estaban las ambulancias. El camino que usamos para entregar a Ximena era mojado y muy liso. Adem\u00e1s, ten\u00edamos que subir y bajar monta\u00f1as, usar el machete para cortar la vegetaci\u00f3n que no nos dejaba pasar y caminar en medio de la oscuridad en un terreno desconocido. Una vez entregamos a Ximena le pregunt\u00e9 a Andr\u00e9s, el l\u00edder, sobre Andrew Lui, el paciente que minutos antes hab\u00edamos sacado del lugar donde estaba enterrado. \u00c9l me dijo que no hab\u00eda sobrevivido, ya que sus v\u00edas respiratorias estaban totalmente destruidas. No le era posible respirar y los doctores, en el Centro de V\u00edctimas, no lograron salvarlo, debido a que era imposible hacerle una traqueotom\u00eda en medio de la oscuridad y sin las herramientas requeridas\u201d. \u201cA las 4:00 a. m. regresamos al puesto de control vueltos nada, cubiertos de lodo y tierra. El comandante nos orden\u00f3 regresar a nuestras casas para que nos ba\u00f1\u00e1ramos y pudi\u00e9ramos continuar con la labor de rescate. Sobre las 5:00 a. m. nos reunimos de nuevo y decidimos regresar, pero fue imposible porque organismos de salud, alcald\u00eda y polic\u00eda nos impidieron entrar para continuar con el rescate. Al habernos negado la entrada, siendo el Cuerpo de Bomberos de La Uni\u00f3n,  Tardamos algo m\u00e1s de 40 minutos en llegar y sobre las 6:00 a. m. nos reunimos todos los cuerpos de rescate para dividirnos en grupos. Al iniciar la recuperaci\u00f3n de los cad\u00e1veres dispersos en la monta\u00f1a nos relevamos entre los grupos para que con tractores pudi\u00e9ramos extraer las partes m\u00e1s pesadas del avi\u00f3n, como el fuselaje y las alas. Durante todo el d\u00eda, luego de m\u00e1s de siete horas de rescate, continuamos con la extracci\u00f3n de los cuerpos y casi cada dos horas los cad\u00e1veres que encontr\u00e1bamos esparcidos debajo y alrededor de los restos del avi\u00f3n, los entreg\u00e1bamos a los funcionarios de medicina legal y a Fuerza A\u00e9rea para transportarlos en un helic\u00f3ptero a la morgue\u201d.", "contenido_auxiliar": "En medio de la lluvia, el fr\u00edo y la tristeza, la bombero Mar\u00eda Teresa Mej\u00eda y sus compa\u00f1eros del equipo de rescate del municipio de La Uni\u00f3n salvaron la vida de 6 pasajeros del vuelo 2933 de la empresa LaMia, proveniente de Bolivia, que se estrell\u00f3 el 28 de noviembre de 2016 a pocos kil\u00f3metros del aeropuerto Jos\u00e9 Mar\u00eda C\u00f3rdova de la ciudad Rionegro.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/cronicas/la-vida-es-un-cabaret/", "numero": 1, "titulo": "La vida es un cabaret", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tnoviembre 6, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "\u201c\u00bfPor qu\u00e9 encerrarse en la habitaci\u00f3n? Ven y dec\u00eddete. La vida es un cabaret sin m\u00e1s\u2026\u201d En sus largas piernas unas mallas; lencer\u00eda negra de talle alto que permite apreciar su torneada figura; en la parte de arriba lleva solo un brillante y peque\u00f1o saco negro abierto que no cubre demasiado; en su cuello un tut\u00fa del mismo color de todas sus prendas que le da un toque de sofisticaci\u00f3n a su atuendo y por \u00faltimo unos tacones de doce cent\u00edmetros rosados; \u00e9l ya est\u00e1 listo para salir a escena. Las largas pesta\u00f1as postizas compiten con los aretes que cuelgan de sus orejas. Cada color aplicado es sus p\u00e1rpados, sus u\u00f1as y labial, todo en perfecta armon\u00eda. Sabe c\u00f3mo quiere verse y pasa las siguientes dos horas en el camerino logrando su apariencia. Su preocupaci\u00f3n para que todos los detalles desde su maquillaje hasta su vestuario est\u00e9n de la forma correcta es compartida por las otras veintiuna personas que se encuentran en el estrecho camerino del Teatro Laureles, en la ciudad de Medell\u00edn. \u2014Solo los de primera fila van a notar que se ven muy rayadas. Dice uno de los chicos de la obra a su compa\u00f1era haciendo referencia a las arrugas que ella pint\u00f3 es su rostro para su personaje. \u2014O sea mi familia, los que se van a sentar en primera fila. Responde ella con la mirada hacia el piso, pero r\u00e1pidamente la levanta y sonr\u00ede. A pocas horas del debut de la academia Broadway de Medell\u00edn no hay espacio para el cansancio ni el hambre, incluso cuando todo el d\u00eda ha sido de ensayos. Esta es su oportunidad de brillar, han sido tres meses de preparaci\u00f3n para una noche en la que deben dejar en alto el nombre de la academia con su primera obra. La presi\u00f3n sube cuando en el reducido espacio con cinco grandes espejos llenos de luces y ahogado en ropa, brochas, sombras, tacones, maletas, lencer\u00eda y rizadores se comienza a escuchar que las puertas han sido abiertas y el p\u00fablico se acomoda. \u00c9l est\u00e1 listo, r\u00e1pidamente decide fijar con pegamento de pesta\u00f1as a su cabeza, ajena de cabello, parte del tut\u00fa para as\u00ed levantarlo. La primera escena ha terminado y en el silencio absoluto se escucha un tac\u00f3n rosado resonar en el camerino, solo uno porque el otro se ha roto y entierra el chazo en el pie que lo porta. \u201cSiempre regia nunca  \u201d es la frase con la que Daniel Franco justifica el hecho de que no le importa el dolor, no va a salir al escenario sin tacones. \u201cNo es exagerado. Desde el p\u00fablico no lo van a notar, necesitas m\u00e1s para que ellos lo vean\u201d. Con esta frase Santiago Cardona calma a Ana Mar\u00eda Palacio, actriz principal de la obra, despu\u00e9s de haber terminado de maquillarla. El bailar\u00edn se apropia de uno de los espejos con luces y comienza a pasar brochas por su rostro con excelente precisi\u00f3n. Con su torso desnudo, tan solo con unos pantys negros, mallas, una gargantilla dorada y unos altos tacones convierte su cuerpo en un lienzo con el cual transmitir\u00e1 en el escenario: sensualidad, fuerza, belleza y lujuria, demostrando que esto no es cuesti\u00f3n solamente de lo femenino. Santiago no es el \u00fanico, todos all\u00ed tienen la misi\u00f3n de poner en escena la mezcla de lo femenino y masculino que habita en conjunto en cada uno de nosotros. Los roles de g\u00e9nero impuestos son expulsados del teatro esa noche. La libertad de ser y hacer que se vive en un cabaret real est\u00e1 all\u00ed, presente, en cada actor y actriz que fuera de escena sigue siendo libre de actuar como quiere. Entre el caos ordenado que ocurre en el camerino, se huele el sudor y el cabello reci\u00e9n rizado; desaparece el exterior, cada quien est\u00e1 inmerso en lo que hace; brochas caen al piso, tacones se esparcen por el suelo. El maquillaje cada vez se fija menos y cae con las gotas que bajan por los rostros a causa del vapor caliente que rodea el lugar, sumando las fuertes luces amarillas que incrementan la sensaci\u00f3n de ahogo. Afuera, las 240 sillas de la sala principal se van ocupando. Apenas hace unos meses se abrieron las puertas otra vez del sitio que todos pensaron estaba abandonado. Tras seis a\u00f1os de ser reconocido como El Teatrico, el lugar fue cerrado por problemas econ\u00f3micos en junio del a\u00f1o 2018. El tel\u00f3n ha vuelto abrir en la Comuna 11 bajo el nombre de Teatro Laureles; esa noche la obra es igual de importante para Broadway en Medell\u00edn como para el teatro. El sonido que m\u00e1s presente est\u00e1 bajo el escenario es el de m\u00e1s de diez pares de tacones yendo y viniendo. Sin embargo, es ignorado por todos los presentes, acostumbrados a este desde la ma\u00f1ana de ese mi\u00e9rcoles 28 de agosto en la que iniciaron los ensayos generales. Un   es producido con cada paso dado, los dedos cansados de soportar el peso de todo el cuerpo se empiezan a sentir, pero eso no resta la elegancia, el porte y las piernas largas que estos zapatos permiten ver. Cada baile es presentado a diez o quince cent\u00edmetros del suelo, mujeres y hombres controlan la altura a la perfecci\u00f3n. Es dif\u00edcil pasar por alto que son ellos, y no ellas, quienes tienen los tacones m\u00e1s altos, m\u00e1s delgados y m\u00e1s dolorosos. La expresi\u00f3n \u201cmostrar piel de m\u00e1s\u201d aqu\u00ed es un halago; entre escenas cada actor y actriz se vuelven due\u00f1os completos de su cuerpo, la confianza y seguridad hacia este es contagiada; no importa la talla, el color, los tatuajes o la ausencia de estos, todos son v\u00e1lidos. Esta aceptaci\u00f3n que no se vive fuera de ese tel\u00f3n permite que los veintid\u00f3s j\u00f3venes de la academia exploren con la ropa y el maquillaje: plumas, tut\u00fas, mallas, botas, sombreros, gargantillas, abrigos, medias, ligas, sombras fuertes, labios negros, u\u00f1as pintadas, cors\u00e9s. No importa figura ni g\u00e9nero esa noche de la obra Cabaret, lo importante es lograr el papel, encarnar las emociones pedidas y para esto cada joven decide c\u00f3mo quiere lograrlo. \u2014 \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3? \u00bfPor qu\u00e9 la cara? Cuestiona en susurros, a causa del micr\u00f3fono que tiene pegado a su mejilla, uno de los j\u00f3venes a su compa\u00f1era que reci\u00e9n entra al camerino despu\u00e9s de terminar una escena de baile y canto. \u2014 Sali\u00f3 mal, se debi\u00f3 ver horrible. Responde ella volteando sus ojos y con los pu\u00f1os cerrados. Detr\u00e1s viene una de sus compa\u00f1eras de escena quien se lleva una mirada fulminante por parte ella. Por un momento el ambiente se tensa, ninguna se dirige la palabra y los dem\u00e1s presentes miran de reojo sin saber muy bien qu\u00e9 ocurri\u00f3 en el escenario. Cada quien, si bien se ha dedicado a formar su personaje, esta noche es trabajo en equipo, coordinaci\u00f3n y confianza en los dem\u00e1s. Desde el domingo previo al debut, los ensayos han sido con vestuario y utiler\u00eda; en estos los errores no han faltado y son corregidos para que en el escenario no ocurran. \u201cEsto no puede ocurrir a esta altura por favor\u201d, grita Juan Pablo Henao el director de la obra, en el ensayo general de ese mi\u00e9rcoles, desde la silleter\u00eda a sus alumnos en el escenario despu\u00e9s de ver una escena de baile en sillas en la que una de las actrices, la misma que horas m\u00e1s tarde se llevar\u00eda la mirada fulminante de su compa\u00f1era, pierde el ritmo y adem\u00e1s cae de la silla. Horas antes de la apertura de las puertas del teatro un mensajero espera sosteniendo unas hermosas rosas naranjas y rosadas. \u2014Yo sab\u00eda que iban a ser estrellas, pero ya los tratan como tal. Dice entrando al camerino Juan Pablo Henao. \u2014\u00bfPara m\u00ed? Responde Ana Mar\u00eda Palacio, actriz principal, tocando su pecho sentada frente a uno de los espejos de luces terminando de comer un paquete de papas. Su cara de sorpresa e incredibilidad da a entender que no esperaba este gesto y sus expresiones se acent\u00faan m\u00e1s cuando lee la tarjeta que dice: \u201cDe un admirador\u201d. Pregunta una vez m\u00e1s qui\u00e9n las envi\u00f3 poniendo un mech\u00f3n de cabello reci\u00e9n rizado detr\u00e1s de su oreja, pero no obtiene respuesta por parte del director; el mensajero ten\u00eda claras instrucciones de no revelar el nombre. El inesperado hecho alegra el ambiente, todos all\u00ed la felicitan. Ana Mar\u00eda no sale de su asombro y contesta con peque\u00f1as sonrisas a sus compa\u00f1eros, mira una vez m\u00e1s el ramo y lentamente lo pone a un lado para dar los \u00faltimos toques a su rostro. \u2014Vengan todos, vamos hacer un c\u00edrculo, \u00a1chicos! Los m\u00fasicos vengan tambi\u00e9n si quieren. Dice, en tono alto y con su acento argentino \u2014minutos antes de que inicie la funci\u00f3n\u2014, Gisela Zivic, profesora de t\u00e9cnica vocal, entrando al camerino y par\u00e1ndose en la mitad de este. \u2014Vamos a probar, \u00bfno? Comenta uno de los m\u00fasicos a sus compa\u00f1eros levantando levemente una ceja. Todos parados en el peque\u00f1o espacio entre la puerta del camerino y el inicio de las escaleras en forma de caracol que llevan al escenario. \u2014Tom\u00e9monos de las manos; su mano derecha va entregar toda la buena energ\u00eda a su compa\u00f1ero y la mano izquierda la recibe. Expresa Gisela con los ojos cerrados y apretando con ambas manos a las de los j\u00f3venes que tiene a sus costados. Los ojos de cada persona parada en el c\u00edrculo comienzan a abrirse y sonrisas con calma comienzan a verse por primera vez en el d\u00eda. Diez y quince de la noche, las puertas del teatro vuelven a abrir, pero esta vez para permitir la salida del p\u00fablico. \u2014 \u00a1Ha sido un \u00e9xito! Afirma una se\u00f1ora del p\u00fablico con una gran sonrisa mientras bebe su caf\u00e9. \u2014Les qued\u00f3 muy bien, \u00a1todos cantan! Le responde el se\u00f1or sentando al lado de ella, en una de las mesas al aire libre del caf\u00e9 del teatro, mientras revisa su celular. Una ovaci\u00f3n por parte del p\u00fablico da por terminada la obra Cabaret y los nervios de cada joven actor que ten\u00eda la responsabilidad de mostrar el talento y disciplina de la academia para darle el reconocimiento que merece. Afuera, en el caf\u00e9, despu\u00e9s de sesiones de fotos, abrazos, felicitaciones y cambio de ropa, est\u00e1 \u00e9l. En un pantal\u00f3n ancho negro, en una camisa marcada en la espalda con el nombre de la academia, en unos tenis y sin una gota de maquillaje espera Daniel Franco el carro que lo llevar\u00e1 a su hogar; de su hombro cuelga un gran morral deportivo en el cual va un par de tacones rosados y uno de ellos est\u00e1 roto.", "contenido_auxiliar": "Este relato fue el ganador en la categor\u00eda Mejor Cr\u00f3nica o Reportaje Escrito* de la Edici\u00f3n XVI de Periodistas en la carrera; realizada el 8 de noviembre de 2019, con el tema central: Emprendimientos culturales. Entre brocha y brocha En tacones Supernovas \u00a0 Baja el tel\u00f3n \u201cSe trata de un texto revelador que, en su sencillez narrativa, retrata el antes y el despu\u00e9s de un espect\u00e1culo. Recrea atm\u00f3sfera y personaje. Tiene buenos giros narrativos, conflicto y contraste, adem\u00e1s de una cuidada escritura que da cuenta de un acontecimiento de la cultura visto desde los propios artistas en el interior mismo del hecho esc\u00e9nico y en su relaci\u00f3n con el medio teatral de la ciudad. Construye desde la escritura la atm\u00f3sfera y la tensi\u00f3n del personaje y su p\u00fablico\u201d\n", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/entrevistas-pr/enigmas-de-la-biodiversidad/", "numero": 1, "titulo": "Enigmas de la biodiversidad", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 30, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Camilo Ospina Medina Ana Mar\u00eda Cardona Puerta Maria Alejandra Arango G\u00f3mez Paula Andrea Bedoya Velez Juliani Alejandra Vasquez Zapata Ecosistemas colombianos, una materia que ense\u00f1a los 7 ecosistemas que tiene Colombia. La pr\u00e1ctica de campo en Isla Fuerte fue una de las experiencias m\u00e1s gratificantes para un conocimiento avanzado, por medio de la pr\u00e1ctica en c\u00f3mo la madre tierra suple las necesidades b\u00e1sicas de cada uno de los organismos. La Ecolog\u00eda, aunque no sea la primera opci\u00f3n que la gente tome como profesi\u00f3n, la hace \u00fanica, pues es un estudio muy pertinente para la humanidad y como colombianos deber\u00edamos de saber explotar los recursos que la naturaleza brinda para que haya un mejor uso de esta. En alg\u00fan momento todos nos preguntamos si realmente esa carrera elegida la esencia de uno brillar\u00e1, pero cuando el tiempo pasa y ves tus gustos reflejados all\u00ed, entonces quiere decir que no hiciste mala elecci\u00f3n. Los colores aposem\u00e1ticos representan la\u00a0 advertencia al depredador, dan a entender que tienen sustancias venenosas que podr\u00edan afectarlos nocivamente. Juega un papel de protecci\u00f3n vital. A pesar de que los cole\u00f3pteros no sean el insecto que represente en su mayor\u00eda la polinizaci\u00f3n como lo son las lepid\u00f3pteras (mariposas) o las apoideas (abejas), hay registros que muestran la polinizaci\u00f3n en lugares preferiblemente \u00e1ridos o bosques subtropicales por lo que sienten atracci\u00f3n a los colores p\u00e1lidos. Las magnolias y la amapola son las principales flores polinizadas en efecto. La mariposa monarca es muy importante y \u00fanica, porque migra desde el norte de Estados Unidos, llegando al borde de Canad\u00e1, hacia el sur de M\u00e9xico. En este proceso de migraci\u00f3n buscan zonas m\u00e1s c\u00e1lidas, bajan a M\u00e9xico y California para pasar el invierno. Ellas necesitan del ambiente c\u00e1lido para reproducirse, para que haya m\u00e1s actividad, como est\u00e1n tan arriba del nivel del mar, los insectos siempre van a buscar un clima m\u00e1s tropical para reproducirse. Se alimentan del algodoncillo, que es de la \u00fanica planta que ellas se alimentan. Cuando el huevo nace y se convierte en oruga, por cierto duran mucho tiempo as\u00ed, y en este proceso solo se alimentan del algodoncillo. El algodoncillo tiene unos gluc\u00f3sidos que es un componente de la planta, que le brinda a la oruga y a la mariposa perce estas toxinas venenosas. Es respecto a la planta, esta es la que le brinda a la oruga estos componentes. Se convierte en pupa y ya despu\u00e9s en adulta, en mariposa monarca. Se extinguir\u00eda un proceso biol\u00f3gico de m\u00e1s de 1.000 a\u00f1os, porque este proceso es muy conocido mundialmente y cient\u00edficos han estado encima de este proceso, porque es incre\u00edble que un insecto como la mariposa pueda migrar desde Estados Unidos y Canad\u00e1 a M\u00e9xico solo para reproducirse y para hacer intercambio gen\u00e9tico. Se perder\u00eda un proceso de simbiosis muy grande y, adem\u00e1s, si se acaba la mariposa se puede perder el algodoncillo y viceversa, porque las dos est\u00e1n correlacionadas. Y si el insecto no poliniza el algodoncillo este va a\u00a0 desaparecer y si el algodoncillo desaparece, no van a haber mariposa. Much\u00edsimo, porque todos esos plaguicidas contienen qu\u00edmicos muy impactantes para la composici\u00f3n del insecto, por ejemplo: si el insecto va a la planta, que ya fue un poco regada con este pesticida y estos qu\u00edmicos no naturales porque tambi\u00e9n estos plaguicidas pueden ser hechos con cosas naturales el insecto puede morir, eso pasa con las abejas en los campos, cuando roc\u00edan estos para matar maleza, afectan al insecto, porque lo que est\u00e1 haciendo es que cuando el insecto va a polinizar, va a comer o chupar el n\u00e9ctar est\u00e1 chupando este pesticida, por lo tanto el insecto muere. El da\u00f1o que puede causar al organismo humano despu\u00e9s de un tiempo determinado puede ser altamente nocivo, por lo que se ha visto en los mismos alimentos que consumimos. Las industrias productoras de comida que han optado por implementar este tipo de fertilizantes han hecho que la producci\u00f3n incremente, pero el deterioro de la tierra y la calidad de los alimentos se vean afectados. Un consejo que les va a servir de aqu\u00ed en adelante es sembrar los productos b\u00e1sicos del hogar como las frutas y los vegetales, en su hogar o un terreno que usted considere apto, indagar acerca de c\u00f3mo podr\u00edamos incentivar ideas con los m\u00e1s allegados y dar a entender el impacto positivo, no solo social, sino tambi\u00e9n ambiental, que esto podr\u00eda causar, dejando a un lado los productos fabricados que afectan la flora intestinal y otros.", "contenido_auxiliar": "Juan Felipe Restrepo, ecol\u00f3go de la Universidad Javeriana, vive en Australia y su experiencia en ese pa\u00eds extranjero lo ha hecho encontrar su felicidad. Sorprendido por la enorme diversidad en fauna y flora, resalt\u00f3 que\u00a0 Colombia es un pa\u00eds tan lleno de misterios que es catalogado como el segundo pa\u00eds con m\u00e1s biodiversidad en el mundo.\u00a0Ahora comparte su conocimiento acerca del mejoramiento del medio ambiente y la red de animales polinizadores. \u00bfCu\u00e1l fue el tema que m\u00e1s le llam\u00f3 la atenci\u00f3n dentro de su carrera profesional en Ecolog\u00eda? \u00bfPor qu\u00e9 la ecolog\u00eda como carrera universitaria, llegaste a arrepentirte de esta decisi\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 representa el fosforescente en los insectos? \u00bfQu\u00e9 tipo de plantas son las m\u00e1s buscadas por los cucarrones para polinizar? \u00bfC\u00f3mo es la reproducci\u00f3n de las mariposas monarcas? \u00bfCu\u00e1l es el componente biol\u00f3gico que hace a la mariposa monarca venenosa? \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si se extinguiera la mariposa monarca? \u00bfC\u00f3mo afecta un plaguicida a estos polinizadores? \u00bfQu\u00e9 tan nocivo son los plaguicidas para el medio ambiente? \u00bfQu\u00e9 consejo nos dar\u00eda para hacer un buen uso de estos fertilizantes?", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/entrevistas-pr/entre-la-ficcion-y-chispazos-de-realidad/", "numero": 1, "titulo": "Entre la ficci\u00f3n y \u201cchispazos de realidad\u201d", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 28, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Laura Manuela Guerrero Isaac Plaza Mariana G\u00f3mez Gabriel Herazo Isabela G\u00f3mez David Cano. Botero naci\u00f3 en Medell\u00edn en 1976 y a muy temprana edad comenz\u00f3 a explorar la escritura. En 2019 public\u00f3 su primer libro \u201cVine a buscar el desierto\u201d en el que, y con un poco de imaginaci\u00f3n, relata los viajes que hizo entre los a\u00f1os 2000 y 2011. Hoy, adelanta su nueva novela de la que no quiso dar m\u00e1s informaci\u00f3n. Detalles como estos fueron revelados en la conversaci\u00f3n que tuvimos con ella despu\u00e9s de su participaci\u00f3n en la decimocuarta edici\u00f3n de la Fiesta del Libro y la Cultura. \u00a0 La cuarentena para m\u00ed y para todos ha sido un tiempo muy dif\u00edcil, pero a pesar de eso estoy agradecida por el hecho de poder seguir trabajando e incluso poder estar muy ocupada en cosas que me gustan y que disfruto. Precisamente estaba leyendo un art\u00edculo sobre el estado mental en que nos encontramos y es que personalmente pienso que todos conformamos un gran organismo y ese organismo est\u00e1 enfermo y es dif\u00edcil en este momento estar bien; pero tampoco creo que sea un momento para mirarnos como individuos, sino m\u00e1s bien como una colectividad y comprender que hacemos parte de algo mucho m\u00e1s grande. Surgi\u00f3 con la cuarentena, en realidad no pens\u00e9 que se fuera a convertir en lo que hoy es. Inici\u00f3 de una manera muy espont\u00e1nea, grabando videos cortos de 10-15 segundos por las ventanas de mi casa. As\u00ed que empec\u00e9 a grabar peque\u00f1as escenas que ve\u00eda de los vecinos, de los pocos transe\u00fantes que pasaban, vendedores ambulantes, m\u00fasicos callejeros, recicladores, todo. Empec\u00e9 esto el primer d\u00eda de la cuarentena y lo termine el \u00faltimo d\u00eda (de cuarentena), logr\u00e9 subir 300 videos a Instagram. A ra\u00edz de esto me invitaron a Platohedro (centro cultural), para dar un taller que se llamaba \u201cNarrar para resignificar\u201d, un taller de celumetraje cotidiano. A\u00fan no s\u00e9 qu\u00e9 hacer con este gran proyecto, quiz\u00e1s me anime y le encuentre la salida a esto. Ese libro ( ) en realidad est\u00e1 basado en muchas experiencias personales. No me gusta hacer el ejercicio de decir que es verdad y que no, hasta donde sucedi\u00f3 o no; en realidad creo que eso no es importante para el lector. El libro est\u00e1 basado en un viaje que hice; por ejemplo: los primeros cuentos comienzan en La Habana, en donde estuve viviendo 6 meses en el a\u00f1o 1996; luego, volv\u00ed a Medell\u00edn, termin\u00e9 mi universidad y volv\u00ed a viajar. Ese segundo viaje comienza en Israel y luego en varias ciudades de Espa\u00f1a. En el libro reconstru\u00ed mi viaje entre el 2000 y el 2011, siguiendo la ruta natural que hice. Sin embargo, met\u00ed otros cuentos de otras ciudades donde no hab\u00eda estado, porque sent\u00eda que el cuento me lo estaba  . En realidad, lo hago desde muy peque\u00f1a, para mi la escritura ha sido muy importante. En cada emoci\u00f3n, cuando estoy triste, confundida, siento que mi cabeza es muy dispersa y parar un poco y escribir lo que siento o pienso es como meter en un Excel mis ideas y sistematizarlas. Es poder organizar aquello que siento que es ca\u00f3tico y as\u00ed poder entender lo que me est\u00e1 pasando. Casi que la escritura ha sido algo terap\u00e9utico.\u00a0 Hay un chispazo de realidad: el cuento parte de algo real y a partir de eso invento. El reto de volver una an\u00e9cdota por m\u00e1s real que sea en una historia es encontrar de qu\u00e9 est\u00e1s hablando.\u00a0 Me hice adulta afuera, gran parte de lo que soy, como miro el mundo hace parte de eso [el viaje] , no me puedo identificar cien por ciento con lo local porque vi otras cosas, aprend\u00ed otras cosas y me relacion\u00e9 con otras personas; parte de las decisiones que yo tomo tienen que ver con esa personas que se termin\u00f3 de criar lejos. Mi acercamiento a la literatura ha sido desde la vivencia. A diferencia de otros autores, a m\u00ed me cuesta mucho escribir de la nada: inventar mundos o personajes de la nada. Como me ha funcionado es muy anclado a la realidad. Ese viaje es de lo que yo pod\u00eda hablar porque ocup\u00f3 mucho tiempo en mi vida y me marc\u00f3 much\u00edsimo.\u00a0 Cuando est\u00e1s viajando en circunstancias tan   como viaj\u00e9 yo, est\u00e1s mucho m\u00e1s expuesto y es mucho m\u00e1s probable que vivas aventuras. En mi escritura del libro se notan muchos rezagos de mi formaci\u00f3n como guionista: cuando uno escribe un guion tiene que ser capaz de decir mucho con pocas palabras, es una escritura simple y directa. Sin embargo, cuando he escrito guiones han sido encargos espec\u00edficos. Muchos de lo que escribo puede ser perfectamente un guion o un cuento, pero en el cine y en el audiovisual todo cuesta: llevar a la pantalla necesita un presupuesto mientras si escribes un cuento da igual lo que escribas porque va a costar lo mismo y es tu trabajo. Entonces, decid\u00ed que yo quer\u00eda contar esas historias de cualquier manera, no quer\u00eda esperar a ganarme una beca para realizar una pel\u00edcula. Puede ser un proceso ca\u00f3tico, todo depende del guionista. Pero personalmente me gusta ir paso a paso: empezar pensando en el tema (qu\u00e9 quiero decir), continuar con la idea (el personaje, que necesita, cu\u00e1l es su deseo), avanzar al conflicto de la obra, (a qu\u00e9 se enfrenta el personaje) y terminar con la resoluci\u00f3n de esa idea, ya sea para bien o para mal. Puede sonar muy esquematizado, pero siento que es lo m\u00e1s correcto para una buena historia, aunque puede variar dependiendo del tipo de historia a escribir. Y yendo a lo m\u00e1s t\u00e9cnico, hacer el storyline, luego un argumento, seguir con la escaleta (el plano de la historia) y finalizar con el guion literario, escena por escena.\u00a0 En literatura, Guillermo es un monstruo, tiene un estilo muy propio, muy definido y fuerte, pero yendo m\u00e1s all\u00e1, siento que los temas que tocamos son muy distintos. Guillermo se destaca por su sentido social, y hablar sobre la violencia que est\u00e1 presente, por mi parte mis temas son m\u00e1s \u00edntimos, peque\u00f1os dramas que no tocan lo pol\u00edtico o estructuras sociales. En resumen, Guillermo es m\u00e1s complejo y yo soy m\u00e1s sencilla. El pr\u00f3ximo 24 de octubre saldr\u00e1 una serie en Se\u00f1al Colombia en la cual participe haciendo el guion de varios cap\u00edtulos, se llama Tom\u00e1s, Alba y Edison. Es una serie animada que nos presenta a Tom\u00e1s, un chico inventor, que quiere enamorar a su vecina Alba. Como proyecto personal, quiero y necesito escribir una novela a futuro, aunque a\u00fan no me dedico rigurosamente a ello. Mi primer libro lo plante\u00e9 como un trabajo de grado y jam\u00e1s esper\u00e9 que Planeta me diera la oportunidad de cumplir mi sue\u00f1o y escribir otro libro. Es un reto gigante, pero s\u00e9 que soy capaz, no obstante, necesito mucha inspiraci\u00f3n pero la idea general ya est\u00e1 clara.\u00a0", "contenido_auxiliar": "De alguna manera, todos conocemos y hemos tenido contacto con las expresiones art\u00edsticas. Y aunque el fr\u00edo ambiental del cine y el eco de los museos ya no est\u00e9n presentes-por la pandemia- ; seguimos experimentando las bellas artes. Es as\u00ed, y en cuarentena, como surge el proyecto audiovisual de la escritora, docente y guionista Isabel Botero, quien con su celular y en unos pocos segundos comenz\u00f3 a retratar la cotidianidad a trav\u00e9s de la ventana. \u00bfC\u00f3mo ha sido este proceso de la pandemia y de la cuarentena? Sabemos que le gusta viajar, de hecho, su libro se basa en esa pasi\u00f3n.  Nos parece muy interesante lo que empez\u00f3 a hacer con los videos en su Instagram, cu\u00e9ntenos sobre este proyecto y \u00bfc\u00f3mo surgi\u00f3? \u00bfC\u00f3mo es la construcci\u00f3n de sus escritos, est\u00e1n basados en tu experiencia o en lo que ve?\u00a0 \u00bfEn qu\u00e9 momento decidi\u00f3 empezar a escribir y c\u00f3mo fue ese inicio? \u00bfC\u00f3mo relatar personajes tan distintos? En la tem\u00e1tica de sus cuentos predominan los viajes, \u00bfpor qu\u00e9? \u00bfC\u00f3mo se diferencia la escritura personal a la de un guion o un libro? \u00bfC\u00f3mo es el proceso creativo de sus guiones: \u00bfQu\u00e9 proyectos tiene para el futuro Isabel Botero?", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz"},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/entrevistas-pr/tras-escena-y-desde-casa/", "numero": 1, "titulo": "Tras escena y desde casa", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 30, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Mariana Arango Valentina Vel\u00e1squez Camila Mar\u00edn Juana Mar\u00eda Valencia Mar\u00eda Isabel Fl\u00f3rez Sus dos d\u00e9cadas de trayectoria han convertido a El Morenito Inc. en una de las compa\u00f1\u00edas art\u00edsticas m\u00e1s importantes de Medell\u00edn, por esto, participan constantemente en eventos culturales tan significativos como la Fiesta del Libro y la Cultura. Este a\u00f1o, en la decimocuarta edici\u00f3n de la Fiesta, El Morenito venci\u00f3 los obst\u00e1culos de la virtualidad para alegrar la tarde del Cuent\u00f3dromo con su presentaci\u00f3n \u201c\u00bfC\u00f3mo improvisar una pel\u00edcula?\u201d. A continuaci\u00f3n: la trayectoria profesional, an\u00e9cdotas de cuarentena y experiencia en la Fiesta del Libro de El Morenito Inc. A los 10 a\u00f1os entr\u00e9 al TPM (Teatro Popular de Medell\u00edn), la mejor escuela de formaci\u00f3n teatral infantil en la ciudad y por la que casi todos los actores pasamos. Antes de entrar a la universidad. tom\u00e9 un curso de narraci\u00f3n oral y en 1999 fui a una competencia de improvisaci\u00f3n de la Universidad Javeriana en Bogot\u00e1, me quise traer este evento para Medell\u00edn y as\u00ed naci\u00f3 La Facundia. Estudi\u00e9 Sociolog\u00eda, por varias razones me dej\u00e9 llevar por la opini\u00f3n de mi mam\u00e1, que me dec\u00eda que dejara el teatro como un pasatiempo, sin embargo, mi formaci\u00f3n siempre ha estado enfocada en la inquietud de llevar el juego a la escena y a ra\u00edz de esto he ido creando mi propio m\u00e9todo para improvisar con las herramientas del teatro, la narraci\u00f3n oral y el clown. El Morenito Inc. es una empresa cultural de Medell\u00edn que en este 2020 cumple dieciocho a\u00f1os haciendo espect\u00e1culos y formaciones. Lo que hacemos es que jugamos, pues somos el esp\u00edritu del juego, creamos simulaciones para que las personas reconozcan elementos para enfrentar la vida en busca del bienestar y todo eso lo hacemos improvisando. Somos el esp\u00edritu del juego y nos inspira el deseo de transformar y alterar nuestra realidad, aceptamos el caos para traer el orden, el orden para llenarlo de caos, aqu\u00ed no practicamos la culpa ni juzgamos: aqu\u00ed jugamos; llenamos nuestro arte con la sorpresa, nuestro cuerpo con la risa y nuestro entorno con la magia. Nuestro arte es cooperativo, no es la ilusi\u00f3n de una \u00fanica mente creadora: todos somos creadores polite\u00edstas de la imaginaci\u00f3n. Nuestra energ\u00eda, la que trasciende en esp\u00edritu, es el amor. Eso es El Morenito Inc. Morenito Inc. nace con la inquietud de una interdisciplinariedad art\u00edstica. En realidad, nace con La Facundia, que este a\u00f1o cumple 20 a\u00f1os. En el Torneo de Improvisaci\u00f3n La Facundia: el reto de la palabra, aparecieron unos personajes muy interesantes y dos a\u00f1os m\u00e1s tarde se me ocurri\u00f3 que en vez de juntarnos una vez cada a\u00f1o para improvisar, pues, \u00bfpor qu\u00e9 no hac\u00edamos un grupo? Luego hicimos un espect\u00e1culo que se llam\u00f3 La Morena, conformado por narradores orales, actores, mimos y m\u00fasicos. Con el tiempo fuimos generando nuestra propia t\u00e9cnica de la improvisaci\u00f3n dentro de la narraci\u00f3n oral y teatral y apareci\u00f3 una cosa llamada \u201cEl m\u00e9todo Moreno\u201d. Hace diez a\u00f1os empezamos con la constituci\u00f3n de ser una empresa cultural, no solo hacer shows, sino darles valor a las personas con lo que nosotros hacemos. En este 2020 tenemos dos l\u00edneas de negocios: una l\u00ednea de espect\u00e1culos y una l\u00ednea del Gympro, que es el gimnasio mental y mezcla de las palabras \u201cgimnasio\u201d e \u201cimprovisaci\u00f3n\u201d. Lo que hacemos es que damos cursos en donde brindamos las herramientas para que las personas enfrenten la vida con ese eje transversal que es la improvisaci\u00f3n, porque la improvisaci\u00f3n aplicada no solo en escena, sino en la cotidianidad o en el trabajo, transforma la comunicaci\u00f3n. Siendo as\u00ed, en estos 20 a\u00f1os tenemos casi siete espect\u00e1culos, dos de ellos becas de creaci\u00f3n y una l\u00ednea de negocio con formaci\u00f3n de productos como \u201cPrepararse para no estar preparado\u201d y \u201cSaltar al vac\u00edo\u201d, que es un curso de expresi\u00f3n oral y corporal para entender ese momento de hablar en p\u00fablico con la Tr\u00edada Morena: cuerpo, texto y espacio, aplicado generalmente a los docentes para ayudarles a dar clases inspiradoras. Cada a\u00f1o las instituciones que quieren participar en el evento le presentan a la Fiesta del Libro una propuesta en las diferentes l\u00edneas: formaci\u00f3n, art\u00edstica, publicaci\u00f3n, editoriales\u2026 Nosotros este a\u00f1o presentamos en art\u00edstica, que fue la de \u201c\u00bfC\u00f3mo hacer una pel\u00edcula?\u201d, y en formaci\u00f3n, La Facundia, que empieza con los \u00faltimos grados de instituciones educativas y es la construcci\u00f3n de historias a trav\u00e9s de la oralidad. En el Plan de Lectura, Escritura y Oralidad de Medell\u00edn (LEO) nosotros apuntamos en la oralidad con la construcci\u00f3n de historias improvisadas desde la voz y el cuerpo. Cuando un ser humano es capaz de comprender los elementos de construcci\u00f3n de una historia instant\u00e1neamente es porque est\u00e1 pensando en orden, por ende, tiene la capacidad de enfrentar el mundo. Esperamos que para el otro a\u00f1o la presentaci\u00f3n del proyecto sea aprobada y encaje dentro de la propuesta de la Fiesta del Libro. Es importante porque nos permite darnos a conocer y para reconocer a la Fiesta del Libro como parte de nuestra cultura. Es extra\u00f1o no asistir a los eventos, pero es importante interactuar con la plataforma digital y con el canal de YouTube para saber que la Fiesta s\u00ed ocurri\u00f3 este a\u00f1o, que es un evento que est\u00e1 ah\u00ed, que permanece y que es vigente; por ejemplo, \u201ctan orgullosos\u201d de la Feria de las Flores y yo no s\u00e9 qu\u00e9 pas\u00f3 con ella, no s\u00e9 por qu\u00e9 no se hizo un evento as\u00ed, \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 ese amor que supuestamente le tenemos los paisas? La Fiesta del Libro se ha esforzado con un montaje incre\u00edble para decirnos: \u201c\u00a1Ey, aqu\u00ed estamos y podemos leernos y comprar libros!\u201d, los libros les llegan a sus casas, est\u00e1n las promociones, hay actividades con escritores, actividades de formaci\u00f3n para escribir y leer, ha habido todo tipo de eventos art\u00edsticos, como ocurre en la Fiesta del Libro normalmente. Ha sido muy extra\u00f1o, aunque somos afortunados por poder estar en la programaci\u00f3n art\u00edstica. Nosotros estuvimos en Fiesta del Libro durante ocho a\u00f1os en la programaci\u00f3n acad\u00e9mica y cultural del Jard\u00edn Lectura Viva con nuestros modelos de formaci\u00f3n. Pero, como esta presentaci\u00f3n hace parte de la programaci\u00f3n art\u00edstica, nos sentimos muy afortunados, porque podemos estar circulando con lo que hace El Morenito Inc. Sin embargo, es un poco extra\u00f1o estar frente a c\u00e1maras y desenvolverse frente a ellas como si hubiese una audiencia presente. Yo, como cabeza visible de El Morenito Inc., tengo experiencia en enfrentar la c\u00e1mara y en trabajar frente a ella, pensando que las personas est\u00e1n al otro lado. Ha sido una experiencia ch\u00e9vere y la disfrutamos mucho. Hay una estructura que maquillamos con las propuestas del p\u00fablico. La estructura es que dos amigos de la infancia, por algo que hacen sus pap\u00e1s, se separan: uno toma el camino del bien y el otro el del mal; este \u00faltimo causa perjuicios a la familia del \u201cbueno\u201d, que luego va a vengarse, pero, finalmente, se reconcilian. Durante la puesta en escena se le piden al p\u00fablico diferentes g\u00e9neros cinematogr\u00e1ficos y en ese estilo se va narrando la historia. Pero, por lo general, cuando hacemos formatos de improvisaci\u00f3n hay un esqueleto y este se va armando con diferentes cosas que dice el p\u00fablico; es as\u00ed como uno planea un esqueleto de dos brazos y termina con un pulpo. Para m\u00ed es muy c\u00f3modo jugar con las c\u00e1maras y con la pantalla verde: fue muy divertido. De hecho, cuando yo vi que ten\u00edamos pantalla verde, dije: \u201c\u00a1Ay, venga pongamos esto sobre esto y yo me escondo!\u201d, entonces pude jugar con los elementos. Para m\u00ed en particular es muy ch\u00e9vere, me gusta mucho todo lo que pueda hacer con lo visual. r? Nosotros participamos en la segunda convocatoria de la Ley de Espect\u00e1culos P\u00fablicos, le\u00edmos la letra chiquita y nos presentamos a un est\u00edmulo, el nombre t\u00e9cnico es \u201cEst\u00edmulo para una producci\u00f3n teatral: entidades con \u00e1nimo de lucro, larga trayectoria\u201d. Entonces, como esta convocatoria hace parte de la Ley de Espect\u00e1culos P\u00fablicos y los recursos vienen del Ministerio de Cultura, las entidades con \u00e1nimo de lucro pod\u00edan participar. Nosotros entramos en la categor\u00eda de larga trayectoria, participamos, recibimos el mejor puntaje y como le\u00edmos la letra chiquita, empezamos el proceso de producci\u00f3n del espect\u00e1culo hace ya m\u00e1s de un mes. Se llama \u201cEl ba\u00f1o en la noche\u201d y es un espect\u00e1culo de improvisaci\u00f3n polic\u00edaca, que debe salir al aire en diciembre, y \u201csalir al aire\u201d quiere decir que se emite desde un escenario creando una puesta teatral que est\u00e1 pensada en formato audiovisual, pero es una puesta teatral de improvisaci\u00f3n. Nosotros improvisamos y como improvisadores sabemos gestionar la incertidumbre, por lo que empezamos a hacer una miniserie en Instagram de diez episodios de un minuto, que se llama \u201cImprovisando para la vida en momentos de incertidumbre\u201d y de ah\u00ed ocurrieron varias cosas: la primera, el espect\u00e1culo corporativo \u201cLluvia de ideas\u201d, que se fue transformando a un formato audiovisual interactivo que ahora se llama \u201cRadio Morena  \u201d, donde hay un solo improvisador y un m\u00fasico; se emite desde un estudio y ocurren cosas muy locas, es muy divertido. Y, la segunda, son las formaciones que se han convertido en asesor\u00edas personalizadas. Ya casi lanzamos la academia virtual, falta ultimar unos detalles para lanzar este proyecto y llevar las formaciones y cursos a la virtualidad y no solo quedarnos en nuestro ecosistema aqu\u00ed cercano, sino poder llegar a donde sea que se hable castellano.", "contenido_auxiliar": "Desde que puede recordar, Yesid Castro Cardona ha estado sobre un escenario; tanto que, cuando ten\u00eda cinco a\u00f1os y ni siquiera sab\u00eda leer, se aprendi\u00f3 de memoria un guion y lo present\u00f3 frente a todo un auditorio. Su talento innato y pasi\u00f3n por la escena lo llevaron a dedicar su vida profesional al arte de la narraci\u00f3n oral. El carisma, encanto, calidez y espontaneidad de Yesid han cautivado a diversos p\u00fablicos, permiti\u00e9ndole expandir su visi\u00f3n y crear su propia compa\u00f1\u00eda: El Morenito Inc. Nos gustar\u00eda saber un poco m\u00e1s de usted, de Yesid Castro fuera del Morenito Inc. \u00bfC\u00f3mo ha sido su formaci\u00f3n acad\u00e9mica?, \u00bfc\u00f3mo se prepar\u00f3 para llegar a este punto de su carrera? \u00bfQu\u00e9 es El Morenito Inc.? H\u00e1blenos de c\u00f3mo se conformaron, c\u00f3mo llegaron hasta all\u00ed, su trayectoria y sobre cada uno de los integrantes de El Morenito Inc. \u00bfY ahora qu\u00e9 proyectos tienen o est\u00e1n realizando? \u00bfC\u00f3mo fue el proceso para participar de esta Fiesta del Libro y la Cultura? \u00bfQu\u00e9 importancia y relevancia tiene para usted la Fiesta del Libro en Medell\u00edn? \u00bfC\u00f3mo ha sido la experiencia de estar en esta edici\u00f3n de la Fiesta del Libro? Y en la presentaci\u00f3n \u201c\u00bfC\u00f3mo se improvisa una pel\u00edcula?\u201d, \u00bfcu\u00e1l fue la l\u00f3gica que se manej\u00f3? \u00bfC\u00f3mo fue trabajar con una pantalla verde (o croma que se utiliza para pintar digitalmente el escenario) para esta presentaci\u00f3n, ya lo hab\u00eda hecho antes? Una fuente nos cont\u00f3 que hace poco ganaron un est\u00edmulo de creaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 podemos saber?, \u00bfqu\u00e9 podemos espera Muchas empresas se han visto afectadas a ra\u00edz de esta contingencia sanitaria y se ha venido hablando de diversas transformaciones y cambios que se han gestado para reactivar las labores de las industrias, \u00bfc\u00f3mo ha sido la experiencia de El Morenito Inc. en este aspecto durante la cuarentena?", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz"},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/testimonios/stay-home-stay-yoga/", "numero": 1, "titulo": "Stay home, stay yoga", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tmayo 26, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Pongo la alarma entre las seis y las siete de la ma\u00f1ana, aunque antes de que el coronavirus invadiera la rutina del mundo entero me despertaba a las 4:30 a. m. Ahora puedo dormir un poco m\u00e1s y eso me gusta. \u201c\u00bfUsted por qu\u00e9 madruga tanto?, \u00bfpor qu\u00e9 se levanta tan temprano?\u201d, me lleg\u00f3 a preguntar una que otra persona que no sabe lo que es disfrutar una clase de yoga desde antes o durante la salida del sol. En medio de la niebla y las ma\u00f1anas fr\u00edas me monto en el carro de mi pap\u00e1 y me dirijo a las casas de mis alumnas de los estratos m\u00e1s altos de la ciudad. Desde hace siete a\u00f1os trabajo haciendo esto. Todo empez\u00f3 estando en \u00faltimo grado de bachillerato, en 2013, empec\u00e9 a asistir a clases de yoga en la academia Yoga Integral Shakti, ubicada en el barrio San Marcos de Envigado. En ese entonces no se hablaba casi de esta disciplina, era vista por el p\u00fablico joven como algo religioso y aburrido; sin embargo, a m\u00ed me interesabe mucho aprender sobre esto. \u00a0 \u2013\u00bfC\u00f3mo as\u00ed que la ni\u00f1a se va cambiar de religi\u00f3n? \u2013le preguntaba mi abuela a mi mam\u00e1, pensando que iba empezar a practicar \u201cesas cosas raras de la India\u201d. \u2013Ma, eso no es ninguna religi\u00f3n, eso es como un estilo de vida, pero ella no va a cambiar nada \u2013le dec\u00eda mi mam\u00e1 para evitar el drama. A mis 17 a\u00f1os ya me hab\u00eda graduado del colegio y como profesora de yoga. Al comienzo el tema no era muy bien aceptado por algunas personas de mi familia, pero mis pap\u00e1s y mi hermana me escuchaban y en algunas ocasiones asist\u00edan conmigo a eventos. Siempre hab\u00eda practicado desde muy peque\u00f1a deportes o disciplinas similares: estuve en gimnasia cuando estaba en primaria y m\u00e1s adelante me sent\u00ed muy c\u00f3moda bailando ballet. Quiz\u00e1 mi pasi\u00f3n se debe a esto, ya que las posturas y la parte f\u00edsica del ballet y el yoga se relacionan mucho. Ser profesora no era un plan, al principio solo quer\u00eda aprender. Sin embargo, la vida me fue demostrando que era muy buena para hacerlo y comenc\u00e9 a volverlo parte de mis d\u00edas dando clases muy espor\u00e1dicas entre mi familia y mis amigos. A\u00fan recuerdo la primera clase que di en el gimnasio Brazada en el barrio San Lucas. Fui contratada aun sin ser mayor de edad y mi mam\u00e1 estuvo en primera fila. Tuvo una excelente acogida por parte de personas mayores que con el tiempo me agradec\u00edan por conseguir mayor flexibilidad y recuperar movimiento en su cuerpo. \u201cMar\u00eda, \u00bfy vos qu\u00e9 vas a estudiar entonces?, \u00bfqu\u00e9 te gusta?, \u00bfqu\u00e9 vamos averiguando o qu\u00e9?\u201d, me preguntaba mi pap\u00e1. \u00c9l me ve\u00eda como la ingeniera de sus sue\u00f1os o lo que fuera, pero graduada y con un trabajo estable. Mi mam\u00e1 era un poco m\u00e1s flexible, pero tambi\u00e9n apuntaba a que me convirtiera en profesional e invirtiera de alguna manera mi tiempo. Una vez graduada no logr\u00e9 decidirme, me gustaban muchas cosas y a la vez nada. Me tom\u00e9 seis meses entonces para estudiar ingl\u00e9s y seguir aprendiendo de yoga. Aqu\u00ed empec\u00e9 a notar \u00a0cambios positivos en mi cuerpo, en mis h\u00e1bitos y en mi mente. El 2014 fue un a\u00f1o de varios sucesos inesperados. Mi maestra de yoga me asign\u00f3 el grupo de ni\u00f1os de la escuela para ser su profe y me decid\u00ed por fin a estudiar Dise\u00f1o Industrial en la Universidad Pontificia Bolivariana de Medell\u00edn. Termin\u00e9 mi primera relaci\u00f3n sentimental. Suced\u00eda una cosa tras otra. Segu\u00ed aprendiendo y fortaleci\u00e9ndome. En 2016 renunci\u00e9 a mi trabajo como profesora de yoga de ni\u00f1os dado que mi experiencia en el tema iba tomando algo m\u00e1s de valor y tiempo. Por los mismos d\u00edas me aumentaron las horas de clases en el gimnasio Brazada. All\u00ed encontr\u00e9 un espacio no solo de trabajo, sino de amistad y mucho aprendizaje. Conoc\u00ed a muchas personas y viv\u00ed experiencias que marcaron mi vida. La relaci\u00f3n con el pap\u00e1 de mi anterior novio era muy buena y con ellos continu\u00e9 compartiendo algunas experiencias de yoga, trabajo, fotos para publicidad para su marca Yoga Warrior, entre otras cosas que aumentaron mis ganas de seguir con ese estilo de vida. Por el otro lado estaba la universidad, muchos trabajos en grande, un ir y venir constante y una relaci\u00f3n con alguien que me ense\u00f1\u00f3 lo importante que es el amor propio. Por ah\u00ed dicen que nuestra luz se enciende en momentos de mayor oscuridad y as\u00ed fue como lo percib\u00ed una vez que me encontr\u00e9 conmigo misma y dej\u00e9 de lado el miedo. Volv\u00ed a disfrutar de la soledad y de la paz que encuentro estando en casa y en familia, sintiendo muchas veces que no necesito nada m\u00e1s para estar tranquila. En 2017 empec\u00e9 a ofrecer el servicio de clases personalizadas a domicilio. Al comienzo ten\u00eda muy pocos alumnos, pero todos con muchas ganas de aprender y practicar yoga. Segu\u00ed dando mis clases y capacit\u00e1ndome en otros cursos. Adem\u00e1s, logr\u00e9 llevar a cabo mi primer retiro de yoga junto con dos amigas bastante capacitadas en otros temas y lo llamamos S\u00e1nate para Sanar, y as\u00ed fui empezando a dejar huella en la vida de otros. Desde este momento me nombre en Instagram como @Mariainspiration_. La cantidad de alumnos personalizados fue creciendo, me recomendaban entre ellos y me invitaban a eventos un poco m\u00e1s grandes: conferencias para el Grupo \u00c9xito, meditaciones guiadas, clases para empresas como Punto Cardinal Comunicaciones, Noel, centro comercial Santa Fe y algunas colaboraciones en actividades con Lina Hinestroza, fundadora de Alma Rosa. \u201c\u00bfAhora qu\u00e9 me falta?, quiero hacer todo, pero no me est\u00e1 alcanzando el tiempo y me estoy agotando m\u00e1s de lo normal\u201d. Esto fue lo que me pregunt\u00e9 durante los 2 primeros meses del a\u00f1o 2020, hasta que encontr\u00e9 la respuesta en una conversaci\u00f3n con una profesional y maestra astr\u00f3loga. \u201cMi ni\u00f1a, no tienes que seguir haciendo algo que no quieres. Tienes un poder muy grande en tus manos que es transformar vidas. Viniste a cambiar el mundo y esa es tu misi\u00f3n, no te distraigas m\u00e1s, esto es lo tuyo y nadie puede quit\u00e1rtelo\u201d, me dijo. Esas palabras las hab\u00eda estado necesitando desde hace mucho tiempo; sin embargo, pens\u00e9 en que nunca es tarde para ese tipo de llamados que la vida nos hace. As\u00ed que tom\u00e9 la decisi\u00f3n de dejar a un lado toda mi carrera universitaria que en definitiva no me estaba dejando nada m\u00e1s que cansancio y resignaci\u00f3n. Mis pap\u00e1s lo aceptaron y con buenas palabras me demostraron su apoyo con este gran sue\u00f1o. Todo estaba creciendo muy r\u00e1pido hasta que llegaron las medidas a tomar por el \u00a0covid-19. No me quise quedar quieta mirando c\u00f3mo todos se llenaban de angustia y me propuse transformar mi forma de trabajo para llegar a m\u00e1s personas y brindarles bienestar en este \u201ctiempo de crisis\u201d. \u00bfCon cu\u00e1les herramientas contaba?, \u00bfc\u00f3mo iba a crear un nuevo plan de clases? Me fui para Falabella con mi pap\u00e1 y me met\u00ed en una deuda para comprar un \u00a1Phone 11, el \u00faltimo y el que ve\u00eda que usaban muchas personas como medio de trabajo. Confiaba plenamente en que podr\u00eda tener excelentes resultados grabando mis clases con este celular y as\u00ed me result\u00f3 un poco m\u00e1s f\u00e1cil llegar a la gente. Cuando daba todo por perdido, que muchas personas iban a dejar de moverse y que ya no iba a tener casi ingresos para ayudar en mi casa, todo dio una vuelta y las oportunidades comenzaron a llegar para vencer ese temor. Mis alumnos personalizados eran mi mayor preocupaci\u00f3n, pero para ellos hice un plan mensual de acuerdo con las clases que antes ven\u00edamos haciendo. Con la ayuda de una amiga logramos crear mi sitio web y a trav\u00e9s de este mis alumnos pueden ingresar a un link privado con clases de una hora. Para ellos, estas son producidas con calidad y con mayor intensidad dado que ya tienen un buen rendimiento. Pongo m\u00fasica de fondo de relajaci\u00f3n y explico cada movimiento con mayor detenimiento; los asesoro por medio de WhatsApp y hago una retroalimentaci\u00f3n personal de los videos que me comparten haciendo alguna postura. Despu\u00e9s de venirlo planeando meses atr\u00e1s, por fin abr\u00ed mi canal de YouTube y mi Instagram ahora se encuentra lleno de videos tutoriales para el p\u00fablico general de posturas como el escorpi\u00f3n, el paro de cabeza o el split. Aprend\u00ed a editar videos, a hacer plantillas y a descargar m\u00fasica. Comenc\u00e9 a compartir clases en vivo y en una semana hab\u00eda conseguido 500 seguidores m\u00e1s de los que ten\u00eda antes de la cuarentena. Un mat (colchoneta para yoga), un buda, algunas velas y un bafle hacen parte del montaje de un estudio improvisado que organic\u00e9 en la sala de mi casa. Subiendo fotos a mi cuenta @Mariainspiration_ y motivando a las personas, se fueron uniendo m\u00e1s alumnos a la pr\u00e1ctica, los mismos que hoy agradecen que las clases sean virtuales para disfrutarlas en su casa y hacerlas en el horario que ellos elijan. Tambi\u00e9n recib\u00ed algunas llamadas y mensajes de marcas como por ejemplo Estivo, de vestidos de ba\u00f1o, para publicar rutinas de yoga de 15 minutos en su perfil, al igual que Coletex, quienes me pidieron grabar una meditaci\u00f3n guiada para todos sus clientes. No todo el tiempo se me facilita grabar las clases y mantenerme productiva. Al compartir el espacio con mi familia debo tener en cuenta que no siempre va a haber silencio y que hay otras cosas por hacer como cocinar y organizar la casa. Llegu\u00e9 a ver el ruido como una distracci\u00f3n para que todo fluyera bien, sin embargo he logrado manejarlo aprovechando algunos momentos claves del d\u00eda para poder grabar y ellos siempre se han mostrado flexibles y colaboradores. No hay nada que me haga m\u00e1s feliz que muchas personas me env\u00eden sus fotos o videos haciendo las clases con sus familias y sus mascotas al lado, e intentando todas las \u201cpiruetas\u201d que con mucho cuidado y amor explico en mis videos. Gracias a este tiempo en casa he logrado conocer otras habilidades en m\u00ed y saber que siempre puede ir m\u00e1s all\u00e1.", "contenido_auxiliar": "La cuarentena ha sido motivo de evoluci\u00f3n para Mar\u00eda Isabel Osorno, una joven que ha sabido adaptarse a una situaci\u00f3n que, mientras para muchos es ca\u00f3tica, para ella es un momento de reinventarse y volverse m\u00e1s fuerte.  Instagram se ha convertido en la mejor herramienta para ella para transmitir conciencia y calma a sus seguidores. Testimonio.", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz"},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/entrevistas-pr/escribiendo-momentos/", "numero": 1, "titulo": "Escribiendo momentos", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 28, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Laura Manuela Guerrero Isaac Plaza Mariana G\u00f3mez Gabriel Herazo Isabela G\u00f3mez David Cano. . Cabe resaltar que en su \u00e9poca escolar no solo empez\u00f3 a dar sus primeros pasos en el teatro, sino que adem\u00e1s gan\u00f3 varios concursos de cuento y descubri\u00f3 que su inter\u00e9s en el teatro no solo estaba marcado por la actuaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n por la creaci\u00f3n de dramaturgias, las cuales le permitieron encontrar una nueva forma de expresarse, no solo a trav\u00e9s de su cuerpo, sino tambi\u00e9n a trav\u00e9s de la escritura. Con motivo de la decimocuarta edici\u00f3n Fiesta del Libro y la Cultura, decidimos contactarlo para que nos contara un poco acerca de c\u00f3mo se inici\u00f3 en el teatro, la actuaci\u00f3n y la escritura. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n nos cont\u00f3 acerca de su labor como docente y sus proyectos futuros. Desde peque\u00f1o a m\u00ed me gust\u00f3 el teatro; recuerdo que cuando era ni\u00f1o, mis primos, una vecina que viv\u00eda en el segundo piso y yo jug\u00e1bamos a grabar telenovelas y nos tir\u00e1bamos por las escalas y mam\u00e1 nos rega\u00f1aba, porque dec\u00eda que nos pod\u00edamos quebrar un brazo, yo creo que ah\u00ed empez\u00f3 todo. En el colegio, cuando estaba en d\u00e9cimo grado, ingres\u00e9 al grupo de teatro, yo me enter\u00e9 de ese grupo gracias a la hermana de una amiga de mi hermana. Y un d\u00eda, mi hermana me llev\u00f3 a ver una obra que se llamaba  Entonces, al ver la obra, conect\u00e9 con el teatro y le ped\u00ed el favor a mi hermana de que hablara con su amiga y que esta hablara con su hermana para que me invitaran al grupo de teatro. ? En el colegio, el mismo lugar donde encontr\u00e9 la pasi\u00f3n por el teatro, me empec\u00e9 a interesar por la escritura y me gan\u00e9 dos concursos de cuento. Leo esos cuentos hoy y me parecen  , pero creo que para la edad que ten\u00eda era ch\u00e9vere hacer ese tipo de cosas. Ese fue el inicio, despu\u00e9s par\u00e9 mucho tiempo hasta que en el a\u00f1o 1997 un amigo me dijo que escribiera una obra para una convocatoria, la obra se llam\u00f3  , lamentablemente hoy en d\u00eda no queda ning\u00fan registro de esta obra, esa fue la primera obra grande que escrib\u00ed completa. Es muy dif\u00edcil escoger, porque cada una tiene que ver con un contexto distinto y obedece a un momento diferente de mi vida. No hay una obra que me mueva m\u00e1s que otra, son muy diferentes, creo que tienen que ver con lo que pasa conmigo, pero tambi\u00e9n con lo que yo me estoy preguntando en el tiempo determinado en el que estoy escribiendo la obra. Creo que la principal diferencia radica en las estructuras; mientras en la literatura y el cine a\u00fan predomina la estructura de los grandes relatos, es decir, historias que se cuentan acci\u00f3n por acci\u00f3n y se van encadenando, en las dramaturgias se les da m\u00e1s importancia a las emociones, a lo que est\u00e1 sucediendo en el momento presente. Son muy fuertes los procesos de escritura de un guion, porque existen muchos g\u00e9neros y todos tienen un contexto diferente, as\u00ed que no tengo una estructura para la creaci\u00f3n de guiones. No me considero un profesor, ni un maestro, sino un aprendiz. Intuyo que hay unos elementos importantes en el aprendizaje, lo que yo les digo a mis estudiantes es que aprendan las normas, aprendan las estructuras, pero tambi\u00e9n aprendan a quebrantarlas, porque cuando uno rompe las reglas encuentra otras posibilidades, encuentra su propio estilo y puede incluso sorprenderse a uno mismo. Por otro lado, tambi\u00e9n considero muy importante que lo que uno escriba tenga que ver con lo que uno quiere decir. Me sent\u00e9 a escribir esa obra a partir de la imagen generadora: la matanza, el acontecimiento mismo de varios hombres que asesinan a diez campesinos y los dejan tirados por el suelo. Esa sola imagen es el principio sensible, para m\u00ed la sensibilidad es la conexi\u00f3n con lo que uno quiere escribir, porque le gusta mucho, porque le apasiona. Luego, lo que hago es hacer una escaleta de posibilidades, definir \u00bfqu\u00e9 quiero decir con esta tragedia? A partir de esta masacre \u00bfa m\u00ed qu\u00e9 me interesa contar? Cuando yo pienso en la masacre la relaciono con la palabra fracci\u00f3n, esos cuerpos fraccionados, distribuidos, triturados por todo el patio. Finalmente, utilizo el concepto de fracci\u00f3n para escribir esta obra en tres actos. Yo voy caminando despacio, tom\u00e1ndome mi tiempo. Creo que ser\u00eda mejor responder con una pregunta: \u201c\u00bfQu\u00e9 quiero que venga para m\u00ed?\u201d. Por ahora me estoy metiendo m\u00e1s con mi amigo el s\u00e9ptimo arte, estoy comenzando con la escritura de guiones; de hecho, ya coescrib\u00ed un guion cinematogr\u00e1fico con un amigo, ese guion actualmente va por su tercera versi\u00f3n. Adem\u00e1s, en esta pandemia escrib\u00ed uno en solitario, ya tengo el primer borrador. Por otra parte, les cuento que entre el 26 de octubre y el 7 de noviembre estar\u00e9 participando en el Mundial de Escritura, organizado por el escritor Santiago Llach.", "contenido_auxiliar": "Actor, escritor e improvisador son algunas de las facetas de Carlos P\u00e9rez P\u00e9rez un hombre cuya relaci\u00f3n con el teatro empez\u00f3 desde su \u00e9poca escolar. Sin embargo, al principio no todo fueron luces para el actor, pues seg\u00fan cuenta \u00e9l mismo, sus primeras interpretaciones fueron en papeles secundarios del tipo \u201c\u00e1rbol 3\u201d; no obstante, a medida que fue ganando experiencia su protagonismo fue aumentando y logr\u00f3 conseguir mejores papeles. \u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 su pasi\u00f3n por el teatro? \u00bfCu\u00e1les fueron sus primeras participaciones en el teatro? \u00bfY con la escritura de dramaturgias De las obras que ha escrito, \u00bfcu\u00e1l es la que m\u00e1s lo representa? \u00bfCu\u00e1l es la diferencia entre la escritura literaria y la escritura de dramaturgias? \u00bfC\u00f3mo es su proceso para la escritura de un guion?\u00a0 \u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1s importante que deben aprender sus alumnos? En su obra  , \u00bfc\u00f3mo logr\u00f3 tomar un tema tan dif\u00edcil como lo es el de la violencia en Colombia y convertirlo en arte? \u00bfQu\u00e9 proyectos tiene para el futuro?", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/entrevistas-pr/luces-camara-pandemia/", "numero": 1, "titulo": "Luces, c\u00e1mara... \u00a1Pandemia!", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 30, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por Mariana Arango Valentina Vel\u00e1squez Camila Mar\u00edn Juana Mar\u00eda Valencia Mar\u00eda Isabel Fl\u00f3rez \u00a0 \u00a0 \u00a0 Gracias no solo a sus conocimientos actorales frente a las c\u00e1maras y de improvisaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n por su experiencia en la creaci\u00f3n de producciones audiovisuales en medio de la pandemia, Sof\u00eda Jaramillo es la persona id\u00f3nea para hablar sobre lo que ha significado esta situaci\u00f3n coyuntural para la escena art\u00edstica de Medell\u00edn. La actriz, que ha transgredido los l\u00edmites de la virtualidad para perseguir su pasi\u00f3n, habla de su trayectoria y experiencia en producciones audiovisuales. Comenc\u00e9 en el mundo de la actuaci\u00f3n por curiosidad y all\u00ed me qued\u00e9. No sucedi\u00f3 igual con el teatro, ya que realic\u00e9 solo un poco en mi colegio, Isolda Echavarr\u00eda. Inici\u00e9 estudiando en la academia productora Resplandor Films, enfocada en formar sus propios actores para sus producciones. Luego estudi\u00e9 improvisaci\u00f3n en Acci\u00f3n Impro y profesionalmente estudio literatura y fotograf\u00eda, que si bien no est\u00e1n intr\u00ednsecamente relacionadas con la actuaci\u00f3n, creo que los actores se nutren de todos los nuevos aprendizajes. Particip\u00e9 en  , una serie hist\u00f3rica de Teleantioquia y all\u00ed curiosamente interpret\u00e9 a Isolda Echavarr\u00eda. Con Resplandor actu\u00e9 en   (aunque a\u00fan no ha visto la luz) y, actualmente, realizo una actualizaci\u00f3n en la obra de teatro  , que ser\u00e1 presentada v\u00eda  Si bien el teatro es la base de todo, hay cosas que se modifican a la hora de actuar para cine o televisi\u00f3n. En el cine no se graba cronol\u00f3gicamente, no responde a una realidad inmediata, mientras que el teatro es el aqu\u00ed y el ahora. El presente en escena, que puede ser interpretado muchas veces. Va de un punto A hacia un punto B y este \u00faltimo, entendido como p\u00fablico, hace que todo cambie un mont\u00f3n; pues no es lo mismo actuar para una c\u00e1mara que para una audiencia. Seg\u00fan Walter Benjamin, cr\u00edtico literario y ensayista alem\u00e1n, el cine es un arte sin aura, porque es la reproducci\u00f3n de la reproducci\u00f3n; en contraste, el teatro en su inmediatez presenta el mayor reto: abarcar con sentimiento, voz, gestos y aspectos fon\u00e9ticos a un espacio gigante. A pesar de ser \u00e1mbitos muy distintos, a la larga se centran en lo mismo: transmitir un mensaje. Todo buen orador se caracteriza por tener buena ret\u00f3rica para persuadir a su audiencia y, aunque quiz\u00e1 los actores con libretos no tienen tanta libertad sobre qu\u00e9 decir, tiene que definir c\u00f3mo decirlo, porque es all\u00ed que se evidencia su trabajo; adem\u00e1s, en la vida cotidiana casi nunca decimos las cosas literales y estas formas diversas de decir es a lo que llamamos \u201csubtextos\u201d. Es tarea de cada una de esas personas cultivar su voz y prepararla antes de cada presentaci\u00f3n, realizar ejercicios de entonaci\u00f3n, respiraci\u00f3n y conocer las propias capacidades vocales para modificarlas al imitar otro personaje. Lo principal es hacer ejercicios de respiraci\u00f3n, siempre desde el diafragma. Hago trinos de labios cuando no tengo mucho tiempo, es una buena manera de calentar la voz, calentar los resonadores con vocales, los m\u00fasculos de la cara, calentar el cuerpo y relajarlo, creo que eso es muy importante, tener relajados los m\u00fasculos que van a estar funcionando en el trabajo. Una creencia que yo ten\u00eda antes de entrar a estudiar improvisaci\u00f3n era que un improvisador solo se paraba e inventaba, que era algo muy libre, pero en realidad la improvisaci\u00f3n es una t\u00e9cnica que se aprende. Aprend\u00ed a escuchar una propuesta, aceptar y dar una contra propuesta, ya que nos entrenamos con la agilidad mental. Cuando estuve en Acci\u00f3n Impro lo llamaban jugar y as\u00ed era como nos entren\u00e1bamos, son juegos que ayudaban a la habilidad mental. Creo que la actuaci\u00f3n es muy general, pero la improvisaci\u00f3n es estar aqu\u00ed y ahora, estar atento a lo que est\u00e1 pasando en todas partes y no negarse. La improvisaci\u00f3n es un entrenamiento, del cuerpo y el cerebro. Uno no prepara una improvisaci\u00f3n, todo pasa en el momento, pero es como una cajita de herramientas que uno va llenando para usar a la hora de improvisar. Todas. Para cada persona va a ser distinto, los nervios siempre pueden jugar una muy mala pasada, pero hay que aprender a utilizarlos a favor. En el teatro y frente a una c\u00e1mara hay que sortear dificultades parecidas y otras muy distintas: tener una escena muy fuerte y no llegar la emoci\u00f3n necesaria, por ejemplo. Y que se te vaya el texto, siempre puede pasar. En el cine, generalmente, una c\u00e1mara graba varias veces la misma escena y el actor debe saber si est\u00e1 en el plano correcto o no. Tambi\u00e9n se pueden presentar problemas t\u00e9cnicos que no tienen que ver con el actor, pero que afectan su trabajo y, en definitiva, hay que tener la capacidad para sobrellevar la dificultad en el momento en el que se tenga que hacer. He visto solo propuestas de Acci\u00f3n Impro que, como buenos improvisadores que son, supieron aprovechar lo que les permite una pantalla y que no les permite un teatro. Algo que no hab\u00eda pensado es que, a trav\u00e9s de una pantalla se pierde el aplauso, que es tan importante para un actor o la risa, que es a\u00fan m\u00e1s importante para una persona que hace comedia, se vuelve un acto de fe. La virtualidad me ha permitido ver producciones de teatro de Londres, Broadway y El Circo del Sol; oportunidades a las que en otras circunstancias no podr\u00eda obtener. Y s\u00ed, estuve participando en una serie web, aunque no la hemos terminado. Fue extra\u00f1o grabarla. Creo que no es lo mismo. El conectarse con tu compa\u00f1ero de escena es algo muy importante en la actuaci\u00f3n y cuando uno no tiene a la persona al frente es muy dif\u00edcil crear una conexi\u00f3n. Ah\u00ed se pierden un mont\u00f3n de cosas, pero tambi\u00e9n surgen otras, porque cuando a uno le cierran las posibilidades que tiene para crear, se puede volver m\u00e1s creativo. No s\u00e9 si esto vaya a funcionar en el teatro. A m\u00ed, me asusta. Ha sido extra\u00f1o por muchas cosas: la primera ser\u00eda el tiempo que llevamos trabajando en la producci\u00f3n, pues generalmente en mi experiencia, todo ha sido muy r\u00e1pido, hay poco tiempo para preparar el personaje, para grabar, en fin. Pero, en esta producci\u00f3n no, llevamos casi seis meses. Todo el proceso empez\u00f3 desde la virtualidad; empezamos ensayos sin conocernos en persona, tuvimos incluso que ensayar escenas de combate a trav\u00e9s de una pantalla\u2026 es muy extra\u00f1o y complicado, a veces es agotador. Comenzamos a hacer ensayos presenciales hace un poco m\u00e1s de un mes y todo cambia. La primera vez que nos vimos en un ensayo presencial nos dimos cuenta de que ten\u00edamos que volver a empezar casi de cero, pues nunca hab\u00edamos actuado juntos ni el director nos conoc\u00eda en escena. Sin embargo, siento que ha sido muy enriquecedor y que he aprendido mucho. Muchos actores hemos tenido que aprender a preocuparnos por factores t\u00e9cnicos como la iluminaci\u00f3n o la posici\u00f3n de la c\u00e1mara. En cuanto a la obra, durante la virtualidad hicimos mucho trabajo con el guion, desglos\u00e1ndolo, entendiendo cada escena, d\u00e1ndole intenci\u00f3n y emoci\u00f3n; pero no pod\u00edamos hacer muchas cosas, como las marcaciones que nos dicen c\u00f3mo nos tendr\u00edamos que mover en el escenario o c\u00f3mo interactuar con los dem\u00e1s actores en la escena. Cuando empezamos a trabajar en el escenario, por ejemplo, pudimos descubrir m\u00e1s acciones e intenciones del personaje, que cuando cada uno estaba en su casa, no eran posibles. A\u00fan no trabajamos con las luces, pero seguramente eso tambi\u00e9n nos permitir\u00e1 descubrir cosas nuevas. El teatro es una amalgama en la que cada elemento suma y un buen director siempre lograr\u00e1 enriquecer su historia con cada cosa que ponga en ella. Considero que enriquecer el l\u00e9xico va en el estudio. Hay personas que tienen una habilidad inmensa para imitar y otras que no: todo va en la disciplina. A m\u00ed me sirve meterme por completo en el personaje, y no solo en el aspecto de la voz, sino tambi\u00e9n en lo que hace, el ritmo con el que se mueve y habla. Impregnar mi vida diaria de las cosas que necesita el personaje, buscar referentes y escucharlos para lograr imitar y analizar qu\u00e9 est\u00e1n haciendo con la voz. Con los acentos y los idiomas pasa algo muy particular y es que hay que tomarlos desde el contexto en el que se desarrollan, estos tienen una historia detr\u00e1s, hacen parte de un c\u00f3digo cultural y de la idiosincrasia de un lugar; estudiar esto ayuda a entender la pros\u00f3dica y aplicarla en el momento. En conclusi\u00f3n, hay que ser una esponja y absorber todo aquello que se escucha para empezar a interiorizarlo. En cuestiones del arte en general es complejo eso de no ofender, pues se debe entender de entrada que es una ficci\u00f3n y que lo que hace el actor y el escritor muchas veces no es un reflejo de lo que son o lo que piensan, sino que responde a lo que el personaje necesita. Los estereotipos son muy \u00fatiles en la comedia, el clich\u00e9 ha sido muy satanizado, sin embargo, yo no lo veo tan mal, de hecho, puede salir muy bien; pero, tambi\u00e9n vale aclarar que las contradicciones son muy llamativas en un personaje. No herir susceptibilidades es demasiado complejo, dir\u00eda yo que imposible, considero que hay que partir del hecho de que, por ejemplo, la comedia se basa primordialmente en re\u00edrse de las tragedias humanas. Por otro lado, un actor debe perder el miedo a hacer el rid\u00edculo, abrazar esa vulnerabilidad y aceptarla, de lo contrario se estar\u00eda cohibiendo de muchas cosas.", "contenido_auxiliar": "Sof\u00eda Jaramillo Appleby, actriz, fot\u00f3grafa y estudiante del pregrado de Literatura en la Universidad EAFIT, con tan solo veintid\u00f3s a\u00f1os ha participado en numerosas producciones audiovisuales, teatrales y cinematogr\u00e1ficas. Su proceso de formaci\u00f3n comenz\u00f3 en la reconocida academia Resplandor Films y continu\u00f3 enriqueciendo sus t\u00e9cnicas en la academia creativa Acci\u00f3n Impro. Cu\u00e9ntenos sobre su trayectoria profesional en el campo de la oralidad y el teatro. \u00a0 \u00bfCu\u00e1les son las diferencias entre el teatro y la actuaci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1les son los aspectos m\u00e1s importantes que debe tener en cuenta un orador, actor, artista o, en general, quienes utilizan su voz como instrumento a la hora de enunciar un discurso?  \u00bfC\u00f3mo debe prepararse una persona para hacer uso de su voz en una presentaci\u00f3n?  \u00bfQu\u00e9 factores son determinantes para un improvisador? \u00bfQu\u00e9 dificultades se pueden presentar en una puesta en escena? \u00bfQu\u00e9 opina de las puestas en escena que se han hecho virtualmente? \u00bfHa participado en alguna? Cu\u00e9ntenos sobre su experiencia haciendo parte de una producci\u00f3n teatral durante el confinamiento, \u00bfc\u00f3mo ha sido ese aprendizaje? Normalmente en teatro hay muchos elementos como el espacio, la iluminaci\u00f3n y el vestuario, que componen la escena, \u00bfc\u00f3mo han manejado estos elementos no solo en la virtualidad, sino tambi\u00e9n ahora en el teatro pensado para el formato audiovisual? \u00bfC\u00f3mo estudia un actor la pros\u00f3dica de su personaje?, \u00bfc\u00f3mo enriquecer el l\u00e9xico? Sabemos que los improvisadores toman los estereotipos como herramientas para dirigirse al p\u00fablico, pues es lo que todos conocemos; no obstante, estos pueden caer en una situaci\u00f3n inc\u00f3moda, herir susceptibilidades y utilizar elementos discriminatorios, \u00bfc\u00f3mo cree usted que puede un improvisador cuidarse de esta situaci\u00f3n?\u00a0 ", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null},
{"link": "http://bitacora.eafit.edu.co/entrevistas-pr/sin-polinizacion-no-hay-vida/", "numero": 1, "titulo": "Sin polinizaci\u00f3n no hay vida", "fecha": "\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\toctubre 30, 2020\t\t\t\t\t", "contenido": "Texto por\u00a0 Camilo Ospina Medina Ana Mar\u00eda Cardona Puerta Maria Alejandra Arango G\u00f3mez Paula Andrea Bedoya Velez Juliani Alejandra Vasquez Zapata En sus inicios se interes\u00f3 por los mam\u00edferos acu\u00e1ticos, pero al ir avanzando descubri\u00f3 su verdaderas pasi\u00f3n: el mundo de los polinizadores, principalmente los apoideos (un tipo de abeja), sobre los que est\u00e1 desarrollando un trabajo de investigaci\u00f3n, en conjunto con una universidad de Texas, para aportarle a la salud de estos importantes insectos. La materia que a m\u00ed me ha gustado m\u00e1s se llama Biolog\u00eda de organismos, da un pincelazo a todos los organismos vivientes. Yo entr\u00e9 a estudiar Biolog\u00eda interesada principalmente en mam\u00edferos acu\u00e1ticos, pero una vez me mostraron la cantidad de animales que hab\u00eda y no conoc\u00eda me empez\u00f3 a gustar un mont\u00f3n la materia. Luego, cuando vi m\u00e1s materias como Ecolog\u00eda, me empec\u00e9 a interesar por los polinizadores, en especial las abejas. Yo creo que uno siempre duda. Los primeros semestres dudaba un mont\u00f3n, incluso ahora a veces veo temas del ciclo b\u00e1sico como Matem\u00e1ticas y F\u00edsica, que me dan duro, entonces uno siempre duda cuando ve estas materias y siente que no es bueno. Con el tiempo he entendido que uno no es bueno en todo y, por eso, hay que explotar las cosas en las que s\u00ed. Uno los puede diferenciar seg\u00fan \u00f3rdenes, estos son los que nos permiten agrupar los insectos. Los cucarrones pertenecen al orden cole\u00f3ptero,de  significa estuche y  que significa alas; entonces b\u00e1sicamente los cole\u00f3pteros son alas en estuche. Por eso, cuando uno ve un insecto con las alas guardadas, sabe que es un cole\u00f3ptero. Uno sabe que el animal que est\u00e1 viendo es un insecto cuando tiene seis patas, dos antenas y dos pares de alas, si no es as\u00ed, puede que el animal haya pasado por un proceso evolutivo extra\u00f1o o simplemente no sea un insecto. La polinizaci\u00f3n es un proceso ecol\u00f3gico que permite la reproducci\u00f3n de las plantas, entonces es incre\u00edblemente importante, porque nosotros como tal vivimos de las plantas y si ellas no se reproducen no tendr\u00edamos cultivos, madera y muchas cosas m\u00e1s. B\u00e1sicamente sin polinizaci\u00f3n no hay vida. Algo interesante de la polinizaci\u00f3n es que no solo viene de animales, esta puede venir de muchas formas, por ejemplo por viento, la cual nos permite tener alimentos como ma\u00edz y arroz. Pero, la mayor\u00eda de nuestra dieta viene de la polinizaci\u00f3n hecha por animales. Dentro del caj\u00f3n de los insectos, tenemos varios cajones peque\u00f1os, el caj\u00f3n de los cole\u00f3pteros es uno y el de los himen\u00f3pteros es otro. Dentro de estos \u00faltimos encontramos abejas, avispas, abejorros, hormigas y todos estos que tienen como esa morfolog\u00eda de aguij\u00f3n, cinturita. Si me preguntas en qu\u00e9 se parecen, yo te dir\u00eda que simplemente en que son insectos y polinizadores, no tienen otra relaci\u00f3n de cercan\u00eda o algo as\u00ed, est\u00e1n bien separados. Yo estudio Biolog\u00eda y Microbiolog\u00eda , entonces mi tesis es una uni\u00f3n de ambas cosas. Una manera muy buena de analizar la salud de los insectos es mirando los microorganismos que tienen en su intestino. Nosotros tenemos el sistema inmune que nos protege de enfermedades, los insectos no tienen el sistema inmune tan desarrollado, entonces lo que a ellos los puede proteger o nos puede asegurar de que est\u00e1n bien es su microbiota intestinal; es decir, los organismos que se encuentran en su intestinos. Nosotros no conocemos los microorganismos que hay en el intestino de casi ninguna abeja, entonces mi trabajo es mirar cu\u00e1les son las bacterias que est\u00e1n en sus organismos, especialmente en el de los abejorros. Ha sido un largo proceso, estamos en conjunto con la universidad de Texas, Austin. Los lepid\u00f3pteros se caracterizan por tener alas escamosas, entre estos encontramos a las mariposas y a las polillas. Las mariposas tienen una lengua larga que se llama espiritrompa, se ven atra\u00eddas por las flores que tienen un nectario largo y m\u00e1s profundo. Los cole\u00f3pteros no, ellos necesitan un tipo de flor m\u00e1s abierta y grande de manera en que el polen y el n\u00e9ctar est\u00e9n m\u00e1s superficiales. Algunos polinizadores tienen una historia evolutiva m\u00e1s espec\u00edfica, entonces pasa que muchos polinizadores tienen una relaci\u00f3n directa con otra planta; por ejemplo, una avispa que poliniza \u00fanicamente la breva entonces esto genera una relaci\u00f3n muy directa: si se extingue la breva, se extingue la avispa. Lo mismo pasa con la mariposa monarca, ella pone sus huevos en la planta del algodoncillo y de esta se alimenta la oruga, pero cuando la oruga se convierte en mariposa tambi\u00e9n poliniza otro tipo de plantas, entonces la mariposa y el algodoncillo son dependientes el uno del otro, pero en su vida adulta, la monarca puede polinizar otras plantas. Si estas plantas se acaban, uno esperar\u00eda que las monarcas tambi\u00e9n, porque uno las puede ver polinizando otras flores, pero en el desarrollo de las mariposas cada una come algo distinto y la oruga come en espec\u00edfico el algodoncillo y si no come este no se podr\u00e1 convertir en mariposa. Los plaguicidas como tal tienen un problema grave con los polinizadores, tienen qu\u00edmicos y mol\u00e9culas que afectan directamente a un encima\u00a0 y afecta directamente su microbiota haciendo que no crezcan, que coman menos y, por ende, que no tengan una vida longeva. La manera m\u00e1s eficaz para contribuir con el medio ambiente ser\u00eda buscar \u00a0flora nativa en la que los polinizadores puedan trabajar de manera eficaz, sembrando estas en espacios verdes o que sea propio receptor de la luz solar. Otro factor ser\u00eda concientizarnos de lo que se compra y de lo se usa al momento de la limpieza, esto pone en riesgo a los polinizadores por los qu\u00edmico que est\u00e1n esparcidos por el aire. Decir NO al pl\u00e1stico ser\u00eda la opci\u00f3n m\u00e1s pertinente para comenzar a contribuir con estos insectos que son realmente necesarios para el ecosistema. \u00a0", "contenido_auxiliar": "En la pasada Fiesta del Libro y la Cultura nos dejamos envolver en las redes de dos grandes polinizadores: los cucarrones y las mariposas monarcas. En esta entrevista profundizamos sobre sus caracter\u00edsticas y particularidades con Nikole Villabona, estudiante de biolog\u00eda y microbiolog\u00eda de la Universidad de Los Andes, actualmente se encuentra en el \u00faltimo semestre de ambos programas. \u00bfCu\u00e1l fue el tema que m\u00e1s le llam\u00f3 la atenci\u00f3n dentro de su carrera profesional (Biolog\u00eda)? \u00bfEn alg\u00fan momento dud\u00f3 de su elecci\u00f3n de carrera? \u00bfF\u00edsicamente c\u00f3mo se puede diferenciar un cucarr\u00f3n de un insecto com\u00fan? \u00bfQu\u00e9 es y por qu\u00e9 la polinizaci\u00f3n es importante? \u00bfQu\u00e9 similitud tienen las abejas y los cucarrones? Nos dimos cuenta de que en este momento est\u00e1 haciendo una tesis justamente sobre las abejas, \u00bfnos podr\u00eda contar superficialmente de qu\u00e9 trata? \u00bfC\u00faal es la diferencia entre la polinizaci\u00f3n hecha por los cucarrones y las mariposas monarcas? \u00bfPor qu\u00e9 la mariposa monarca solo se alimenta del algodoncillo? El algodoncillo ha estado desapareciendo, \u00bfhay alguna alternativa para la mariposa monarca? \u00bfPor qu\u00e9 ciertos plaguicidas son nocivos para estos polinizadores? \u00bfQu\u00e9 consejo nos dar\u00eda para contribuir con la polinizaci\u00f3n?", "medio": "eafit", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null}
]