[
{"link": "http://elclaustro.com.co/elclaustro/ponentes-participantes-en-mediaton-colombia-y-fupcom-2019/", "titulo": "Ponentes participantes en Mediaton Colombia y FUPCOM 2019", "fecha": "30 septiembre, 2019", "contenido": "Empez\u00f3 el conteo regresivo para vivir la Mediaton Colombia y FUPCOM 2019 organizado por la ONG latinoamericana Chicas Poderosas con apoyo del programa de Comunicaci\u00f3n Social a realizarse los d\u00edas 11 y 12 de octubre en el auditorio de la sede San Jos\u00e9 de la Fundaci\u00f3n Universitaria de Popay\u00e1n, ubicada en el centro hist\u00f3rico de la ciudad. Periodistas nacionales de amplia trayectoria en temas de conflicto armado, medio ambiente, cultura de paz y derechos humanos, lideresas y l\u00edderes sociales representantes de medios de comunicaci\u00f3n, ONGS y organizaciones brindar\u00e1n conferencias y talleres durante dos jornadas, para crear y realizar\u00a0 \u00a0sobre los temas medioambientales m\u00e1s urgentes y su prioridad en la agenda electoral. En el contexto actual, es necesario ampliar la comprensi\u00f3n sobre la importancia de la preservaci\u00f3n de los recursos naturales y el impacto ciudadano en la destrucci\u00f3n de los mismo, visibilizar las luchas de lideresas y l\u00edderes locales y comprender los desaf\u00edos que enfrentan y dar lugar a sus voces. Durante la Mediat\u00f3n y Fupcom #TierraPoderosa, habr\u00e1 una jornada abierta al p\u00fablico para las conferencias. Los esperamos en la Fundaci\u00f3n Universitaria de Popay\u00e1n a partir de las 8:00 a 12 del mediodia, entrada libre para participar de las ponencias. Para los talleres se dispuso de 100 cupos libres pero ya han sido asignados. Periodista. Con estudios de posgrado en DD.HH y Cultura de Paz. Fundadora y directora del medio Agenda Propia, iniciativa de co-creaci\u00f3n en temas de pueblos indi\u0301genas y grupos minoritarios. Dise\u00f1\u00f3 la metodolog\u00eda de Periodismo Colaborativo Intercultural, que consiste en unir a actores de la sociedad civil, entre ellos miembros de pueblos ind\u00edgenas, para tejer historias plurales. Actualmente es Becaria de Pulitzer Center \u2013 Rainforest Journalism Fund y es Fellow de International Women\u2019s Media Foundation programa ADELANTE Latinoam\u00e9rica. Trabaj\u00f3 como consultora y periodista en una investigaci\u00f3n sobre tr\u00e1fico ilegal de madera y deforestaci\u00f3n en la Amazoni\u0301a colombiana realizada para la ONG global Environmental Investigation Agency. En 2018, particip\u00f3 en la investigaci\u00f3n Panama Papers, capi\u0301tulo Colombia. Es capacitadora de la DW Akademie en Am\u00e9rica Latina. \u00a0 \u00a0 Periodista colombiana, especializada en temas ambientales, con m\u00e1s de 18 de experiencia. Es profesional en Estudios Literarios de la Universidad Nacional de Colombia, con maestr\u00eda en periodismo de la Universidad Internacional de la Florida, en Estados Unidos, y en Desarrollo y Medio Ambiente de la Universidad Erasmus Rotterdam, de Holanda. Ha publicado en distintos medios internacionales. Tambi\u00e9n tiene experiencia como docente universitaria, tallerista y mentora de j\u00f3venes periodistas. Es autora de la primera gu\u00eda de periodismo ambiental que se public\u00f3 en Colombia: Gu\u00eda de periodismo ambiental \u2018La Agenda Verde\u2019, un proyecto creado por Consejo de Redacci\u00f3n con el apoyo de la Konrad Adenauer. \u00a0 \u00a0 \u00a0 Periodista con especializaci\u00f3n en Cultura de Paz y DIH. Es el editor de la Unidad Investigativa del diario El Pa\u00eds y fue becario del Gobierno de Israel en el programa de Periodismo de Paz en Zonas de Conflicto, en el Centro Internacional de Beit Berl. Gan\u00f3 el Premio del C\u00edrculo de Periodistas de Bogot\u00e1, Premio Amway de Periodismo Ambiental, elegido en el 2016 como el Periodista del A\u00f1o en Colombia por el jurado del Premio Nacional de Periodismo Sim\u00f3n Bol\u00edvar y obtuvo en el 2017 el Premio Gabo. En el 2018 gan\u00f3 el Premio Investiga con el especial \u2018Venezuela, crimen sin frontera\u2019 y recibi\u00f3 Menci\u00f3n de Honor en la Conferencia Latinoamericana de Periodismo de Investigaci\u00f3n, que otorga el Instituto Prensa y Sociedad (IPYS) y Transparencia Internacional. \u00a0 Periodista y editora venezolana. Embajadora \u00a0del Chicas Poderosas. Se ha formado en periodismo de investigaci\u00f3n en el Seminario de la Universidad de San Diego en California, EEUU. Es especialista en estrategia digital y editorial con postgrado en Periodismo Digital. Integr\u00f3 el consejo editorial de El Pitazo en Venezuela. Se encarg\u00f3 de la Estrategia Digital y foros de CONNECTAS, plataforma period\u00edstica para las Am\u00e9ricas. Fue Gerente Editorial en el Bloque de Armas (Venezuela), consultora editorial y digital en Dearmas Media Group (M\u00e9xico) y editora de la Revista Arrocha (Panam\u00e1). Escribe para la Revista Proceso (M\u00e9xico). Form\u00f3 parte del Grupo Asesor de la Sociedad Interamericana de Prensa (SIP), organizaci\u00f3n con la cual colabora tambi\u00e9n como conferencista internacional. Es coautora del libro \u00abNeolengua del poder en Venezuela\u00bb, disponible en Amazon. Fue editora de Redes Sociales en el Grupo \u00daltimas Noticias. \u00a0 Comunicadora social colombiana, ha trabajado en producciones nacionales e internacionales de pel\u00edculas, documentales, prensa y televisi\u00f3n; con experiencia en investigaci\u00f3n y producci\u00f3n de medios (tanto de campo como ejecutiva). Sof\u00eda ha trabajado en \u00c1frica, Am\u00e9rica Latina, Estados Unidos y Europa. Su principal inter\u00e9s es en historias con un enfoque social, pol\u00edtico, hist\u00f3rico y humano. Ha trabajado para Vice, Univision, Discovery Channel, History Channel, Travel Channel, Netflix y Arte entre otros. \u00a0 \u00a0 Es Licenciada en Relaciones Internacionales con m\u00e1s de 10 a\u00f1os de experiencia trabajando en periodismo, comunicaci\u00f3n y abogac\u00eda en organizaciones internacionales. Trabaj\u00f3 en comunicaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n social UNICEF, el ACNUR, y M\u00e9dicos Sin Fronteras, y fue reportera y editora en el Buenos Aires Herald y BRIGHT Magazine. Realiz\u00f3 un Master en Asuntos Internacionales en The New School en Nueva York con una beca Fulbright. Bel\u00e9n se especializa en comunicaci\u00f3n digital para concientizar sobre tem\u00e1ticas sociales, y en temas vinculados a derechos humanos, g\u00e9nero y migraci\u00f3n. Actualmente, es coordinadora editorial y de comunicaci\u00f3n \u00a0en Chicas Poderosas. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Periodista colombiana, se desempe\u00f1a actualmente en Colombia Check. Fue editora de la secci\u00f3n de Orden (Judicial) del diario El Pa\u00eds. Tiene experiencia en historias del conflicto armado en la regi\u00f3n del \u00a0Cauca y tambi\u00e9n tiene experiencia en otras regiones de Colombia. Como miembro de la Unidad Investigativa de El Pa\u00eds cont\u00f3, junto con sus colegas Germ\u00e1n Gonz\u00e1lez y Hugo Mario C\u00e1rdenas, una de las mayores tragedias que manchan a Cali hoy, la violencia. Ganadora del Premio Gabo 2017, junto al equipo de Investigaci\u00f3n de el Pa\u00eds, en la categor\u00eda \u2018Cubrimiento\u2019 con su investigaci\u00f3n \u2018El Mapa de la Muerte: 15 a\u00f1os de homicidio en Cali\u2019. \u00a0 \u00a0 \u00a0 Es editora en Mutante (\u00a0 \u00a0),\u00a0un ecosistema digital que genera conversaciones sobre agendas subrepresentadas en Colombia y Am\u00e9rica Latina. Es periodista de la Universidad de Antioquia y se ha dedicado a investigar temas relacionados con la memoria del conflicto armado en Colombia, su relaci\u00f3n con asuntos ambientales y de tierras, el poder de los medios de comunicaci\u00f3n en este pa\u00eds y las violencias contra las mujeres. Ha trabajado en proyectos de formaci\u00f3n period\u00edstica como Hacemos Memoria de la Universidad de Antioquia y la DW Akademie. Sus art\u00edculos han sido publicados en medios como El Espectador, Semana, \u00a1Pacifista! y Verdad Abierta. 3113633997 \u2013 3178692185 \u00a0", "contenido_auxiliar": "proyectos period\u00edsticos\u00a0colaborativos\u00a0multidisciplinarios y multimediaPeriodistas participantes al eventoEdilma Prada C\u00e9spedesMar\u00eda Clara ValenciaHugo Mario C\u00e1rdenas L\u00f3pezMarjuli E. Matheus Hidalgo\u00a0Sof\u00eda Villamil\u00a0Bel\u00e9n Arce Terceros\u00a0Ana Mar\u00eda SaavedraElizabeth Ot\u00e1lvaro V\u00e9lez Mayor informaci\u00f3n:", "medio": "fundacionUniversitariaPopayan", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Popayan", "nombre_medio": "el claustro", "universidad": "fundacion universitaria de popayan"},
{"link": "http://elclaustro.com.co/elclaustro/conversatorio-tejiendo-memoria-para-construir/", "titulo": "Conversatorio: \u201cTejiendo memoria para construir\u201d", "fecha": "31 mayo, 2018", "contenido": "Este evento tuvo como prop\u00f3sito, realizar el pre estreno del documental \u201cEl \u00faltimo comandante los quintines\u201d, el cual fue financiado por el Fondo de Desarrollo Cinematogr\u00e1fico y la Fundaci\u00f3n Universitaria de Popay\u00e1n. La historia narra la vida Jes\u00fas Elvio Pe\u00f1a, quien es el \u00faltimo comandante del movimiento armado Quintin Lame, contado desde la \u00f3ptica de su hija Elizeth Pe\u00f1a, en un viaje de reconciliaci\u00f3n hacia el pasado. El pre estreno de este documental se realiz\u00f3 \u00a0este 31 de mayo, con el fin de \u00a0conmemorar el d\u00eda en el que este movimiento armado dej\u00f3 las armas en el campamento de Pueblo Nuevo ubicado en el municipio de Caldono (Cauca) en el a\u00f1o de 1991. En marco del evento tambi\u00e9n se realiz\u00f3 la presentaci\u00f3n del libro \u201cGuerra propia, guerra ajena\u201d de Ricardo Pe\u00f1a Aranda, quien es un reconocido investigador del\u00a0\u00a0 Instituto de Estudios de la Universidad Nacional, que ha recorrido el Cauca y Colombia para entender y logar escribir sobre el conflicto armado. \u00a0Este informe fue desarrollado para el Centro de Memoria Hist\u00f3rica y fue publicado en el a\u00f1o de 2015 el cual deposita testimonios de excombatientes de Quintin Lame. Al finalizar la presentaci\u00f3n del\u00a0 documental y el libro, se realiz\u00f3 un conversatorio dirigido por Henrri Caballero perteneciente a la Comisi\u00f3n Para la Paz del Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca (CRIC) y Manuel Rozental investigador independiente fundador del tejido de comunicaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Cauca, quien desarrolla\u00a0 un proceso social denominado \u201cPueblos en Camino\u201d. Espacios como estos generan di\u00e1logo para los j\u00f3venes universitarios y tambi\u00e9n reconocimiento de la historia del pa\u00eds, asimismo es adecuado realizar una conmemoraci\u00f3n de la fecha de dejaci\u00f3n de armas del movimiento guerrillero Quintin Lame con la presentaci\u00f3n del libro y el documental.", "contenido_auxiliar": "", "medio": "fundacionUniversitariaPopayan", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Popayan", "nombre_medio": "el claustro", "universidad": "fundacion universitaria de popayan"},
{"link": "http://elclaustro.com.co/elclaustro/comunicacion-social-realizo-fupcom-y-mediaton-tierra-poderosa/", "titulo": "Comunicaci\u00f3n social realiz\u00f3 FUPCOM y Mediaton Tierra Poderosa", "fecha": "24 octubre, 2019", "contenido": "Periodistas de talla internacional se dieron cita en las instalaciones de la Fundaci\u00f3n Universitaria de Popay\u00e1n para desarrollar la Mediat\u00f3n Tierra Poderosa y FUPCOM organizado por el programa de Comunicaci\u00f3n Social en alianza con la ONG internacional Chicas Poderosas. El objetivo del evento consisti\u00f3 en crear historias period\u00edsticas colaborativas sobre temas medioambientales, g\u00e9nero y liderazgos sociales en Popay\u00e1n, empoderando a las mujeres para que sean capaces de liderar estas tem\u00e1ticas. En el evento estuvieron presentes m\u00e1s de 100 participantes de distintas partes del pa\u00eds, quienes tuvieron la oportunidad de hacer parte de talleres para adquirir herramientas period\u00edsticas sobre problem\u00e1ticas medioambientales y sociales m\u00e1s urgentes con presentaciones de organizaciones de la sociedad civil y se conformaron equipos de trabajo para elegir el abordaje y formato en que se van a contar las historias en medios a nivel latinoamericano. Entre los talleres destacados estuvieron: Con este taller se busc\u00f3 ofrecer a los participantes herramientas pr\u00e1cticas y \u00fatiles para el trabajo con datos e informaci\u00f3n p\u00fablica en investigaciones sobre medio ambiente. Consisti\u00f3 en pensar en las posibilidades que ofrecen las redes sociales para encontrar nuevas formas de contar historias y c\u00f3mo podemos aprovecharlas desde el periodismo para visibilizar temas surepresentados. Al final del evento se entregaron los proyectos que se trabajar\u00e1n durante un mes para que sea un trabajo de calidad y sean publicados en medios regionales y nacionales, todos los productos period\u00edsticos y reportes de los proyectos tambi\u00e9n ser\u00e1n publicados en el peri\u00f3dico El Claustro de la Fundaci\u00f3n Universitaria de Popay\u00e1n. \u00a0", "contenido_auxiliar": "-C\u00f3mo usar datos y fuentes en el proyecto period\u00edstico: Por Hugo Mario C\u00e1rdenas, Periodista con especializaci\u00f3n en Cultura de Paz y DIH, editor de la Unidad investigativa del diario El Pa\u00eds y becario del Gobierno de Israel en el programa de Periodismo de Paz en Zonas de Conflicto, en el Centro Internacional de Beit Berl.-C\u00f3mo contar historias en redes sociales: Por Elizabeth Ot\u00e1lvaro, periodista de la Universidad de Antioquia, dedicada a investigar temas relacionados con la memoria del conflicto armado en Colombia, su relaci\u00f3n con asuntos ambientales y de tierras, el poder de los medios de comunicaci\u00f3n en Colombia y las violencias contra las mujeres.", "medio": "fundacionUniversitariaPopayan", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Popayan", "nombre_medio": "el claustro", "universidad": "fundacion universitaria de popayan"},
{"link": "http://elclaustro.com.co/elclaustro/las-secuelas-de-un-conflicto-inacabado-en-colombia/", "titulo": "Las secuelas de un conflicto inacabado en Colombia", "fecha": "16 abril, 2020", "contenido": "Por: Carolina Orejuela Chicangana- Luisa Carabal\u00ed, estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social FUP Esta es la historia de *Helena, una mujer de 68 a\u00f1os de edad, oriunda de Mocoa Putumayo.\u00a0 Cuando era ni\u00f1a recuerda que su madre sol\u00eda hacer unas deliciosas masas de harina y siempre a las cuatro de la tarde la enviaba a dejarle aguapanela acompa\u00f1ada de las masas a sus abuelos; ella muy emocionada siempre iba corriendo a entregarles; esperaba que acabaran de comer y se iba tranquila a casa esperando verlos hasta al otro d\u00eda. Su abuelo llamado Justino fue un campesino que ten\u00eda un peque\u00f1o cultivo de ma\u00edz y yuca. Se esforz\u00f3 por sacar su producci\u00f3n y venderla a buen precio para ahorrar el dinero e invertirlo en la finca. Siempre fue muy perseverante por sus hijos. All\u00ed pas\u00f3 su vida al lado de su esposa Aureliana. Hasta que el 12 de marzo de 1981, los guerrilleros, miembros del grupo M-19 atacaron el cuartel de la polic\u00eda y durante el encuentro con efectivos de esta instituci\u00f3n dieron muerte al comandante, teniente Antonio Jos\u00e9 Iregui, cinco agentes y varios civiles, entre los que se encontraban los abuelos de Helena, los hermanos y su padre. Ellos estaban en casa y este grupo armado entr\u00f3 sin mediar palabra. Asesin\u00f3 a toda su familia. solo se salv\u00f3 Helena, fue a la \u00fanica que le perdonaron la vida, porque era bonita y porque seg\u00fan uno de los guerrilleros \u2013\u201cles servir\u00eda m\u00e1s adelante para solucionar un problemita\u201d. Helena no sab\u00eda a qu\u00e9 se refer\u00edan los guerrilleros. Ella estaba llena de miedo y consternada por la muerte de toda su familia, no hac\u00eda m\u00e1s que llorar de manera desgarradora, mientras la obligaban a caminar, golpe\u00e1ndola con los fusiles y amenaz\u00e1ndola con ir a acompa\u00f1ar a sus papitos y a los viejos. Helena lleg\u00f3 a un lugar desconocido para ella, donde hab\u00eda viviendas improvisadas de madera, calles llenas de barro y muchas ollas desordenadas; as\u00ed mismo se encontr\u00f3 con m\u00e1s personas uniformadas que al verla solo se re\u00edan y despertaban en ella el temor de no saber que le esperaba. Uno de los uniformados la tom\u00f3 por el brazo y la lanz\u00f3 en un cuarto oscuro con un colch\u00f3n en el piso, ella solo pensaba en su soledad, que ya no ten\u00eda hermanos, ni dolientes y estaba tan arrepentida de no haber muerto junto con los suyos. D\u00edas despu\u00e9s estos guerrilleros se la turnaban para abusar sexualmente de ella.\u00a0 Eran constantes las burlas y los maltratos hacia su humanidad, entonces ah\u00ed comprendi\u00f3 las palabras de aquel guerrillero que dijo que \u201cella les servir\u00eda para arreglar sus problemitas\u201d Despu\u00e9s de tantos maltratos e infamia cometidos, se cansaron de tener que alimentarla a cambio de que ella siguiera viva y decidieron que se fuera.  Le dijeron los guerrilleros. Fue as\u00ed como Helena esper\u00f3 la noche para marcharse, camin\u00f3 muchas horas y se encontraba perdida, porque ya no recordaba las calles de su municipio. No ten\u00eda dinero, as\u00ed que se ofreci\u00f3 en un restaurante para trabajar. La se\u00f1ora le dio el trabajo, pero antes de eso, le pidi\u00f3 que se ba\u00f1ara y arreglar\u00e1, pues no era digna de atender a ning\u00fan cliente de la manera en la que Helena se encontraba. En el restaurante dur\u00f3 cinco meses no fue f\u00e1cil para ella; hab\u00eda clientes complicados, la trataban mal y muchas veces no le pagaban lo que consum\u00edan; pero era perseverante porque no ten\u00eda m\u00e1s qu\u00e9 hacer.\u00a0 Su jefa le daba la posada en un cuarto de su casa y a cambio ten\u00eda que llegar del trabajo a realizar los oficios de la casa. Sin embargo, en su mente siempre divagaba los recuerdos de felicidad que tuvo con sus seres queridos y siempre se preguntaba si a\u00fan estaban ah\u00ed tirados o si alguien con buena voluntad les hab\u00eda dado sagrada sepultura. Un d\u00eda Helena conoci\u00f3 un hombre en el restaurante, a ella le parec\u00eda carism\u00e1tico y lindo. El empez\u00f3 a visitarla y un d\u00eda le propuso que se fueran lejos a realizar una vida juntos y Helena acept\u00f3, dej\u00f3 el trabajo y se march\u00f3 para el sur del Cauca, municipio de Mercaderes. Ah\u00ed vivi\u00f3 unos a\u00f1os de felicidad hasta que hubo una toma en el pueblo y se llevaron a su esposo. Hasta ahora no sabe nada de \u00e9l, tampoco pudo acceder a la restituci\u00f3n de tierras, porque afirma le han salido m\u00e1s de tres propietarios a las tierras de su padre y abuelos. Actualmente tiene cuatro hijos y los sostiene de una venta ambulante de helados; no pierde la esperanza de ser feliz alg\u00fan d\u00eda y de borrar lo tr\u00e1gico de su existir en el pa\u00eds del conflicto armado y los falsos positivos. *Helena: Nombre ficticio para proteger la identidad de la fuente. Relato a partir de un trabajo de aula de las asignaturas del programa de Comunicaci\u00f3n Social: Electiva en problemas contempor\u00e1neos y Fotograf\u00eda documental en una visita al municipio de Mercaderes Cauca para abordar casos de conflicto armado, memoria y resiliencia.", "contenido_auxiliar": "", "medio": "fundacionUniversitariaPopayan", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Popayan", "nombre_medio": "el claustro", "universidad": "fundacion universitaria de popayan"},
{"link": "http://elclaustro.com.co/elclaustro/el-periodista-un-eje-de-cambio/", "titulo": "El periodista un eje de cambio", "fecha": "17 marzo, 2020", "contenido": "Sencilla, inteligente y de agudo olfato period\u00edstico es Olga Behar, una de las periodistas que ha investigado con profundidad la historia del conflicto armado en Colombia, quien por eso ha vivido dos exilios, ha tenido demandas penales y varias situaciones de riesgo. Olga actualmente es docente de la Universidad Santiago de Cali. El Claustro conversa con la periodista acerca de c\u00f3mo inicia ella en el oficio del periodismo y la importancia del mismo.  \u00bfC\u00f3mo decidiste estudiar periodismo?  Inicialmente quer\u00eda estudiar cine en la Universidad de Quebec, por ello aprend\u00ed franc\u00e9s y present\u00e9 tambi\u00e9n el examen. Sin embargo, estaba a\u00fan muy joven cuando me gradu\u00e9 por eso mi pap\u00e1 decidi\u00f3 llevarme un a\u00f1o de intercambio a Estados Unidos para que aprendiera ingl\u00e9s. En ese tiempo, \u00e9l descubri\u00f3 que en la Universidad Jorge Tadeo Lozano exist\u00eda la carrera de comunicaci\u00f3n social \u2013 periodismo con \u00e9nfasis en cine, as\u00ed que cuando regrese a Colombia ingrese a estudiarla. A los pocos d\u00edas me pusieron una tarea de hacer un guion de radionovela. Fue a la radio Toledar a investigar y me enamor\u00e9 de la radio y entonces as\u00ed fue como empec\u00e9 a trabajar all\u00e1 en deportes. \u00a0\u00bfQu\u00e9 apoyo significativo ofrece el periodista para la comunidad? Olga Behar: Un periodista tiene una gran responsabilidad con la sociedad a la cual comunica sus informaciones, el periodista tiene la labor m\u00e1s bella que es informar, pues una sociedad que est\u00e1 informada sabe d\u00f3nde est\u00e1 parada, tiene la capacidad para reflexionar y hacer los cambios que se necesitan. Pienso que el periodista no puede transformar la sociedad, pero si es un eje de cambio. : \u00bfQu\u00e9 piensa del trabajo period\u00edstico en Colombia? : Actualmente en las facultades de Comunicaci\u00f3n Social estamos haciendo un esfuerzo gigante por tratar de dar la mejor educaci\u00f3n a nuestros estudiantes para poder enfrentarlos con buenas herramientas al mundo real, pero lo cierto es que nosotros no podemos hacerlo todo, si el estudiante no tiene pasi\u00f3n por lo que hace, no tiene inter\u00e9s por ser un periodista integral o especializado en determinadas \u00e1reas es dif\u00edcil. Hemos fortalecido las competencias comunicativas, estamos haciendo una buena labor. Nosotros, por ejemplo, desde hace seis a\u00f1os llenamos una necesidad que fue la creaci\u00f3n del Laboratorio de Medios, para el ejercicio y la pr\u00e1ctica de todas las competencias comunicativas que los estudiantes van adquiriendo. Nuestra intenci\u00f3n con \u00e9ste es fortalecer y desarrollar destrezas para enfrentarse al mundo real. Seg\u00fan hemos estudiado eso con los pares acad\u00e9micos (clavet \u2013 consejo latinoamericano de acreditaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n social y periodismo) nuestro laboratorio de prensa de la Universidad Santiago de Cali es el segunda m\u00e1s grande de Latinoam\u00e9rica. : \u00bfCu\u00e1les son las bases del periodista integral y cu\u00e1l es la importancia de mantener vivo el trabajo de los g\u00e9neros period\u00edsticos?  Creo que hay una base que es la que uno tiene que fortalecer como docente, as\u00ed como un m\u00e9dico que se especializa en el manejo de retina de los neonatos, empez\u00f3 por ver clases de anatom\u00eda; nosotros tambi\u00e9n en la comunicaci\u00f3n tenemos que fortalecer las bases de la comunicaci\u00f3n y el periodismo como lo es el conocimiento, el manejo de los g\u00e9neros period\u00edsticos, la gram\u00e1tica, redacci\u00f3n, sintaxis, ortograf\u00eda. Hemos creado unas metodolog\u00edas de trabajo, para que adquiriendo esas bases puedan trabajar en peri\u00f3dicos como El Tiempo, y no s\u00f3lo un medio impreso, tambi\u00e9n digital, pueda hacer radio, cine, contenidos audiovisuales, puesto que tiene la base, ya luego empieza a interesarse en un inter\u00e9s particular o de las oportunidades que se abren. Nosotros entre las cualidades del periodista integral lo que hacemos es intentar formarlos en diferentes \u00e1reas, construcci\u00f3n de contenidos para prensa, radio, digital. Hay muchas \u00e1reas de la comunicaci\u00f3n que all\u00ed se fortalecen, como presentaciones en vivo, multimedia, dise\u00f1o, edici\u00f3n y diagramaci\u00f3n. El olfato period\u00edstico se desarrolla en la pr\u00e1ctica, aprendiendo los criterios de noticiabilidad, los temas que le interesan al p\u00fablico y que no, tener un muy buen banco de fuentes, directorio de fuentes; el olfato es eso que te dice que va a a vender y que no, que va a ser del inter\u00e9s, existen t\u00e9cnicas para desarrollarlo.  \u00bfDe d\u00f3nde nace esa sensibilidad por cubrir esos temas :\u00a0 Fueron las fuentes que me asignaron, me met\u00ed y me fascino como todo en la vida. : Mayor riesgo  \u00a0Yo no mido los riesgos, he vivido dos exilios, me han demandado penalmente, he tenido situaciones d riesgo, pero yo siempre digo que esos son gajes del oficio y esos son los riesgos que hay por estar en Colombia. \u00a0", "contenido_auxiliar": "El ClaustroOlga Behar:El Claustro: El ClaustroOlga BeharEl ClaustroOlga Behar:El Claustro :Olga BeharEl ClaustroOlga Behar:", "medio": "fundacionUniversitariaPopayan", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Popayan", "nombre_medio": "el claustro", "universidad": "fundacion universitaria de popayan"},
{"link": "http://elclaustro.com.co/elclaustro/egresada-en-psicologia-un-ejemplo-de-compromiso-respeto-y-responsabilidad-con-la-profesion/", "titulo": "Egresada en psicolog\u00eda, ejemplo de compromiso profesional", "fecha": "21 abril, 2020", "contenido": "Por: Susana Maya, decana Facultad de Ciencias Sociales y Humanas FUP Comprometida, responsable, trabajadora y con una gran \u00e9tica profesional en la psicolog\u00eda es Norma Cabezas, egresada del programa de psicolog\u00eda de la FUP, especialista en intervenci\u00f3n familiar. La egresada cuenta con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trabajo en acci\u00f3n humanitaria y organismos internacionales, adem\u00e1s del trabajo en recuperaci\u00f3n psicosocial a NNA v\u00edctimas del conflicto armado en el Norte del departamento del Cauca. Actualmente Norma tambi\u00e9n es docente del programa de Psicolog\u00eda, de la asignatura de Psicolog\u00eda social, cumpliendo 8 a\u00f1os de estar vinculada a la academia. El Claustro convers\u00f3 con la Psic\u00f3loga acerca de sus inicios como estudiante del programa de psicolog\u00eda de la FUP y de su trayectoria como profesional. El Claustro \u00bfPor qu\u00e9 decidiste estudiar psicolog\u00eda? : Fue un inter\u00e9s personal tener una comprensi\u00f3n m\u00e1s amplia de c\u00f3mo funcionan las relaciones humanas, qu\u00e9 factores inciden en que el ser humano tenga un tipo de comportamiento en un contexto determinado.\u00a0 Paralelo a ello fue de gran influencia la labor que realizo la psic\u00f3loga en la instituci\u00f3n educativa donde yo estudiaba   identifiqu\u00e9 como a trav\u00e9s de un acompa\u00f1amiento directo y la utilizaci\u00f3n de herramientas fue de gran utilidad para la comunidad educativa. Efectivamente logr\u00e9 observar cambios no solo en el comportamiento de algunos docentes y estudiantes, sino que me permiti\u00f3 verme a m\u00ed desde una perspectiva m\u00e1s humana de lo que realmente yo conoc\u00eda de m\u00ed. El Claustro: \u00bfQu\u00e9 aportes brinda la psicolog\u00eda a la sociedad? : Sin duda son varios, pero iniciar\u00e9 quiz\u00e1s por uno de los m\u00e1s importantes que considero se debe tener en cuenta cuando hacemos una elecci\u00f3n tan importante en nuestra vida y es ser psic\u00f3logos (as); principalmente tener una mirada amplia del ser humano, como un ser integral, que est\u00e1 atravesado por m\u00faltiples interacciones, el cual tiene una historia, un enfoque cultural, una diversidad como persona, pero tambi\u00e9n como grupo. Otra caracter\u00edstica importante de como aportamos a la sociedad es como generamos acciones dirigidas hacia la comprensi\u00f3n del respeto a la diferencia como una premisa fundamental en un marco de los Derechos Humanos; es decir s\u00ed entendemos, comprendemos y generamos estrategias, herramientas para vivir con el otro desde ese respeto a la diferencia podemos decir que nuestro aporte va m\u00e1s all\u00e1 de lo t\u00e9cnico a vivir en sociedad. El Claustro: \u00bfCon qu\u00e9 campo de la psicolog\u00eda te identificas y por qu\u00e9? \u00a0el campo de acci\u00f3n con el que he logrado identificar, es la psicolog\u00eda social, porque desde mi experiencia siento que es uno de los campos m\u00e1s amplios para ejercer nuestro rol, pensarnos en innovar herramientas, estrategias con un compromiso social grande y es la transformaci\u00f3n social, la importancia de encaminar acciones hacia un cambio de comportamientos. Trabajar con las comunidades ha significado no solo una experiencia laboral importante si no que me ha permitido tener miradas m\u00e1s amplias de los grupos sociales en un contexto determinado, un intercambio de aprendizajes que super\u00f3 toda expectativa, que va mucho m\u00e1s all\u00e1 de un intercambio monetario, son experiencias de vida que logran sacar de ti, lo mejor que tienes. El Claustro: \u00bfCu\u00e1les son las principales competencias que el psic\u00f3logo del siglo 21 debe tener para lograr un proceso favorable de adaptaci\u00f3n a la vida laboral? 5)El Claustro: \u00bfCu\u00e9ntanos de tu experiencia laboral, cuales han sido los mayores retos y aprendizajes? Uno de los retos, el primero quiz\u00e1 el m\u00e1s importante corresponde a la competencia del ser: de humanizarnos con las personas, comunidades, grupos que vamos a intervenir en cualquier \u00e1rea de la psicolog\u00eda. Esto implica reevaluar actitudes, comportamientos como personas y adem\u00e1s implica continuar en un proceso formativo que fortalezca nuestras capacidades t\u00e9cnicas que nos lleven a ejercer nuestro rol de la con la \u00e9tica y el profesionalismo que se requiere. As\u00ed mismo reestructurar formas de ver y comprender las realidades humanas, otras formas de concebir y sanar la afectaci\u00f3n mental. 6) El Claustro: \u00bfC\u00f3mo egresada de la Fup del programa de psicolog\u00eda que mensaje le dar\u00edas a los futuros psic\u00f3logos? : El primer mensaje ser\u00eda que si tomamos la decisi\u00f3n de encaminarnos en este reto que es ser psic\u00f3logos nos demos la oportunidad de ejercer nuestro rol con el compromiso y responsabilidad que merece nuestro que hacer. Ello implicar\u00e1 tener en cuenta competencias mencionadas anteriormente. El segundo mensaje ser\u00eda que comprendamos que nuestra acci\u00f3n en el campo practico es de gran importancia, somos cient\u00edficos del comportamiento humano y en ese orden de ideas tenemos un gran reto y es generar procesos de intervenci\u00f3n por y para la gente, para los grupos buscando acciones de transformaci\u00f3n social.", "contenido_auxiliar": "Norma Cabezas Jim\u00e9nez\u201cBahillerato Femenino Gabriela Mistral\u201d,Norma Cabezas Jim\u00e9nezNorma Cabezas Jimenez: Norma Cabezas Jim\u00e9nez: \u00a0Norma Cabezas Jim\u00e9nez:Norma Cabezas Jimenez", "medio": "fundacionUniversitariaPopayan", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Popayan", "nombre_medio": "el claustro", "universidad": "fundacion universitaria de popayan"},
{"link": "http://elclaustro.com.co/elclaustro/paz-ando-el-territorio/", "titulo": "PAZ \u2013 ANDO EL TERRITORIO", "fecha": "19 septiembre, 2018", "contenido": "\u00a0 SOBRE FONDO BLANCO del 17 al 22 de Septiembre. \u201cEl arte construye y educa\u201d, afirma Joe Fernandez Carrazco (Zelva Uno) artista invitado de la selva amaz\u00f3nica del Per\u00fa, en el Festival de Muralismo,  . Se trata de un festival anual, art\u00edstico y juvenil que propone el muralismo como herramienta para la re-significaci\u00f3n de espacios urbanos, con una tem\u00e1tica reivindicativa, donde se busca abrir un espacio para el di\u00e1logo en torno al papel del arte en la construcci\u00f3n de paz. El Festival ha tenido como objetivo descentralizar el centro hist\u00f3rico de Popay\u00e1n, pintando en las periferias de la ciudad. Sin embargo, para \u201cesta cuarta versi\u00f3n estamos llevando a las comunidades a un entorno acad\u00e9mico que es la Universidad del Cauca\u201d, afirm\u00f3 Stiven Ruiz Ledesma, estudiante de artes pl\u00e1sticas e integrante del Colectivo Monareta, grupo organizador del evento. Teniendo en cuenta que el Cauca ha sido uno de los departamentos m\u00e1s azotados por el conflicto social y armado en Colombia, se busca para esta cuarta versi\u00f3n, que es acompa\u00f1ada por el slogan \u201cPaz \u2013 ando el Territorio\u201d, la necesidad de visibilizar el compromiso con la paz de nuestro territorio a trav\u00e9s del arte.  es entonces una manera de contrarrestar la indiferencia que ha propiciado la violencia. Buscando as\u00ed una mayor armon\u00eda para el territorio, creando lazos, celebrando la diversidad, exaltando la cultura campesina, ind\u00edgena y afro, que con valent\u00eda y generosidad resisten el conflicto. Cabe destacar, que SOBRE FONDO BLANCO se convierte en un evento internacional puesto que cuenta con el apoyo de 16 artistas por convocatoria e \u00a0invitados \u00a0internacionales, nacionales y locales. Con sus nombres art\u00edsticos: Entes, Zelva Uno, Brz, Numak Uno y Diosa son algunos de los artistas convocados \u201cEl muralismo se presta como un puente para dar un mensaje a la comunidad. El mural es para las personas, para quien lo ve, se convierte en un medio de comunicaci\u00f3n, m\u00e1s que un tema est\u00e9tico decorativo\u201d, manifiesta Diosa, quien tambi\u00e9n es tatuadora. SOBRE FONDO BLANCO 2018 cuenta adem\u00e1s con dos talleres: Creaci\u00f3n imaginaria, caja de cart\u00f3n y Lettering. Cabe resaltar que los ejes tem\u00e1ticos de esta versi\u00f3n del festival son: paz, territorio y conocimiento. Si bien la imagen surge desde el imaginario individual, la representaci\u00f3n de un tema de inter\u00e9s amplio, como la paz, define un bienestar comunitario. Hay que mencionar adem\u00e1s que \u201cla mejor respuesta que se les da del festival frente a posturas negativas, es mostrar los muros trabajados con la misma comunidad, que a su vez se siente identificada y responde de buena manera\u201d, manifiesta Zelva Uno. \u201cQueremos tambi\u00e9n acercar a la comunidad unicaucana y hacer un llamado hist\u00f3rico a todas aquellas comunidades perif\u00e9ricas de Popay\u00e1n para que participen de los conocimientos pict\u00f3ricos de nuestros artistas invitados y locales\u201d, afirma Colectivo Monareta.", "contenido_auxiliar": "SOBRE FONDO BLANCOPaz-ando el territorio", "medio": "fundacionUniversitariaPopayan", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Popayan", "nombre_medio": "el claustro", "universidad": "fundacion universitaria de popayan"},
{"link": "http://elclaustro.com.co/elclaustro/la-polarizacion-de-un-pais-a-manos-del-estado/", "titulo": "La Polarizaci\u00f3n de un pa\u00eds a manos del Estado", "fecha": "26 noviembre, 2016", "contenido": "Nadie imagin\u00f3 que en el plebiscito, ganara el NO, ni siquiera los representantes de dicha noci\u00f3n, el \u00fanico que estaba completamente optimista ante el triunfo del no, era Francisco Santos, un fiel creyente de sus convicciones y del arduo trabajo que por meses llevaba haciendo. \u00c1lvaro Uribe, de manera sigilosa, pero contundente, estaba silencioso con una onda expansiva, haciendo una campa\u00f1a que aunque escuchada por pocos medios de comunicaci\u00f3n, estaba siendo agresivamente comunicada en todos los pueblos de Antioquia y regiones aleda\u00f1as, y no solo \u00e9l estaba al asecho, sus partidistas y colaboradores del Centro Democr\u00e1tico estaban con \u00e9l, regados por los dem\u00e1s departamentos de Colombia, que aunque ante el p\u00fablico se ve\u00edan pocos, resultaron \u00a0siendo los que con torrenciales lluvias y haci\u00e9ndole frente al hurac\u00e1n Mathew, salieron a votar, sin miedo y con orgullo a decir no a los acuerdos formulados por m\u00e1s de 4 a\u00f1os en la habana para la terminaci\u00f3n del nombre de un grupo armando, las FARC\u2013EP. Nadie, ni mucho menos el presidente Juan Manuel Santos Calder\u00f3n, imaginar\u00edan el fat\u00eddico resultado, pues con todos los millones invertidos en campa\u00f1as publicitarias para el S\u00cd en medios de comunicaci\u00f3n, y tanto espect\u00e1culo de firmas, en uno de los mejores territorios de Colombia, como lo es Cartagena, se supon\u00eda evidente que con dicho convencimiento y arrogancia ganar\u00eda el plebiscito, primero porque es la primera vez en m\u00e1s de 52 a\u00f1os de guerra que Colombia tiene la oportunidad de culminar una guerra de dicha magnitud y dos porque cre\u00eda que ya todo era un hecho, pues con la firma en la Habana y el respaldo de organismos internacionales, pareciese que el momento anhelado estar\u00eda por llegar; pero Colombia por ser un pa\u00eds unitario y democr\u00e1tico, tendr\u00eda una pieza faltante, fundamental, decisiva e importante, que result\u00f3 siendo la finalidad y quien por primera vez parece ser mencionado, la voz del pueblo, quienes tomaron una decisi\u00f3n, buena o mala, es la que hoy nos tiene hablando a todos de paz y una reconfiguraci\u00f3n de los puntos pactados en el acuerdo. Pero si bien cabe mencionar que dentro del gran discurso el pasado 26 de septiembre del presidente actual colombiano, se mencionaron palabras importantes, y m\u00e1s que las escritas por Rafael N\u00fa\u00f1ez en el himno de la Rep\u00fablica de Colombia, fueron las dichas por Santos: \u201ctodo pacto de paz es imperfecto, pero prefiero un pacto mal hecho a seguir viendo sufrimiento y una guerra perfecta\u201d seria acaso un mensaje subliminal para que los colombianos votaron NO, porque hasta \u00e9l como m\u00e1ximo cabecilla de paz estaba en contra de entregarle el pa\u00eds pol\u00edticamente a los guerrilleros, o fueron palabras mal redactadas que al final dan a significar que el acto de paz con sus seis acuerdos es p\u00e9simo pero \u00bfNo hay otra alternativa que firmar? Es algo que se queda en el tintero como muchos argumentos y fijaciones pol\u00edticas en Colombia. Lo que si bien es cierto es que los colombianos tuvieron la \u00faltima palabra, y fue efectuada el 2 de octubre. Sin m\u00e1s la lucha que se vivi\u00f3 en el pa\u00eds, no fue por el S\u00cd o por el NO, es una lucha que lleva seis a\u00f1os entre el Ex presidente y hoy senador \u00c1lvaro Uribe y el actual presidente de Colombia, una lucha de polarizaciones que llev\u00f3 al pa\u00eds a una divisi\u00f3n del 51% y 49% en las urnas, pero m\u00e1s que eso, fue la pregunta que se emitida \u201c\u00bfApoya usted el acuerdo final para terminar el conflicto y construir una paz estable y duradera?\u201d Una pregunta influyente, dominante y neutral, pero mal redactada, porque paz estable y duradera, s\u00ed y solo s\u00ed,\u00a0 la firma fuese con todos los grupos al margen de la ley que siguen delinquiendo por ah\u00ed como ELN, las Bacrim, los Urabe\u00f1os, delincuencia com\u00fan etc. Una pregunta eficiente hubiese sido \u00bfEst\u00e1 de acuerdo con el cese al fuego y de hostilidades bilateral y definitivo y dejaci\u00f3n de las armas de las FARC? O bien \u00bfApoya usted el acuerdo final para terminar el conflicto entre el Gobierno Nacional y las FARC? Pues de esta forma tal vez las personas que no se leyeron el acuerdo de 297 p\u00e1ginas, al menos hubieran tenido una pregunta sincera y correcta, m\u00e1s no una falsa ilusi\u00f3n. Un acuerdo de 297 p\u00e1ginas, que un pa\u00eds iletrado y de poca cultural lectora como el m\u00edo no se leer\u00eda, ni se leer\u00e1n, porque si un resumen de 2 p\u00e1ginas es mucho cuando se trata de pol\u00edtica, para algunos, l\u00f3gicamente. Por otro lado est\u00e1 que la educaci\u00f3n colombiana de alta calidad es para unos pocos, a\u00fan con pena y tristeza puedo decir que hay personas analfabetas, y que, si saben leer no comprender\u00edan muchas de las palabras, significados y oraciones mencionados, y lo digo porque algunos period\u00edstas y polit\u00f3logos tardaron algunos d\u00edas para leer, entender e interpretar en un profundo an\u00e1lisis objetivo el acuerdo, no quiero ni imaginar ni mucho menos saber de la gente que ha sido atacada por la guerrilla y vive en zonas rojas, en donde muchas de las escuelas y libros han sido incinerados. Triste realidad de mi pa\u00eds, s\u00ed, pero el acuerdo o mamotreto de 297 p\u00e1ginas lo tomo como un insulto, y un arma de doble filo, pues el gobierno sabe que una persona com\u00fan y corriente no iba a leerlo, y por el contrario, los medios se encargar\u00edan de convencerlos, pues un asalariado en Colombia, carece de tiempo, por el trabajo, y cuando llega a su hogar prende el radio o la tv, pues con horarios de ocho horas por un m\u00ednimo, no alcanza ni para leer, adem\u00e1s hay personas que gastan una o dos horas en las grandes ciudades para llegar a su casa, y su \u00fanico canal de informaci\u00f3n es el voz a voz, y si una persona le informa otra es por lo que ha escuchado en los medios de comunicaciones, medios que tambi\u00e9n estaban polarizados, pues en unos canales dec\u00edan si y en otros no. Que se espera de hoy en adelante, que el presidente Santos y el senador Uribe se re\u00fanan para que lleguen a una conciliaci\u00f3n, y determinen unos acuerdos en los cuales las dos partes se sientan satisfechas\u00a0 o al menos eso es lo que dice mi muro cada vez que entro a Facebook, cuando en realidad la \u00faltima palabra la tiene Rafael Londo\u00f1o Echeverri (Timochenko), en sus manos est\u00e1 el cese al fuego, y tambi\u00e9n en los beneficios que le pueda proponer Santos para no alterar a\u00fan m\u00e1s al pa\u00eds. Gan\u00f3 el NO, y por primera vez, paso lo inesperado. Hay zozobra, comentarios, peleas y enfrentamientos entre la sociedad, pero el fin es la paz, y por \u00faltimo gan\u00f3 el centro del pa\u00eds, es decir el \u00e1rea urbana, que somos quienes mas hemos sufrido por el conflicto armado en los centros comerciales, porque las personas que de verdad han vivido la guerra ganaron, perdonaron y votaron s\u00ed, pero como siempre no fueron escuchadas.", "contenido_auxiliar": "Natalia Marcela Mu\u00f1oz MeraEstudiante de Comunicaci\u00f3n Social \u2013 Periodismo Fundaci\u00f3n Universitaria de Popay\u00e1n", "medio": "fundacionUniversitariaPopayan", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Popayan", "nombre_medio": "el claustro", "universidad": "fundacion universitaria de popayan"},
{"link": "http://elclaustro.com.co/elclaustro/los-retos-de-la-paz/", "titulo": "Los retos de la paz", "fecha": "1 mayo, 2016", "contenido": "Iv\u00e1n Yace Psic\u00f3logo Fundaci\u00f3n Universitaria de Popay\u00e1n En nuestro pa\u00eds existe un derecho fundamental, el cual hoy en d\u00eda est\u00e1 siendo mencionado a nivel nacional e internacional como un proceso y se ha convertido en un medio para tratar de erradicar la inestabilidad que ha generado la globalizaci\u00f3n.  Cabe mencionar que de la paz se habla, se opina y hasta se debate, en ocasiones en tonos airados que lo \u00fanico que genera es conflicto entre los que m\u00e1s hablan de este tema. El historiador espa\u00f1ol\u00a0Francisco Mu\u00f1oz, dedicado a la investigaci\u00f3n sobre temas de conflicto y paz, se refiere a este fen\u00f3meno como   seg\u00fan el cual  Los retos a los que se enfrenta la paz son m\u00faltiples, partiendo desde sus diversas \u00a0conceptualizaciones hasta los argumentos que se utilizan a la hora de re-direccionar \u00a0los comportamientos esperados en una cultura de paz. Aqu\u00ed hablaremos solo de tres retos que creo son los m\u00e1s importantes para lograr una cultura de paz en nuestro pa\u00eds. Estos retos los debe asumir cada persona\u00a0 ya que a su vez se presentan como derechos constitucionales:  El primer componente es,  que a mi juicio es el m\u00e1s importante para lograr la paz, puesto que quien se educa progresa, crece personal, intelectual y profesionalmente fortaleciendo sus capacidades para afrontar y solucionar problem\u00e1ticas asertivamente. Sin embargo, en nuestro pa\u00eds encontramos poblaciones como ind\u00edgenas y afrocolombianos quienes presentan altos \u00edndices de analfabetismo. El Doctor Manuel Ramiro Mu\u00f1oz, director del Centro de Estudios Interculturales de la Pontificia Universidad Javeriana de Cali afirma que: \u201ca pesar de los esfuerzos de los \u00faltimos a\u00f1os en el acceso a la educaci\u00f3n, hoy se sigue contando con altos niveles de analfabetismo respecto al castellano y con bajos \u00edndices de acceso. La brecha de escolaridad entre los afro e ind\u00edgenas respecto al resto de la poblaci\u00f3n es amplia\u201d  ; por lo tanto la paz no puede ser s\u00f3lo un deseo, ha de ser un valor en el que nos eduquemos y socialicemos d\u00eda tras d\u00eda y\u00a0 durante el transcurso de nuestras vidas. El segundo componente es,  que debe ser activa y responsable por parte de toda la poblaci\u00f3n, cre\u00e1ndose la necesidad de generar espacios de di\u00e1logo asertivo y mancomunado entre las personas para fortalecer el trabajo en equipo, mediante el cual se pueda actuar cooperativamente y con amabilidad de unos a otros. Sin embargo, la invisibilidad y negaci\u00f3n a la que se han visto sometidas algunas poblaciones a causa del conflicto armado ha abierto la posibilidad para que las personas hagan uso de sus competencias agresivas, a sabiendas del compromiso y la participaci\u00f3n que debemos tener para proteger, fomentar y poner en pr\u00e1ctica la paz El tercer y \u00faltimo componente que se propone para alcanzar la paz, es  , pero no aquella que proviene de bienes materiales, si no aquella que plantea Arist\u00f3teles  y que a mi parecer se obtiene mediante un cambio de pensamiento donde se tome el respeto como base primordial para construir una sociedad con principios que eviten el maltrato entre personas independientemente de su clase social. Maya Lin, artista y arquitecta estadounidense, dice: \u201ccreo que la paz solo llegar\u00e1 cuando aprendamos a vivir en este planeta de modo que permitamos a otras criaturas existir junto con nosotros\u201d, en otras palabras, la igualdad es valorar a las personas por lo que son y no por lo que poseen. La Paz en si es un compromiso de todos ..debemos marchar en la misma direcci\u00f3n porque si una o m\u00e1s personas no encajan en pensamiento  y acci\u00f3n es imposible q alg\u00fan d\u00eda podamos llegar a ella \u2026 Ojal\u00e1 q aun d\u00eda no muy lejano podamos disfrutar d esa tan \u00c1nelada paz Este tipo de art\u00edculos son realmente interesantes a trav\u00e9s de ellos podemos observar que existen personas con compromiso social y buscan crear conciencia en el resto de la sociedad para hacer de Colombia un pa\u00eds con un futuro mejor.", "contenido_auxiliar": "Este derecho es la paz.<< se desea, se busca, se valora m\u00e1s la paz, pero sin embargo, se piensa en claves de violencia>>. educaci\u00f3n, participaci\u00f3n e igualdad.la educaci\u00f3n lo cual crea la necesidad de brindar un mayor esfuerzo educativo para sentar las bases de una verdadera cultura de pazla participaci\u00f3n la igualdad: la igualdad proporcional, que corresponde a los m\u00e9ritosEn conclusi\u00f3n, podemos decir que la paz es un compromiso de todos y para conseguirla es necesario que el Estado y sus ciudadanos enfaticen en estos tres componentes para direccionar la construcci\u00f3n de una sociedad con igualdad de oportunidades conformada por seres tolerantes y comprometidos con la paz que hemos \u00a0so\u00f1ado y por la que tanto hemos luchado.", "medio": "fundacionUniversitariaPopayan", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Popayan", "nombre_medio": "el claustro", "universidad": "fundacion universitaria de popayan"},
{"link": "http://elclaustro.com.co/elclaustro/retratos-de-una-nueva-oportunidad-exposicion-fotografica-que-cuenta-historias-de-reintegracion/", "titulo": "Retratos de una nueva oportunidad: exposici\u00f3n fotogr\u00e1fica que cuenta historias de reintegraci\u00f3n.", "fecha": "10 abril, 2017", "contenido": "La Agencia Colombiana para la Reintegraci\u00f3n (ACR) y El Tiempo Casa Editorial, presentan la exposici\u00f3n\u00a0  basada en historias  de excombatientes de grupos armados plasmadas en fotograf\u00edas. Se encuentra exhibida desde el pasado s\u00e1bado 08 en la Plazoleta de Santo Domingo del Centro Comercial Campanario y estar\u00e1 a disposici\u00f3n de los payaneses y visitantes hasta el lunes 24 de Abril de 2017. Esta exposici\u00f3n nace a partir de un viaje \u00a0realizado por \u00a0un grupo de fot\u00f3grafos y periodistas a ocho departamentos del pa\u00eds con el fin de retratar los rostros y la cotidianidad de quienes formaron parte de grupos armados, sobrevivieron al conflicto y decidieron emprender un camino en la legalidad de la mano de la ACR.\u00a0\u2018Retratos de una nueva oportunidad\u2019 tiene como objetivo dar a conocer las historias de vida que se esconden tras el paso por la guerra y los sue\u00f1os que se tejen cuando se emprende un nuevo comienzo. Antioquia, Meta, Cauca, Guaviare, Huila, Tolima, Norte de Santander y Cundinamarca, son los lugares a donde llegaron los lentes de fot\u00f3grafos destacados como Jes\u00fas Abad, Claudia Rubio, Juan Pablo Guti\u00e9rrez y Mauricio Moreno; quienes plasmaron en 30 fotograf\u00edas la realidad de algunos de los 49.000 excombatientes que decidieron ingresar al proceso que lidera la ACR en Colombia. Para Joshua Mitrotti, director general de la Agencia Colombiana para la Reintegraci\u00f3n,  Es un hombre ense\u00f1ado al trabajo duro. No hay d\u00eda que no vaya a visitar sus cafetales, \u00a0y se sienta orgulloso de los 28 mil palos de caf\u00e9 que tiene junto con sus hijos y su esposa Orlaida Velarde. Carlos pas\u00f3 14 a\u00f1os en la guerra. Primero fue enlistado en el Ej\u00e9rcito, donde dur\u00f3 dos a\u00f1os como soldado raso y otros cuatro como profesional.\u00a0Despu\u00e9s perteneci\u00f3 a las Farc, grupo armado en el que dur\u00f3 ocho a\u00f1os. Ahora tiene una finca de caf\u00e9, una parcela de hortalizas y una tienda. Actualmente comercializa los productos de su finca y sue\u00f1a con tener su propia marca de caf\u00e9. *Nombre cambiado a petici\u00f3n de la fuente \u00c1ngela Medina, coordinadora regional de la Agencia Colombiana para la Reintegraci\u00f3n (ACR) en Cauca. \u00a0", "contenido_auxiliar": "Redacci\u00f3n El ClaustroPrograma de Comunicaci\u00f3n Social-Periodismo FUP\u2018Retratos de una nueva oportunidad\u2019\u00a0\u201cestos espacios de visibilizaci\u00f3n permiten que cada vez m\u00e1s colombianos puedan comprender que detr\u00e1s de las personas que vivieron el conflicto armado hay una historia que contar y una verdad por conocer. Las fotograf\u00edas que se ver\u00e1n en esta exposici\u00f3n son la muestra de que en Colombia la gran mayor\u00eda de excombatientes est\u00e1n comprometidos con la construcci\u00f3n de un mejor pa\u00eds, y que cuando damos una segunda oportunidad facilitamos la consolidaci\u00f3n de una paz sostenible\u201d.Algunos de los protagonistas:\u00a0Pedro Jota Quina Vecoche. Ortega, CaucaCarlos Pinz\u00f3n*. Vereda La Cascada, Tolima\u201cSe invita a los ciudadanos para que visiten en el Centro Comercial Campanario la exposici\u00f3n \u2018Retratos de una Nueva Oportunidad\u2019 y puedan acercarse a estos escenarios de reconciliaci\u00f3n, que se vienen dando en todos los rincones del pa\u00eds, y en donde han participado personas que est\u00e1n en proceso de reintegraci\u00f3n, junto a v\u00edctimas, comunidad en general, ni\u00f1os y adultos\u201d.\u00a0", "medio": "fundacionUniversitariaPopayan", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Popayan", "nombre_medio": "el claustro", "universidad": "fundacion universitaria de popayan"},
{"link": "http://elclaustro.com.co/elclaustro/mujeres-caucanas-le-apuestan-a-una-paz-incluyente/", "titulo": "MUJERES CAUCANAS LE APUESTAN A UNA PAZ INCLUYENTE", "fecha": "16 febrero, 2017", "contenido": "a ONU Mujeres y la Embajada de Suecia en Colombia desarrollaron en el Cauca la estrategia de comunicaciones \u201cDe igual a igual por una paz incluyente sin discriminaci\u00f3n ni violencias contra las mujeres\u201d, orientada por el Consorcio ECHO Caracola\u2026 Durante los d\u00edas del 09 al 13 de febrero de 2017, la ciudad de Popay\u00e1n se convirti\u00f3 en el\u00a0 escenario donde las historias se narraron de forma diferente por mujeres caucanas, que contaron sus historias a trav\u00e9s de la radio. En las instalaciones de la casa de eventos Casa D\u00edaz, se dio la apertura a la ejecuci\u00f3n de la nueva estrategia de comunicaciones de ONU Mujeres y la Embajada de Suecia. , es una iniciativa que pretende fortalecer y visibilizar la participaci\u00f3n de las mujeres en la construcci\u00f3n de paz, y se centra en la necesidad de eliminar todo tipo de violencia y discriminaci\u00f3n contra la mujer. Adem\u00e1s, Este trabajo no resalta a la mujer como v\u00edctima, sino como l\u00edder y agente constructora de paz. La estrategia ha utilizado varias herramientas de comunicaci\u00f3n como el v\u00eddeo, con el fin de promover la participaci\u00f3n de las mujeres en \u00e1mbitos pol\u00edticos, laborales y culturales. En esta oportunidad la estrategia \u201cDe Igual a Igual\u201d, recurre a la radio como instrumento pedag\u00f3gico, , es el programa basado en la orientaci\u00f3n de talleres a mujeres vinculadas con organizaciones enfocadas en perspectiva de g\u00e9nero, dispuestas a contar sus historias desde sus territorios a partir de sus vivencias m\u00e1s sentidas, por causas como el conflicto armado y otras formas de violencia. El proyecto se implementa en 08 departamentos priorizados: Bogot\u00e1, Cauca, Antioquia, Valle del Cauca, Norte de Santander, Meta, Choc\u00f3 y Nari\u00f1o. En el Cauca se cont\u00f3 con la presencia de organizaciones como la Red de Mujeres v\u00edctimas y profesionales, Red Departamental de Mujeres del Cauca, Asociaci\u00f3n Solidaria Campesina del Occidente de Popay\u00e1n, organizaciones afro y estudiantes de programas en Ciencias Pol\u00edticas y Comunicaci\u00f3n Social; las participantes con ayuda de profesionales construyeron el gui\u00f3n para proyectar sus historias. En cinco d\u00edas las asistentes intercambiaron ideas, conocieron otras historias, realizaron puestas en escena, se divirtieron y revivieron momentos como ejercicio de liberaci\u00f3n.  . Expres\u00f3 para El Claustro, la se\u00f1ora Fulvia Chingan\u00e1. Coordinadora de la Red de Mujeres Victimas y Profesionales. La estrategia de Igual a Igual, tendr\u00e1 como resultado 05 productos radiales por departamento para un total de 40, ser\u00e1n emitidos en varias emisoras del pa\u00eds y plataformas digitales, los cuales 05 ya se encuentran finalizados en el departamento del Cauca. El Consorcio ECHO Caracola invita a profesionales de comunicaci\u00f3n y dem\u00e1s \u00e1reas sociales, a contribuir con estas iniciativas con el fin de fortalecer escenarios de participaci\u00f3n, pr\u00e1cticas de di\u00e1logo y aprendizaje. \n", "contenido_auxiliar": "Claudia Montenegro Mu\u00f1oz\u00a0Periodista\u00a0El ClaustroPrograma de Comunicaci\u00f3n Social-Periodismo Fup\u201cDe igual a igual por una paz incluyente sin discriminaci\u00f3n ni violencias contra las mujeres\u201d \u201cSerie radial-Mujer, Medios y Paz-ONU Mujeres\u201d", "medio": "fundacionUniversitariaPopayan", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Popayan", "nombre_medio": "el claustro", "universidad": "fundacion universitaria de popayan"}
]