[
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-opinion/fracking-un-dilema-entre-las-regalias-y-el-impacto-ambiental", "medio": "plataforma_upb_archivo_opinion", "titulo": "Fracking: un dilema entre las regal\u00edas y el impacto ambiental", "fecha": "08 Mayo 2020", "contenido": "Los Proyectos Piloto de Investigaci\u00f3n Integral de la fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica en yacimientos no convencionales, conocido como fracking, pretenden ser un hecho en Colombia a pesar de las circunstancias.Los Proyectos Piloto de Investigaci\u00f3n Integral de la fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica en yacimientos no convencionales, conocido como fracking, pretenden ser un hecho en Colombia a pesar de las circunstancias.El decreto 328 de 2020 precisa los lineamientos de la t\u00e9cnica con fines investigativos en cuanto al subsuelo, la biodiversidad, los acu\u00edferos, el contexto social y la salud. Sin embargo, acad\u00e9micos y ciudadanos en las regiones del Magdalena Medio perfiladas para el proyecto piloto se oponen a esta medida.El peritaje realizado por una comisi\u00f3n de expertos de la Universidad Nacional tuvo posiciones divididas en cuanto a si es pertinente o no el fracking en Colombia. Los argumentos que defienden la t\u00e9cnica sostienen que debe aliarse a la pol\u00edtica energ\u00e9tica e industrial de un pa\u00eds cuya econom\u00eda ir\u00e1 en crecimiento.De igual forma, afirman que es posible una explotaci\u00f3n sostenible bajo la intermediaci\u00f3n de instituciones que determinen par\u00e1metros ambientales, sociales, t\u00e9cnicos y econ\u00f3micos. Al parecer, los terrenos del Magdalena Medio s\u00ed cuentan con las condiciones geol\u00f3gicas y geogr\u00e1ficas suficientes para poner el piloto en marcha.En cambio, las razones en contra de los proyectos piloto se enfocan en que Colombia no cuenta con la infraestructura, los recursos y las herramientas suficientes para su implementaci\u00f3n, pues la investigaci\u00f3n no lograr\u00eda recopilar la informaci\u00f3n requerida. El medio ambiente tambi\u00e9n tendr\u00eda afectaci\u00f3n debido a que el agua utilizada para el fracking podr\u00eda transformar el r\u00e9gimen hidrol\u00f3gico, arriesgando a los ecosistemas y las comunidades.En cuanto al cambio clim\u00e1tico, se precis\u00f3 que al producir hidrocarburos se aumentar\u00eda el porcentaje de CO2 y por consiguiente, ser\u00eda contradictorio a los acuerdos de Par\u00eds. Los acad\u00e9micos aseguran que los proyectos piloto no tienen en cuenta que la t\u00e9cnica muestra los riesgos a largo plazo y no a mediano.La regi\u00f3n del Magdalena Medio es uno de los territorios perfilados para los proyectos piloto. Los habitantes de la vereda de Terrapl\u00e9n, ubicada en Puerto Wilches, Santander, temen que sus fuentes h\u00eddricas se contaminen a causa del pozo de la petrolera estadounidense ExxonMobil, ubicado a menos de 500 metros, con el fin de extraer petr\u00f3leo y gas. La econom\u00eda a base de la palma es determinante para la regi\u00f3n, por eso, tambi\u00e9n temen que el fracking deteriore con el tiempo la fertilidad del suelo.Aunque el Estado es propietario del subsuelo y puede decidir qu\u00e9 hacer con \u00e9l, tambi\u00e9n debe garantizar la protecci\u00f3n de riquezas culturales y naturales de la naci\u00f3n. Por tal motivo, los congresistas de la zona redactaron una demanda ante el Consejo de Estado que justifica por qu\u00e9 el decreto 328 viola art\u00edculos de la Constituci\u00f3n Nacional.El modelo extractivista al que se aferra Colombia desde varias d\u00e9cadas tambalea en la actualidad. El panorama mundial frente al coronavirus cuestiona a los pa\u00edses si realmente es la alternativa apropiada para el futuro de las regal\u00edas, puesto que la ca\u00edda del barril de petr\u00f3leo y los altos costos de producci\u00f3n que debe asumir Ecopetrol, causar\u00edan una disminuci\u00f3n en las utilidades. Dicho esto, solo el tiempo y las circunstancias de la pandemia que se avecinan dar\u00e1n una posible respuesta al futuro del extractivismo.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-opinion/reinventarse-ya-no-es-opcion", "medio": "plataforma_upb_archivo_opinion", "titulo": "Reinventarse ya no es opci\u00f3n", "fecha": "22 Abril 2020", "contenido": "Nos enfrentamos a diario a diversos cambios y transformaciones a los cuales debemos adaptarnos seg\u00fan el entorno as\u00ed lo vaya exigiendo. A su vez, preparar a las siguientes generaciones ante una situaci\u00f3n como la que enfrentamos, en la que una pandemia puso al mundo en pausa y nos oblig\u00f3 a hacerle frente.Nos enfrentamos a diario a diversos cambios y transformaciones a los cuales debemos adaptarnos seg\u00fan el entorno as\u00ed lo vaya exigiendo. A su vez, preparar a las siguientes generaciones ante una situaci\u00f3n como la que enfrentamos, en la que una pandemia puso al mundo en pausa y nos oblig\u00f3 a hacerle frente.Vemos c\u00f3mo muchos dirigentes, toman medidas necesarias para prevenir el contagio y la propagaci\u00f3n del virus, dejando en continuar\u00e1 no solo eventos, sino el rol que cada uno tiene en la sociedad.Para un periodista deportivo, considero que reinventarse ya no es una opci\u00f3n, es ahora un deber. Si la pretensi\u00f3n es continuar informando en esta secci\u00f3n tan apasionada, si bien, los momentos de crisis proporcionan oportunidades, estos tambi\u00e9n tienen que servir para abrirnos los ojos.Es necesario darnos cuenta de todas las herramientas con las que contamos, aquellas que obviamos por hacer uso de las mismas en nuestra cotidianidad, as\u00ed mismo, generar estrategias en las que mirar atr\u00e1s no est\u00e1 mal para recordar, en las que mostrarle a las nuevas generaciones el talento de las anteriores se convierte en inspiraci\u00f3n, la manera en la que se emit\u00eda, el recorrido de muchas estrellas aut\u00e9nticas, juega un factor fundamental que no se ha tenido en cuenta por el af\u00e1n de la primicia.El reto que genera esta situaci\u00f3n a nivel mundial destaca y resalta cada vez m\u00e1s cu\u00e1n importante es el periodismo y la responsabilidad que trae consigo. Los medios deben ir de la mano con el mundo y sus transformaciones, cada vez se hace exigente, pues los lectores merecen contenido veraz y de buena calidad mientras depositan su credibilidad mientras se informan a trav\u00e9s de \u00e9l.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-opinion/los-desafios-de-un-periodismo-en-transicion", "medio": "plataforma_upb_archivo_opinion", "titulo": "Los desaf\u00edos de un periodismo en transici\u00f3n", "fecha": "24 Enero 2020", "contenido": "Las din\u00e1micas del mundo en este momento han permitido unos cambios fuertes en muchos aspectos y escenarios de nuestro diario vivir. El intercambio comercial que hoy nos lleva al\u00a0, la educaci\u00f3n con el\u00a0, las formas de comunicaci\u00f3n que nos trasladan a nuevos escenarios y formatos: s, y en medio de estas din\u00e1micas aparece la informaci\u00f3n y est\u00e1 inmerso el periodismo. Un periodismo que no debe cambiar en su esencia, donde prima\u00a0, el contrastar fuentes y conocer la realidad de cerca: oler, observar, tocar para poder contar; sin dejar de lado aspectos como la \u00e9tica y la legislaci\u00f3n period\u00edstica, y recordar a Ryszard Kapuscinski: 'Para ser buen periodista hay que ser buena persona'.\u00a0Nos enfrentamos a nuevos momentos como es el caso del\u00a0, un concepto que nace en 2013 para legitimar y extender una forma de contar historias. \u201cSe trata del reportaje riguroso de las respuestas a problemas sociales y sus resultados. Es decir, cubrir un tema que est\u00e1 sucediendo ahora y las consecuencias que est\u00e1 teniendo\u201d.Pero si miramos hacia otra parte,\u00a0, pero no solo las noticias falsas est\u00e1n a la merced. El catedr\u00e1tico espa\u00f1ol Jos\u00e9 Luis Orihuela las ubica entre un grupo de algo que \u00e9l llama\u00a0es decir, aparte de la noticia, es la foto, el meme, la informaci\u00f3n y el video falso, entre otras narrativas que solo se podr\u00e1n contrarrestar con procesos educomunicativos. Entonces, si le ense\u00f1o a la gente c\u00f3mo detectar una informaci\u00f3n falsa muy seguramente van a detenerse antes que compartirla y esto es un gran aporte. Aplaudo en este aspecto la iniciativa de la\u00a0\u00a0con su secci\u00f3n denominada\u00a0\u00a0en la que de forma constante hacen este proceso educomunicativo.Con todo y su esencia, el periodismo debe continuar con sus cimientos s\u00f3lidos, pero en este momento se combina de buena manera con diferentes narrativas que nos permiten hacer uso de conceptos que para Orihuela son importantes, como es el caso de la hipertextualidad, la multimedialidad y la interactividad, pero si vamos m\u00e1s all\u00e1 entonces encontramos otros como la convergencia de medios, los procesos\u00a0, hipermedia y\u00a0, pero vemos al\u00a0\u00a0para contar historias que atrapen a un usuario.El Periodismo debe enfrentarse a estas nuevas din\u00e1micas y desde la academia es justo ce\u00f1irse a ellos atendiendo cambios epistemol\u00f3gicos en Facultades y, por ende, procesos de trasformaci\u00f3n curricular que permitan ubicar al estudiante en un mundo real y conectarlo entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica profesional.Desde el pasado 1 de agosto\u00a0, asumi\u00f3 el reto de transformarse. Tras 20 a\u00f1os de trayectoria como revista y como peri\u00f3dico impreso, pasamos a una versi\u00f3n 100% digital en la que llevamos cinco meses de ubicar la teor\u00eda en torno al ciberperiodismo, con la realidad del proceso estudiantil y de las din\u00e1micas de la ciudad. Ha sido un reto interesante que ha ido desde transformar la misi\u00f3n y visi\u00f3n del mismo, pasando por un redise\u00f1o web, tocando pr\u00e1cticas convergentes entre narrativas digitales, sonoras, audiovisuales y otros aspectos como el de darle forma y aspecto agradable a los contenidos que por supuesto deben seguir siento profundos.Mi llamado hoy es que nos motivemos aun m\u00e1s por esto tan hermoso que es el Periodismo, tenemos muchos elementos para poder contar una buena historia, para presentarla y para conversarla con la audiencia de m\u00faltiples maneras, con el fin de que vayamos m\u00e1s all\u00e1 del problema reporteado, m\u00e1s all\u00e1 de la informaci\u00f3n, para que podamos llevar a trav\u00e9s de \u00e9l, desarrollo a una regi\u00f3n.", "contenido_auxiliar": "e-commercee-learning/e-teachingocial mediala imparcialidad, la investigaci\u00f3n a profundidadPeriodismo de solucionestenemos el fen\u00f3meno de las\u00a0\u00a0que tocan las plataformas digitales y se viralizanlos trastornos de la informaci\u00f3n en red,\u00a0Revista SemanaFake Newstransmediacrossmediastorytellingnuestro medio de comunicaci\u00f3n estudiantil de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad Pontificia Bolivariana, en Bucaramanga", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-opinion/retos-del-periodismo-en-tiempos-de-la-posverdad", "medio": "plataforma_upb_archivo_opinion", "titulo": "Retos del periodismo en tiempos de la posverdad", "fecha": "11 Diciembre 2019", "contenido": "Mucho se ha discutido en los \u00faltimos a\u00f1os sobre la crisis del periodismo mundial, como consecuencia de las transformaciones tecnol\u00f3gicas, econ\u00f3micas y culturales a las que se han tenido que enfrentar los medios de comunicaci\u00f3n.\u00a0Parad\u00f3jicamente, en un momento hist\u00f3rico en el que casi cualquier ciudadano puede acceder en tiempo real a la informaci\u00f3n que se est\u00e1 produciendo y podr\u00eda ser t\u00e9cnicamente capaz de crear y distribuir contenidos desde sus dispositivos m\u00f3viles, fen\u00f3menos como la desinformaci\u00f3n y las fake news est\u00e1n a la orden del d\u00eda, como lo hemos visto de manera dram\u00e1tica en los \u00faltimos d\u00edas en Colombia.\u00bfQu\u00e9 puede hacer entonces la diferencia en la comunicaci\u00f3n y el periodismo del siglo XXI? Adem\u00e1s de los principios que siempre han hecho y deben hacer parte del periodismo como la \u00e9tica, la contrastaci\u00f3n de fuentes y un absoluto respeto por la lengua; sin lugar a dudas algo que se constituye en un valor agregado, hoy por hoy, es el seguimiento, el an\u00e1lisis y, de manera particular, la investigaci\u00f3n.En una realidad actual, en la que los periodistas se ven abocados a la generaci\u00f3n permanente y mayor de informaci\u00f3n, con quiz\u00e1s mejores recursos tecnol\u00f3gicos pero menor disposici\u00f3n de tiempo y dinero para realizar su trabajo, cada vez es menos frecuente el desarrollo de un periodismo reposado, que apueste por el an\u00e1lisis y la investigaci\u00f3n.El recientemente fallecido periodista colombiano Javier Dar\u00edo Restrepo, maestro de la \u00e9tica period\u00edstica en Am\u00e9rica Latina, dijo hace casi tres d\u00e9cadas: \u201cLa prisa es uno de los enemigos del buen periodismo, tanto desde el punto de vista t\u00e9cnico, como \u00e9tico. Por ver publicada o transmitida su nota, el periodista elude muchas veces aquellos pasos (como confrontar fuentes, buscar antecedentes y consecuencias) que garantizan un adecuado ejercicio profesional\u201d. Este planteamiento de Restrepo est\u00e1 hoy m\u00e1s vigente que nunca.A diario nos enfrentamos, ciudadanos y periodistas, a flujos inmensos de informaci\u00f3n, lamentablemente no siempre confirmada y mucha de ella, de fuentes inciertas. La tentaci\u00f3n frente a la publicaci\u00f3n r\u00e1pida desde nuestros medios; o en un ciudadano del com\u00fan, a simplemente pulsar la opci\u00f3n \u201ccompartir\u201d, est\u00e1n a la orden del d\u00eda.En tiempos tan convulsionados como los que estamos viviendo en estos momentos en el mundo, convulsi\u00f3n de la que ya no es ajena Colombia, como lo hemos vivido recientemente, el papel del periodismo resulta fundamental. Para bien o incluso, y lamentablemente, a veces para mal.Cuando simplemente somos replicadores de la propaganda y no nos detenemos a analizar los intereses que mueven a un mensaje. Cuando seguimos, muchas veces ingenuamente (otras intencionalmente) el perverso juego de la manipulaci\u00f3n o cuando decidimos encauzar nuestra agenda y nuestra narrativa en funci\u00f3n de intereses pol\u00edticos y/o econ\u00f3micos: All\u00ed abandonamos nuestro papel al lado de los ciudadanos.Pero cuando denunciamos, contrastamos, ofrecemos an\u00e1lisis y damos voz a las comunidades, el periodismo reivindica el car\u00e1cter de servicio social que jam\u00e1s debe perder, independientemente de que seamos empresas de comunicaci\u00f3n.Curiosamente, en este contexto actual de ampliaci\u00f3n de los canales de informaci\u00f3n y de expansi\u00f3n de las redes sociales, la sociedad a veces parece estar m\u00e1s desinformada. Surge all\u00ed otro gran desaf\u00edo para el periodismo: Hoy no se trata solamente de ofrecer flujos casi industriales de informaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n de orientar a las audiencias a consumirla cr\u00edticamente. De ense\u00f1arles a discernir lo que est\u00e1n recibiendo a trav\u00e9s de los medios y a comprender la relevancia de las fuentes que consultan y, especialmente, a entender su responsabilidad al distribuir esta informaci\u00f3n. S\u00ed, la responsabilidad de la distribuci\u00f3n de la informaci\u00f3n dej\u00f3 de pertenecerle exclusivamente a los medios y hoy en d\u00eda les pertenece, incluso m\u00e1s, a los ciudadanos.A prop\u00f3sito de esto el congresista y acad\u00e9mico norteamericano Rohit Khanna, dijo el a\u00f1o pasado en la Universidad de Chicago: \u201cNecesitamos personas que piensen. Necesitamos personas que escuchen. Necesitamos personas que hayan estudiado suficiente historia como para no creerse los esl\u00f3ganes f\u00e1ciles ni las promesas simples\u201d.Para cerrar esta reflexi\u00f3n, es necesario retomar algunos de los planteamientos de la fil\u00f3sofa norteamericana Martha Nussbaum en su \u00faltimo libro \u201cLa monarqu\u00eda del miedo. Una mirada filos\u00f3fica a la crisis pol\u00edtica actual\u201d:\u201cLas redes sociales e internet han hecho que sea m\u00e1s f\u00e1cil la circulaci\u00f3n de noticias falsas y la formaci\u00f3n de fen\u00f3menos cascada. Cuando una noticia \u2018se viraliza\u2019 es f\u00e1cil que las emociones se descontrolen de un modo que difiere del efecto que suelen tener las noticias de la prensa escrita o, incluso, de la televisi\u00f3n. \u00bfCu\u00e1l es el ant\u00eddoto contra las cascadas informativas perniciosas? La relaci\u00f3n correcta de los hechos, el debate p\u00fablico informado y, sobre todo, un esp\u00edritu de disconformidad e independencia entre la ciudadan\u00eda\u201d, cierra Nussbaum.Finalmente, conviene recordar la met\u00e1fora que el periodista espa\u00f1ol Ignacio Ramonet ofreci\u00f3 en su libro de 2011 \u201cLa explosi\u00f3n del periodismo\u201d: \u201cAntes los barcos transportaban gente entre los continentes, pero luego surgieron los aviones que lo hicieron de una forma m\u00e1s r\u00e1pida y pr\u00e1ctica. Lejos de desaparecer, los barcos comenzaron a transportar aquello que no pod\u00eda ser trasladado en avi\u00f3n, como maquinaria o mercanc\u00eda pesada y de grandes vol\u00famenes\u201d.La comunicaci\u00f3n y el periodismo, as\u00ed como hicieron los barcos con los aviones, pueden coexistir en medio de tantas transformaciones, desaf\u00edos, tribulaciones y, si se quiere, mutaciones, porque tienen un servicio valioso que ofrecer a los ciudadanos.La invitaci\u00f3n es a que esta premisa de una pr\u00e1ctica del periodismo al servicio de los ciudadanos, y con un ejercicio riguroso, \u00e9tico y cr\u00edtico de seguimiento, an\u00e1lisis e investigaci\u00f3n, sea la que oriente siempre nuestro trabajo. Hoy, m\u00e1s que nunca, necesitamos defender la verdad en nuestra sociedad.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-opinion/los-tejidos-sensibles-de-la-experiencia-intercultural", "medio": "plataforma_upb_archivo_opinion", "titulo": "Los tejidos sensibles de la experiencia intercultural", "fecha": "05 Febrero 2020", "contenido": "Reci\u00e9n llega uno -en su multiplicidad corporal y cultural- a un lugar donde todo le es diferente y familiarmente ajeno, donde los objetos, sonidos, colores y olores, son una experiencia emotiva que impacta y abruma de forma casi ininteligible. Al paso, se va descubriendo que no todo es extra\u00f1o y que la tranquilidad, llega en la medida en que lo humano se hace presente.\u00a0Reci\u00e9n llega uno -en su multiplicidad corporal y cultural- a un lugar donde todo le es diferente y familiarmente ajeno, donde los objetos, sonidos, colores y olores, son una experiencia emotiva que impacta y abruma de forma casi ininteligible. Al paso, se va descubriendo que no todo es extra\u00f1o y que la tranquilidad, llega en la medida en que lo humano se hace presente.Todo a trav\u00e9s de la necesidad de comunicar lo otro con el otro, lo que est\u00e1 apropiado culturalmente y desapropiado por significado, busca encontrarse en los sentidos, cuando estos se liberan del paroxismo. As\u00ed, el reposo ni siquiera se vislumbra en la incesante experiencia vivencial, que atosiga en espera del descubrimiento y la confirmaci\u00f3n de que no todo es ajeno.Los espacios no significan igual, aun cuando la utilidad es extensiva. El locus le acontece un universo de objetos que representan una multiplicidad de significados, pero que se extiende como un espacio absoluto. Todo se arremolina, es avallasante el mundo de los objetos, el mundo de la vida humana, luego se disipa para significar otra sensaci\u00f3n, otra emoci\u00f3n. \u00a0En el sosiego se encuentra el espacio relativo, que justamente aparece cuando todo cobra sentido.Luego las figuras ret\u00f3ricas del lenguaje que acompa\u00f1an el desconcierto primero, y la resignificaci\u00f3n despu\u00e9s, son el s\u00edntoma de una necesaria relocalizaci\u00f3n, porque en el fondo cuando se quiere pertenecer, se busca la atadura que liga con la memoria, con el pasado-presente simult\u00e1neo y simb\u00f3lico. Las entrelineas de este texto plantean un ejercicio cat\u00e1rtico de aproximaci\u00f3n con lo velado, para lograr -quiz\u00e1- des-velar los tejidos sensibles de la experiencia dial\u00f3gica de la interculturalidad.As\u00ed en estos di\u00e1logos perceptivos y perceptibles, se configura la experiencia vivencial de aquello que nos vincula con el otro, para convertirse en el nos-otros.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "memoria", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-opinion/el-renacer-del-arte-en-la-virtualidad", "medio": "plataforma_upb_archivo_opinion", "titulo": "El renacer del arte en la virtualidad", "fecha": "27 Marzo 2020", "contenido": "En una crisis de salud p\u00fablica como la que estamos viviendo, una de las preguntas m\u00e1s comunes es \u00bfc\u00f3mo pasar el tiempo en cuarentena y hacer de este algo m\u00e1s ameno? Ya conocemos actividades como ver pel\u00edculas, maratones de series, hacer ejercicio, trabajar o estudiar desde casa, pero, teniendo en cuenta que esta medida se extender\u00e1 hasta el 13 de abril, las alternativas se van quedando cortas frente a los largos periodos de tiempo en el hogar.\u00a0En una crisis de salud p\u00fablica como la que estamos viviendo, una de las preguntas m\u00e1s comunes es \u00bfc\u00f3mo pasar el tiempo en cuarentena y hacer de este algo m\u00e1s ameno? Ya conocemos actividades como ver pel\u00edculas, maratones de series, hacer ejercicio, trabajar o estudiar desde casa, pero, teniendo en cuenta que esta medida se extender\u00e1 hasta el 13 de abril, las alternativas se van quedando cortas frente a los largos periodos de tiempo en el hogar.Primero lo primero: hacer conciencia de que esta decisi\u00f3n se toma a ra\u00edz de la declaratoria de pandemia de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y el mantener distancia social, que contribuye a la contenci\u00f3n y no propagaci\u00f3n del virus y se convierten en decisiones de vida evitar el contacto con muchas personas, lavarse constantemente las manos, no tocarse el rostro y, sobre todo, no salir a la calle.Siendo as\u00ed, quedarse en casa se convierte en una tarea her\u00f3ica que se debe saber sobrellevar, para ello hay que diversificar las maneras y \u00bfporqu\u00e9 no hacerlo a trav\u00e9s de la cultura? Esta puede ser una excusa para viajar virtualmente y darle un vistazo a galer\u00edas y museos en Colombia y sus diferentes ciudades.Es as\u00ed como nos encontramos con un recorrido cultural de gran varidedad de t\u00e9cnicas, colores, estilos e historia del que podemos hacer parte con solo un click.Comencemos con el , el cual en su p\u00e1gina web permite al espectador acceder a 8 exposiciones online, fotogra\u00edas, arte contempor\u00e1neo, performance e incluso recorrer sus instalaciones sala a sala como si se estuviera all\u00ed.Por otro lado, est\u00e1 el , tambi\u00e9n ubicado en la ciudad de Bogot\u00e1, su plataforma digital nos da la posibilidad de acceder a las obras de este artista conociendo su nombre, t\u00e9cnica y a\u00f1o de creaci\u00f3n.La  no se qued\u00f3 atr\u00e1s y convirti\u00f3 en pdf un recorrido hist\u00f3rico sobre el libertador, permitiendo que el espectador se eche una leidita ilustrada con im\u00e1genes reales del recinto e incluso mapas de c\u00f3mo est\u00e1 distribuido este.En la Ciudad Bonita\u2019 se encuentra el , el cual de manera virtual contiene una agenda cultural variada, en la que el espectador puede leer sobre la historia de la actividad desarrollada y deleitarse con todas sus im\u00e1genesPor \u00faltimo, el  trae un amplio repertorio, con galer\u00edas, colecciones, espacios de lectura y videos gu\u00eda para hacer del hogar un espacio con m\u00faltiples opciones de entretenimiento.Todo lo anterior, combinado con un poco de imaginaci\u00f3n tiene el poder de transformar la sala de la casa, la habitaci\u00f3n o un simple mueble en los pasillos de un lugar donde todo es color, magia e imposibilidades hechas posibilidades en lienzo mientras esperamos que todo pase.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-opinion/el-fin-de-los-trapiches-garroteros", "medio": "plataforma_upb_archivo_opinion", "titulo": "El fin de los trapiches garroteros", "fecha": "02 Abril 2020", "contenido": "Una de las principales representaciones de Piedecuesta, en Santander, era la producci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de panela que desapareci\u00f3 en gran parte por falta de apoyo del gobierno, sumado al contrabando e informalidad de la misma.Una de las principales representaciones de Piedecuesta, en Santander, era la producci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de panela que desapareci\u00f3 en gran parte por falta de apoyo del gobierno, sumado al contrabando e informalidad de la misma.Es triste ver como la pujanza con la que se trenz\u00f3 este municipio y sus alrededores gracias a los cultivos de ca\u00f1aduzales, sea ahora el tejido de las grandes urbanizaciones, debido no solo al crecimiento de la poblaci\u00f3n sino a la falta de oportunidades de la misma industria. Es como si sus administradores municipales y habitantes enterrasen a ese dulcecito, que un d\u00eda llen\u00f3 de energ\u00edas y m\u00e9ritos a la antigua Villa de San Carlos.Este pueblo contaba con alrededor de 75 trapiches, de los que no queda ni uno al d\u00eda de hoy. As\u00ed como llegaron a su fin tambi\u00e9n le lleg\u00f3 a la Cooperativa Panelera de Santander, Coopanelas, quien se mantuvo al servicio en el municipio garrotero por m\u00e1s de 78 a\u00f1os. Una de las tantas quejas que presentaron los antiguos productores y propietarios fue la falta de promoci\u00f3n y consumo del producto por parte del Estado. Ya que este, frente a las problem\u00e1ticas que enfrentaron por a\u00f1os de cierto modo pareci\u00f3 no importarles.Pero c\u00f3mo no quejarse ante una situaci\u00f3n as\u00ed, si en la pasada administraci\u00f3n y en las anteriores, los planes de gobierno no acapararon debidamente al cultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar. Pues as\u00ed lo dej\u00f3 ver en su programa de gobierno el exalcalde Danny Ram\u00edrez. \u201cHist\u00f3ricamente, la econom\u00eda de la localidad ha girado en torno al cultivo de la ca\u00f1a de az\u00facar, cultivo que perdi\u00f3 la importancia que ten\u00eda\u201d, manifest\u00f3 Ram\u00edrez. Con afirmaciones como estas es obvio que el campesino lograra desmotivarse y no quisiera seguir en la lucha diaria por la transformaci\u00f3n de este producto, es un gobierno que ignor\u00f3 su ADN y lo poco que quedaban de estos cultivos.Fuente: Piedecuesta mi plan de desarrollo 2016/2019Otro de los factores que afectaron fuertemente al sector panelero fueron los establecimientos ilegales, ya que estos se encargaron -y actualmente lo siguen haciendo- de la elaboraci\u00f3n de panelas falsas a punta de az\u00facar fundida y melado de panela. Infringiendo as\u00ed a la Ley 40 de 1990, la cual regula y reglamenta la inhabilitaci\u00f3n de dicha pr\u00e1ctica en el pa\u00eds.Gracias a estos acontecimientos tambi\u00e9n se suma la forma irregular de su venta, ocasionado una p\u00e9rdida econ\u00f3mica y llevando en \u00faltimas instancias a que los campesinos tuviesen que vender sus tierras a precios bajos para poder pagar los cr\u00e9ditos obtenidos o muchos de ellos empezar a sembrar otros productos de consumo viable.Por otra parte, quien se ha ido beneficiado de este triste dilema, es el sector de la vivienda ya que estos son los que salen ganando despu\u00e9s de todo. Como es de esperarse, la zona de urbanizaci\u00f3n es la gallina de los huevos de oro en cualquier parte, ya que el crecimiento de los municipios y las regiones cada d\u00eda es mayor.Por esta raz\u00f3n, estos s\u00ed cuentan en gran parte con el apoyo incondicional de algunos gobernantes, ya que all\u00ed tambi\u00e9n est\u00e1 la tajada para unos cuantos y nadie dice nada. Mientras tanto los cultivos de ca\u00f1a, la elaboraci\u00f3n de panela y el cierre de los trapiches que se afecten, debido a que no votaron la suficiente plata para prestarles atenci\u00f3n.Por mi parte, como buena garrotera, espero que con la actual administraci\u00f3n del alcalde Mario Jos\u00e9, por lo menos no se dejen morir productos como el tabaco y la mora que son parte del patrimonio piedecuestano.Finalmente, cambiamos las vitaminas y nutrientes de una alimentaci\u00f3n balanceada, de az\u00facares naturales, sin conservantes y econ\u00f3mica, gracias al poco apoyo y regulaci\u00f3n que se debe tener en un producto tan indispensable como lo es la panela, por una apertura de puertas y oportunidades al crecimiento de las grandes construcciones que en parte tambi\u00e9n acabaron con lo que queda de los cultivos de ca\u00f1a de az\u00facar.Me pregunto ahora: \u00bfQu\u00e9 se le echar\u00e1 a la carne oreada?, uno de los platos t\u00edpicos de Santander, o \u00bfQu\u00e9 ser\u00e1 de la cuajada sin su melado? O peor a\u00fan, al paso que vamos \u00bftocar\u00e1 quitarle la ca\u00f1a de az\u00facar que tiene por s\u00edmbolo la bandera de Piedecuesta?", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-opinion/los-simpson-30-anos-de-sarcasmo", "medio": "plataforma_upb_archivo_opinion", "titulo": "Los Simpson: 30 a\u00f1os de sarcasmo", "fecha": "17 Diciembre 2019", "contenido": "La cadena FOX, una de las m\u00e1s prestigiosas productoras de televisi\u00f3n de Estados Unidos, confirm\u00f3 en febrero de este a\u00f1o la realizaci\u00f3n de las temporadas 31 y 32 de Los Simpson, lo que garantiza la permanencia al aire del programa al menos hasta el a\u00f1o 2021. El anuncio caus\u00f3 revuelo entre los fan\u00e1ticos del show que siguen el programa por todo el planeta desde el 17 de diciembre de 1989, pero tambi\u00e9n entre sus detractores, quienes igualmente se extienden por todo el mundo y lo consideran un producto televisivo que promueve antivalores e irrespeta a la sociedad. Se puede estar a favor o en contra de Los Simpson, pero lo que no se puede desconocer es su valor como un fen\u00f3meno de masas que, con m\u00e1s de mil millones de espectadores en todo el planeta, ofrece una cr\u00edtica sarc\u00e1stica a la cultura popular norteamericana.\u00a0Tal vez all\u00ed radique el rechazo que en algunos sectores produce este show: a las personas no les gusta sentirse criticadas y mucho menos cuando la cr\u00edtica proviene de un programa de televisi\u00f3n, en formato de caricatura y, por tanto, con una alta dosis de humor y exageraci\u00f3n.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0La hegemon\u00eda de los medios masivos de comunicaci\u00f3n, el poder del capital, la imposici\u00f3n de ideolog\u00edas pol\u00edticas y religiosas, el machismo y la sexualidad, son solo algunas de las tem\u00e1ticas recurrentes en el universo de un Springfield, que bien podr\u00eda ser cualquier ciudad norteamericana, y que ha pisado los callos de importantes sectores de la sociedad.Ad portas de cumplir 30 a\u00f1os ininterrumpidos al aire y con casi 700 episodios emitidos, el programa se ha consolidado no solo como la serie de ficci\u00f3n m\u00e1s longeva de la televisi\u00f3n norteamericana, sino tambi\u00e9n como un fen\u00f3meno global, lo que ha llevado a su creador Matt Groening a tomarse ciertas concesiones y extender su cr\u00edtica a otros rincones del planeta.Su burla a la ortodoxia inglesa, su s\u00e1tira al aislamiento australiano y su cr\u00edtica mordaz al caos brasilero, han sido solo algunas de las incursiones del programa en el abordaje de otras sociedades del mundo, como contexto para desarrollar su propuesta de sarcasmo y humor.Ni hablar de la capacidad predictiva que ha desarrollado el programa a lo largo de estas tres d\u00e9cadas: La llegada de Donald Trump al poder, la ca\u00edda de las Torres Gemelas y hasta la goleada de Alemania a Brasil en un mundial de f\u00fatbol, han sido algunas de las predicciones m\u00e1s recordadas de Los Simpson.Probablemente la serie haya perdido el encanto de sus primeras temporadas al aire, pero mientras el mundo siga manteniendo como temas de discusi\u00f3n aspectos como la religi\u00f3n, la pol\u00edtica y la sexualidad, seguramente esta familia de piel amarilla, ojos grandes, cuatro dedos y a quienes nunca les pasan los a\u00f1os, continuar\u00e1 dando de qu\u00e9 hablar y por qu\u00e9 no, poniendo a pensar a la sociedad.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"}
]