[
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/970-museo-de-arte-moderno-abre-su-exposicion-2020", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Museo de Arte Moderno abre su 'Exposici\u00f3n 2020'", "fecha": "Martes, 28 Enero 2020 18:17", "contenido": "El  abre sus puertas con la \u2018Exposici\u00f3n 2020\u2019 como la primera presentaci\u00f3n del a\u00f1o, la cual contiene obras de escultura y pintura, con la participaci\u00f3n de artistas nacionales.Se trata de una muestra expositiva que se da a conocer como un homenaje a los artistas que han permitido que la colecci\u00f3n crezca y se muestre al p\u00fablico. Son m\u00e1s de 20 obras que pertenecen a su colecci\u00f3n, que en total supera las 400 y est\u00e1n distribuidas en dos salas.La obra expositiva cuenta con la participaci\u00f3n de artistas como Eduardo Ram\u00edrez Villamizar, Alberto Nu\u00f1o, Beatriz Gonz\u00e1lez, Andrea Echeverri, \u00c1ngel Loochkardtt, Pepe Toledo, entre otros artistas que han sido exponentes del arte santandereano y nacional.El museo de Arte Moderno de Bucaramanga est\u00e1 ubicado en la calle 37 con carrera 26 y propende por ser un lugar de convergencia de los testimonios de la sensibilidad art\u00edstica contempor\u00e1nea, fomentando la creaci\u00f3n art\u00edstica en Santander.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/967-avanzan-obras-hacia-el-aeropuerto-palonegro", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Avanzan obras hacia el aeropuerto Palonegro", "fecha": "Martes, 28 Enero 2020 09:42", "contenido": "Desde hace cinco meses la v\u00eda que conecta a Bucaramanga con el Aeropuerto Palonegro presenta arreglos en su infraestructura con los que se busca mejorar la movilidad en el sector.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/966-metrolinea-retoma-la-ruta-re1-y-modifica-el-recorrido-de-ab2", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Metrol\u00ednea retoma la ruta RE1 y modifica el recorrido de AB2", "fecha": "Lunes, 27 Enero 2020 18:46", "contenido": "A partir de este 27 de enero regresa con normalidad al \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga la ruta RE1, que va desde el  del municipio de Piedecuesta hasta la , en Bucaramanga, de acuerdo con Metrol\u00ednea. Varios usuarios manifestaron estar contentos por el retorno de la ruta, como lo es el caso de Francis Rangel, usar\u00eda frecuente del sistema, quien manifiesta que \u201ces un alivio el regreso del RE1, puesto que es m\u00e1s r\u00e1pida, no tiene tantas paradas y no se tiene que hacer transbordos\u201d.Por otra parte, el alimentador AB2 que cubr\u00eda las zonas de Porvenir, Carrera 33 y Bethlemitas, ser\u00e1 reemplazada por la ruta AP4, la cual cumplir\u00e1 con el siguiente recorrido: inicia en el barrio Porvenir llegando a Provenza Oriental; posteriormente, , donde los pasajeros deber\u00e1n realizar un trasbordo con la ruta P13 que seguir\u00e1 con el recorrido por Cacique tomando la carrera 33 hasta llegar a Megamall, con destino final en la UIS.Asimismo, los consumidores del servicio afirmaron que este cambio es perjudicial para los habitantes del barrio Porvenir, debido al poco flujo del transporte p\u00fablico en el sector, ya que se generar\u00edan largas filas en la estaci\u00f3n de Provenza a la hora de realizar los transbordos.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/968-los-tejidos-sensibles-de-la-experiencia-intercultural", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Los tejidos sensibles de la experiencia intercultural", "fecha": "Martes, 28 Enero 2020 17:58", "contenido": "Reci\u00e9n llega uno -en su multiplicidad corporal y cultural- a un lugar donde todo le es diferente y familiarmente ajeno, donde los objetos, sonidos, colores y olores, son una experiencia emotiva que impacta y abruma de forma casi ininteligible. Al paso, se va descubriendo que no todo es extra\u00f1o y que la tranquilidad, llega en la medida en que lo humano se hace presente.Todo a trav\u00e9s de la necesidad de comunicar lo otro con el otro, lo que est\u00e1 apropiado culturalmente y desapropiado por significado, busca encontrarse en los sentidos, cuando estos se liberan del paroxismo. As\u00ed, el reposo ni siquiera se vislumbra en la incesante experiencia vivencial, que atosiga en espera del descubrimiento y la confirmaci\u00f3n de que no todo es ajeno.Los espacios no significan igual, aun cuando la utilidad es extensiva. El locus le acontece un universo de objetos que representan una multiplicidad de significados, pero que se extiende como un espacio absoluto. Todo se arremolina, es avallasante el mundo de los objetos, el mundo de la vida humana, luego se disipa para significar otra sensaci\u00f3n, otra emoci\u00f3n. \u00a0En el sosiego se encuentra el espacio relativo, que justamente aparece cuando todo cobra sentido.Luego las figuras ret\u00f3ricas del lenguaje que acompa\u00f1an el desconcierto primero, y la resignificaci\u00f3n despu\u00e9s, son el s\u00edntoma de una necesaria relocalizaci\u00f3n, porque en el fondo cuando se quiere pertenecer, se busca la atadura que liga con la memoria, con el pasado-presente simult\u00e1neo y simb\u00f3lico. Las entrelineas de este texto plantean un ejercicio cat\u00e1rtico de aproximaci\u00f3n con lo velado, para lograr -quiz\u00e1- des-velar los tejidos sensibles de la experiencia dial\u00f3gica de la interculturalidad.As\u00ed en estos di\u00e1logos perceptivos y perceptibles, se configura la experiencia vivencial de aquello que nos vincula con el otro, para convertirse en el nos-otros.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "memoria", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/963-los-simpson-30-anos-de-sarcasmo", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Los Simpson: 30 a\u00f1os de sarcasmo", "fecha": "Martes, 17 Diciembre 2019 09:32", "contenido": "La cadena FOX, una de las m\u00e1s prestigiosas productoras de televisi\u00f3n de Estados Unidos, confirm\u00f3 en febrero de este a\u00f1o la realizaci\u00f3n de las temporadas 31 y 32 de Los Simpson, lo que garantiza la permanencia al aire del programa al menos hasta el a\u00f1o 2021. El anuncio caus\u00f3 revuelo entre los fan\u00e1ticos del show que siguen el programa por todo el planeta desde el 17 de diciembre de 1989, pero tambi\u00e9n entre sus detractores, quienes igualmente se extienden por todo el mundo y lo consideran un producto televisivo que promueve antivalores e irrespeta a la sociedad. Se puede estar a favor o en contra de Los Simpson, pero lo que no se puede desconocer es su valor como un fen\u00f3meno de masas que, con m\u00e1s de mil millones de espectadores en todo el planeta, ofrece una cr\u00edtica sarc\u00e1stica a la cultura popular norteamericana.Tal vez all\u00ed radique el rechazo que en algunos sectores produce este show: a las personas no les gusta sentirse criticadas y mucho menos cuando la cr\u00edtica proviene de un programa de televisi\u00f3n, en formato de caricatura y, por tanto, con una alta dosis de humor y exageraci\u00f3n.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0La hegemon\u00eda de los medios masivos de comunicaci\u00f3n, el poder del capital, la imposici\u00f3n de ideolog\u00edas pol\u00edticas y religiosas, el machismo y la sexualidad, son solo algunas de las tem\u00e1ticas recurrentes en el universo de un Springfield, que bien podr\u00eda ser cualquier ciudad norteamericana, y que ha pisado los callos de importantes sectores de la sociedad.Ad portas de cumplir 30 a\u00f1os ininterrumpidos al aire y con casi 700 episodios emitidos, el programa se ha consolidado no solo como la serie de ficci\u00f3n m\u00e1s longeva de la televisi\u00f3n norteamericana, sino tambi\u00e9n como un fen\u00f3meno global, lo que ha llevado a su creador Matt Groening a tomarse ciertas concesiones y extender su cr\u00edtica a otros rincones del planeta.Su burla a la ortodoxia inglesa, su s\u00e1tira al aislamiento australiano y su cr\u00edtica mordaz al caos brasilero, han sido solo algunas de las incursiones del programa en el abordaje de otras sociedades del mundo, como contexto para desarrollar su propuesta de sarcasmo y humor.Ni hablar de la capacidad predictiva que ha desarrollado el programa a lo largo de estas tres d\u00e9cadas: La llegada de Donald Trump al poder, la ca\u00edda de las Torres Gemelas y hasta la goleada de Alemania a Brasil en un mundial de f\u00fatbol, han sido algunas de las predicciones m\u00e1s recordadas de Los Simpson.Probablemente la serie haya perdido el encanto de sus primeras temporadas al aire, pero mientras el mundo siga manteniendo como temas de discusi\u00f3n aspectos como la religi\u00f3n, la pol\u00edtica y la sexualidad, seguramente esta familia de piel amarilla, ojos grandes, cuatro dedos y a quienes nunca les pasan los a\u00f1os, continuar\u00e1 dando de qu\u00e9 hablar y por qu\u00e9 no, poniendo a pensar a la sociedad.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/962-cultura-coreana-aporta-valor-a-santander", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Cultura coreana aporta valor a Santander", "fecha": "Lunes, 16 Diciembre 2019 17:41", "contenido": "Mientras estas actividades culturales se desarrollan en la ciudad, la Alcald\u00eda de Bucaramanga aplic\u00f3 a un nuevo proyecto con una duraci\u00f3n de tres a\u00f1os con el gobierno coreano, donde se espera articular distintos actores de la sociedad santandereana, para ir y conocer la experiencia de Corea en temas de desarrollo econ\u00f3mico, enfocado en\u00a0la Mipymes, y as\u00ed impulsar a Santander con visi\u00f3n internacional.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/971-jardin-botanico-cierra-instalaciones-tras-avalancha", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Jard\u00edn Bot\u00e1nico cierra instalaciones tras avalancha", "fecha": "Jueves, 30 Enero 2020 09:24", "contenido": "Las p\u00e9rdidas provocadas por las fuertes lluvias se vieron reflejadas en la afectaci\u00f3n de la flora y fauna de la reserva natural donde el bosque de bamb\u00faes, que rodeaban los lagos del lugar, qued\u00f3 destruido.Seg\u00fan el balance elaborado por las cuadrillas de la Corporaci\u00f3n para la Defensa de la Meseta de Bucaramanga, CDMB, los dos lagos del Jard\u00edn quedaron llenos de lodo y material de arrastre, lo que gener\u00f3 afectaciones mayores en algunas tortugas del lugar y una trascendental mortandad de peces.De acuerdo con el Subdirector Administrativo y Financiero de la Corporaci\u00f3n, Luis Alberto Fl\u00f3rez, este importante lugar permanecer\u00e1 cerrado al p\u00fablico hasta que se pueda tener una recuperaci\u00f3n de los espacios naturales. Asimismo,\u00a0inform\u00f3 sobre los trabajos que ya iniciaron con la Subdirecci\u00f3n de Gesti\u00f3n del Riesgo y Seguridad Territorial de la entidad, para ejecutar las obras correspondientes.En el 2012, este lugar tuvo una reestructuraci\u00f3n que dej\u00f3 al p\u00fablico dos lagos, un orquidiario, as\u00ed como una cascada, frutales, huertas, colecci\u00f3n de \u00e1rboles, un bosque h\u00famedo y hasta un pozo de los deseos.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/960-flip-y-unesco-reflexionan-sobre-justicia-para-la-libertad-de-prensa", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "FLIP y Unesco reflexionan sobre justicia para la libertad de prensa", "fecha": "Lunes, 09 Diciembre 2019 16:09", "contenido": "De acuerdo con su director, Jonathan Bock, en este encuentro se discutieron los principales hallazgos recolectados durante la investigaci\u00f3n de los Indicadores de Seguridad para Periodistas, ISP, por lo que se abordaron tres ejes tem\u00e1ticos con la participaci\u00f3n de diferentes expertos que realizaron sus comentarios a la luz de los hallazgos encontrados y al finalizar las discusiones en las cuatro mesas establecidas para tal fin, cada uno de los participantes hizo sus observaciones a los resultados de la investigaci\u00f3n.Por su parte, el director de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Facultades de Comunicaci\u00f3n, Afacom, Alberto Mart\u00ednez, enfatiz\u00f3 que evidentemente, los periodistas est\u00e1n bajo riesgos: \u201cEs un tema que no se resuelve solo desde la autoprotecci\u00f3n del mismo periodista, sino que deben tenerla por parte de medios, as\u00ed como del Estado, los organismos de control y de la sociedad civil\u201d; agreg\u00f3 adem\u00e1s que la dignificaci\u00f3n del salario es un elemento fundamental por lo que \u201ccon malos salarios tambi\u00e9n se matan a los periodistas y eso tenemos que revisarlo\u201d.Frente a esto, Adriana Hurtado, presidenta de la Federaci\u00f3n Colombiana de Periodistas, Fecolper, asegur\u00f3 que es importante poner en conocimiento las diferentes metodolog\u00edas y los esfuerzos que realizan las organizaciones de la sociedad civil con el fin de proteger al periodista y a su vez a la libertad de prensa y de informaci\u00f3n.Es as\u00ed como Fecolper participa de una construcci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica de libertad de expresi\u00f3n y de la reparaci\u00f3n colectiva a periodistas pues \u201csi bien hay una normativa que aparentemente protege a la actividad period\u00edstica lo que vemos es que en el terreno de la realidad esta no se cumple porque priman m\u00e1s los intereses comerciales o medi\u00e1ticos inclusive la l\u00ednea de algunos medios de comunicaci\u00f3n que de acuerdo a investigaciones que hemos hecho tienen no solamente intereses en el campo de la informaci\u00f3n sino en diferentes sectores de la econom\u00eda nacional\u201d.El encuentro concluy\u00f3 con la reflexi\u00f3n desde las cuatro mesas tem\u00e1ticas propuestas, entre las que se encuentran las labores del Estado, la academia, la sociedad civil, los medios de comunicaci\u00f3n e incluso, los proveedores de servicios de Internet y telecomunicaciones en cuanto a la vigilancia de la protecci\u00f3n de los datos en la red.De acuerdo con cifras entregadas por esta Fundaci\u00f3n, en el a\u00f1o 1998, Colombia ocup\u00f3 el primer lugar en la lista mundial de periodistas ejecutados, siendo catalogado como el \u201clugar m\u00e1s mort\u00edfero para la prensa en el mundo\u201d.Entre 1977 y 2015 fueron ejecutados un total de 152 periodistas colombianos en raz\u00f3n de su oficio, y m\u00e1s de la tercera parte de estos homicidios ocurrieron entre los a\u00f1os 1996 y 2005, de acuerdo con cifras del Comit\u00e9 para la Protecci\u00f3n a Periodistas 'Res\u00famenes por pa\u00eds: Colombia', as\u00ed como la Corte Internacional de Derechos Humanos: caso Carvajal Carvajal y otros.Uno de los puntos de discusi\u00f3n en este encuentro fue el rol de la academia dentro de la defensa por la libertad de prensa y el aprendizaje del autocuidado al ejercer la profesi\u00f3n. Fue as\u00ed como se debati\u00f3 en torno a la importancia de una reflexi\u00f3n permanente en cuanto a la \u00e9tica period\u00edstica, as\u00ed como la implementaci\u00f3n de c\u00f3digos de pr\u00e1cticas period\u00edsticas seguras y el levantamiento de mapas de riesgos desde el aula de clase, sin dejar de lado estas mismas en dispositivos electr\u00f3nicos, especialmente los m\u00f3viles.Frente a los desaf\u00edos digitales que se tienen en este momento para el proceso democr\u00e1tico y para el ejercicio de la libertad de prensa, el coordinador general de la Red de Periodismo Universitario y docente de la Universidad Pontificia Bolivariana, UPB, Joaqu\u00edn G\u00f3mez Meneses, asegur\u00f3 que uno de ellos es la calidad de la informaci\u00f3n asociada fundamentalmente a la veracidad de la misma dado a que los riesgos que se presentan son la precisi\u00f3n de informaci\u00f3n falsa que est\u00e1 circulando muy r\u00e1pido y que es muy notorio sobre los acontecimientos que incluyen que el periodista juegue como un gestor de la informaci\u00f3n, incluida la verificaci\u00f3n.A este proceso period\u00edstico formativo se sum\u00f3 el de la importancia de que las compa\u00f1\u00edas proveedoras de Internet, de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de telecomunicaciones cuenten con pol\u00edticas transparentes y claras frente a la liberaci\u00f3n de datos personales a agencias gubernamentales y a las autoridades.Frente a esto, el catedr\u00e1tico Jos\u00e9 Luis Orihuela, profesor de Comunicaci\u00f3n Multimedia en la Facultad de Comunicaci\u00f3n de la Universidad de Navarra, en Espa\u00f1a, detall\u00f3 que las principales plataformas digitales como es el caso de Google, Facebook, Apple, Amazon y Twitter cuentan con portales de transparencia en los que suministran informes peri\u00f3dicos acerca de los requerimientos de informaci\u00f3n que reciben por parte de las autoridades nacionales de los pa\u00edses en los que operan:\u00a0,\u00a0,\u00a0,\u00a0,\u00a0Orihuela asegur\u00f3 adem\u00e1s que los portales de transparencia de las plataformas tecnol\u00f3gicas tambi\u00e9n incluyen informaci\u00f3n acerca de c\u00f3mo se protegen los datos de sus usuarios. Evidentemente, tanto las revelaciones de  como el caso  han puesto de manifiesto las grandes vulnerabilidades a las que se ven sometidas las informaciones de los usuarios en las plataformas tecnol\u00f3gicas.Fue as\u00ed como concluy\u00f3 diciendo que Los medios de comunicaci\u00f3n pueden mejorar la seguridad de sus periodistas ofreciendo mejor formaci\u00f3n en ciberseguridad y facilitando herramientas de encriptado para sus comunicaciones y archivos. De igual forma,\u00a0los medios tambi\u00e9n tienen que ofrecer seguridad a sus fuentes. El establecimiento del buz\u00f3n de denuncias ciudadanas es una iniciativa que recoge la exitosa experiencia de  a la hora de suministrar una plataforma segura para denuncias an\u00f3nimas.", "contenido_auxiliar": "Plataforma DigitalLas cifras seg\u00fan la FLIPEl papel de la academiaWikileaks", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/964-bolo-criollo-el-rescate-de-una-expresion-cultural-y-deportiva", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Bolo criollo: el rescate de una expresi\u00f3n cultural y deportiva", "fecha": "Jueves, 16 Enero 2020 15:59", "contenido": "Estos partidos se han realizado durante d\u00e9cadas, pero cada vez van cambiando las reglas y la forma de juego. La m\u00e1s reciente consta de la ubicaci\u00f3n de un tronco o una l\u00ednea en el suelo intentando marcar la salida a lo que el participante se ubica detr\u00e1s y cuando ya est\u00e9 listo selecciona \u201cla bola de confianza\u201d. Todas pesan alrededor de dos libras y est\u00e1n hechas de aluminio, pero seg\u00fan H\u00e9ctor Hern\u00e1ndez Mateus, asesor y especialista del bolo criollo en Santander, hay una que da la \u201csuerte\u201d y es all\u00ed cuando el competidor intenta lanzar la bola lo m\u00e1s lejos posible para tumbar los tres palos, hechos de madera, los cuales se encuentran ubicados al otro extremo de los jugadores, aproximadamente a diez metros, en l\u00ednea recta, uno detr\u00e1s de otro.\u00a0(.Es notorio c\u00f3mo el bolo criollo ha ido en decadencia, perdiendo su importancia en el , especialmente los ciudadanos del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, donde solo se cuenta con 15 canchas para la disputa de los partidos. A pesar de que esta expresi\u00f3n cultural est\u00e1 en detrimento, personas como Hern\u00e1ndez Mateus est\u00e1n a favor de su conservaci\u00f3n: \u201cQueremos que el bolo criollo no desaparezca del imaginario de la comunidad y que permanezca para las futuras generaciones\u201d.\u200bAl igual que H\u00e9ctor Hern\u00e1ndez, la familia Dur\u00e1n Rey no quiere que el bolo criollo se extinga, siendo una tradici\u00f3n que ha calado en todas las generaciones como sucedi\u00f3 con \u00c1ngela Moreno Dur\u00e1n, quien narra entre risas lo que primero se le viene a la mente cuando le dicen \u2018bolo criollo\u2019.\u00a0\u201cMe trae muy buenos recuerdos porque siempre nos reun\u00edamos en la finca de mis abuelos con toda la familia (\u2026), pero hoy en d\u00eda no le dan al bolo criollo la importancia que se merece porque a los j\u00f3venes les da \u2018oso\u2019 practicar este deporte, ya que est\u00e1 de moda jugar el bolo americano y al bolo criollo lo ven despectivamente\u201d. Do\u00f1a Herminia Rey, abuela de \u00c1ngela Moreno relata que \u201cahora con los j\u00f3venes es dif\u00edcil, porque ellos se dedican a otras actividades (...) y no comparten con la familia, llegando a un punto donde se alejan de la sociedad, dejando de lado esta pr\u00e1ctica y sus riquezas\u201d.\u200bHerminia Rey de Dur\u00e1n fue la mujer que integr\u00f3 el bolo al coraz\u00f3n de su familia y cuenta que la primera vez que jug\u00f3 fue a la edad de 40 a\u00f1os cuando viv\u00eda en el municipio de Lebrija, en Santander, cuando en un evento que se estaba preparando exclusivamente para los hombres de la regi\u00f3n. Tuvo la idea de hacer uno tambi\u00e9n para mujeres alegando que \u201ctambi\u00e9n tienen el derecho de hacer parte de este deporte\u201d; desde entonces, es m\u00e1s que una expresi\u00f3n cultural, se convirti\u00f3 en una tradici\u00f3n familiar que termin\u00f3 por inculcarle a sus hijos, quienes terminaron formando parte de un equipo de bolo criollo y asimismo, participando en los diversos campeonatos. ().De acuerdo con Orlando Acevedo Pinz\u00f3n, coordinador de la Secretar\u00eda de Cultura de Santander, el bolo criollo \u201ces considerado un deporte tradicional en Santander, (\u2026) mas no una actividad art\u00edstica y cultural\u201d. No obstante, la ordenanza n\u00famero 036 del 6 de diciembre de 2010, institucionaliza al bolo criollo como una expresi\u00f3n cultural y a su vez, como una modalidad deportiva.", "contenido_auxiliar": "guarapopueblo santandereano", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/972-charles-king-un-palenquero-orgulloso-de-sus-raices", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Charles King: un palenquero orgulloso de sus ra\u00edces", "fecha": "Viernes, 31 Enero 2020 18:44", "contenido": "El cantante, al mezclar los ritmos africanos con los caribe\u00f1os, se encontr\u00f3 con uno diferente: la champeta; de esta forma, cuenta con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de trayectoria musical pasando por varios proyectos como , d\u00e1ndole al un posicionamiento s\u00f3lido dentro de la industria musical colombiana.Reyes habl\u00f3 para Plataforma Digital y esto fue lo que narr\u00f3:Fue a trav\u00e9s de un grupo llamado \u201cSon Palenque\u201d, el cual ten\u00eda la tarea de recuperar la m\u00fasica aut\u00f3ctona de esta zona del departamento de Bol\u00edvar. Entre los a\u00f1os 1980 y 1984, junto a un grupo art\u00edstico, del cual yo hac\u00eda parte, decidimos revolucionar la m\u00fasica palenquera, mezclarla con la africana que llegara, y ah\u00ed creamos un nuevo grupo llamado \u201c\u201d, la palabra \u2018Ane\u2019 de un pronombre palenquero para decir ellos o \u2018los del sabor\u2019 y \u2018swing\u2019, la palabra que todos conocen, como el sabor.Nosotros estamos acostumbrados a escuchar la m\u00fasica africana que llegaba de diferentes partes y sonaba en la periferia de Cartagena a trav\u00e9s de las m\u00e1quinas picoteras, que son los equipos de sonido o discotecas ambulantes de los barrios populares de varias ciudades de la costa (colombiana), ya m\u00e1s a fondo en toda la ciudadela hay muchos pic\u00f3 y nosotros decidimos tambi\u00e9n mezclarlos con la m\u00fasica palenquera. Pensamos que ten\u00eda muchos ingredientes parecidos y solo a nosotros nos faltaba tener los elementos que ellos utilizaban como la guitarra, los pianos, la bater\u00eda, los vientos y mezclarlos con el tambor palenquero y un instrumento que nos creamos basados en una influencia de un grupo de Marquinita (corregimiento) llamado \u201cBan Ban\u201d, que usaban las ca\u00f1as que t\u00fa vez por ah\u00ed, las guaduas, y nosotros creamos un instrumento que es parte importante dentro de la champeta y empezamos a tocar con el grupo para mostrarlo en diversas partes.El Stereo Picnic y el Festival de Teatro. Son dos festivales que marcaron de alguna manera mi historia musical en el interior porque tuve la oportunidad de estar en grandes masas que se identificaron con lo que nosotros hac\u00edamos; fuimos los primeros en estar en el Festival de Orquesta de Barranquilla, del carnaval, en ese entonces fuimos invitados especiales porque no hab\u00eda categor\u00eda para lo que nosotros hac\u00edamos y \u00e9ramos los \u00fanicos que interpret\u00e1bamos este g\u00e9nero musical.Bueno, tambi\u00e9n dos festivales bastante importantes en los que cualquiera desear\u00eda participar: el \u201cAntilliaanse Feesten\u201d que nace bajo la influencia, casualmente, del Festival de M\u00fasica del Caribe cartagenero. Vino su organizador y se enamor\u00f3 de lo que se hac\u00eda en el evento de M\u00fasica del Caribe y se cre\u00f3 en B\u00e9lgica el \u201cAntilliaanse Feesten\u201d (\u2026) hay una an\u00e9cdota, me toc\u00f3 de alguna manera enfrentar a la champeta con el reggaet\u00f3n porque yo estaba en una tarima al frente de Daddy Yankee y todo el escenario de \u00e9l lleno y yo dec\u00eda \u201ccreo que vamos a quedar, como dir\u00edan all\u00e1 en la Costa, \u2018pelados\u2019\u201d, pero ya cuando empezamos a tocar se llen\u00f3 la parte donde tambi\u00e9n estaba sonando la champeta, algo que le da una fuente de alegr\u00eda a uno y a la vez sabe que est\u00e1 representando a una m\u00fasica que tiene mucho futuro.Cuando empezamos con \u201cAne Swing\u201d, nos podr\u00edamos llamar de alguna manera los \u2018artistas independientes\u2019, los \u2018primeros artistas independientes\u2019 porque todos los que grababan para los 80, lo hac\u00edan con multinacionales musicales y nosotros hicimos un trabajo independiente y todas las disqueras nacionales nos rechazaron; de repente, aparece alguien llamado Mateo San Mart\u00edn de origen cubano, que ten\u00eda una disquera en Miami llamada \u201cKubaney Records\u201d, estaba buscando productos nuevos y Mois\u00e9s Cruz, manager nuestro que conoc\u00eda a Mateo, le propuso nuestro trabajo y lo acept\u00f3.Viene la curiosidad de todo ese proceso, que la disquera colombiana en el caso de Codiscos tuvo que comprarle los derechos a Mateo San Mart\u00edn para poder difundir el producto de la champeta aqu\u00ed en Colombia, que nace aqu\u00ed y se muestra primero a nivel del exterior y luego empieza a posesionarse. La disquera se tuvo que comprometer a llevarlo a Bogot\u00e1 a los canales de medios que hab\u00eda en ese entonces: Jimmy Salcedo, un programa que se llamaba A Toda M\u00fasica. Estuvimos tambi\u00e9n el show de Jorge Bar\u00f3n donde nos dejaron pasar por ah\u00ed debajo de la cuerda, pero nos dieron un \u2018vitrinazo\u2019 de alguna manera. Ese fue un momento en el que empezamos a vender la champeta.Dentro de la m\u00fasica hay algo importante, que es el contenido. Los contenidos son importantes para tocar la sensibilidad de las fibras humanas y si t\u00fa logras captar eso en la gente, te pueden mantener mucho tiempo, por eso hay canciones que son eternas porque toca la sensibilidad de los artistas, de las personas. Les dice, les cuenta su historia, de hecho, de alguna manera me han dicho cronista precisamente por narrar an\u00e9cdotas e historias que se remontan a la vida cotidiana de todas las personas y eso es clave para mantenerse por mucho tiempo.Champeta al 100%. A veces nosotros hablamos de fusiones que se dan con muchos artistas, pero yo tengo mi apat\u00eda a eso, me refiero a que los contenidos que se hacen para las fusiones no son lo suficientemente buenos para captar la atenci\u00f3n de los artistas, algunos funcionan porque pagan mucha \u2018payola\u2019 (inversi\u00f3n de altas cantidades de dinero para la promoci\u00f3n), pero no porque los productos sean muy buenos musicalmente, hay que hacer productos buenos.Este a\u00f1o hay muchas expectativas, mucha m\u00fasica; tenemos nuevo proyecto que se llama \u201cLos Reyes de la Champeta\u201d, se encuentra Louis Towers, Viviano Torres y este viene con mucha energ\u00eda, con nuevas canciones como \u2018El pum pum\u2019, \u2018Chica gomela\u2019, \u2018El yeke\u2019.La m\u00fasica es como la medicina. Nunca se acaba (risas) y tiene que seguir uno aprendiendo d\u00eda a d\u00eda y, recuerdo algo que me dijo un amigo del 94 en Medell\u00edn: \u201c(\u2026) se aprende todos los d\u00edas y la gente aprender a cantar ya cuando est\u00e1 vieja\u201d, entonces cuando uno ya tiene una mayor reflexi\u00f3n, sobre todo, empieza a hacer las mejores canciones, si tiene chance, si la vida se lo permite (risas).", "contenido_auxiliar": "Charles KingSon Palenque, Anne Swing, Katza, la Tripleta palenquerachampet\u00fao \u00bfC\u00f3mo fueron los inicios de Charles King en el mundo de la m\u00fasica?Ane SwingAl estar hablando de los inicios de Charles King, \u00bfqu\u00e9 elementos de la champeta le llamaron la atenci\u00f3n para que la escogiera como g\u00e9nero principal?, y, \u00bfc\u00f3mo fueron los inicios de este g\u00e9nero?Aprovechando que estamos hablando sobre conciertos, tengo conocimiento que ha contado con muchos a nivel nacional e internacional; \u00bfcu\u00e1l concierto o festival lo ha marcado m\u00e1s y por qu\u00e9?\u00bfCu\u00e1les obst\u00e1culos se le han presentado al momento de posicionarse en la industria musical en Colombia?\u00bfC\u00f3mo el \u2018Palenquero fino\u2019 ha logrado mantenerse en la industria de la m\u00fasica colombiana por m\u00e1s de 30 a\u00f1os?Para este 2020 \u00bfCharles King incursionar\u00e1 en otros g\u00e9neros musicales o mantendr\u00e1 a la champeta como \u00fanico g\u00e9nero? Siguiendo con los planes musicales, \u00bfcu\u00e1ndo se tendr\u00e1 nueva m\u00fasica de Charles King?Para finalizar, \u00bfqu\u00e9 aprendizajes le dejan estos 30 a\u00f1os de carrera musical?\u00a0 ", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/950-igualdad-de-genero-tema-central-del-sanfici-2020", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Igualdad de g\u00e9nero, tema central del SANFICI 2020", "fecha": "Lunes, 25 Noviembre 2019 16:24", "contenido": "Se acerca el a\u00f1o 2020 y con \u00e9l nuevos proyectos e invitaciones para Santander. Uno de ellos se desarrollar\u00e1 del 11 al 15 de febrero, se trata de la tercera edici\u00f3n del Santander Festival Internacional de Cine Independiente, SANFICI, con el fin de apostarle a la descentralizaci\u00f3n del cine y que seg\u00fan su jefe de prensa, Jimmy Fortuna, tiene como escenarios a Bucaramanga, Gir\u00f3n, San Gil, Barrancabermeja, Floridablanca y Piedecuesta.Como es de destacarse, cada a\u00f1o se realiza esta celebraci\u00f3n con una tem\u00e1tica diferente, y para el 2020 el eje central ser\u00e1 el cine autoral con miras de g\u00e9nero que permiten recorrer y conocer los l\u00edmites de las formas, contenidos y lenguajes audiovisuales. Junto a la presentaci\u00f3n se desarrollar\u00e1n actividades especiales con la participaci\u00f3n de invitados internacionales que generar\u00e1n espacios de reflexi\u00f3n y di\u00e1logo para la sociedad.Los jurados para este festival ser\u00e1n Jorge Forero, director y productor colombiano de cine; Mauricio Reyes Serrano, colombiano director de fotograf\u00eda y profesor de cinematograf\u00eda; Eleonora Vallazza, argentina licenciada y profesora en artes; Sandra Cuesta, de Venezuela, es profesora de la Universidad de Los Andes, entre otros como Armando Russi, Mar\u00eda Paula Lorgia, Rosario Caicedo, Mauricio Palacios y Rafael Lacau.Para el soci\u00f3logo mexicano y visitante en la Universidad Pontificia Bolivariana, en Bucaramanga, Ismael Col\u00edn, \u201csensibilizar, difundir, promover, construir imaginarios y permitir deconstruir la idea de g\u00e9nero tradicional es uno de los objetivos del cine\u201d, quien asegura que en este medio tambi\u00e9n es posible generar otras formas de interacci\u00f3n desde la igualdad de g\u00e9nero y que sea presentado a un p\u00fablico amplio, no solo a un grupo determinado recreando historias que reflejen la realidad social con el apoyo de herramientas audiovisuales.Es por ello que la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga y La Casa del Libro Total, son algunos de los espacios en los que se desarrollar\u00e1 este festival con el fin de generar actividades, participativas, incluyentes, abiertas, educativas y forjadoras de nuevas tem\u00e1ticas que propicien la importancia del arte para el mundo.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/952-alfredo-alvarez-ganador-del-pluma-de-oro", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Alfredo \u00c1lvarez recibe reconocimiento de la Asociaci\u00f3n de Periodistas de Barrancabermeja", "fecha": "Viernes, 29 Noviembre 2019 17:46", "contenido": "El director de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social - Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana, Seccional Bucaramanga, Alfredo \u00c1lvarez Orozco recibi\u00f3 el pasado 26 de noviembre un reconocimiento especial por parte de la Asociaci\u00f3n de Periodistas de Barrancabermeja, APB, por su meritoria labor como acad\u00e9mico e investigador de la educaci\u00f3n superior, en la promoci\u00f3n e impulso a la Comunicaci\u00f3n Social, dignificaci\u00f3n y reconocimiento profesional a los Comunicadores Sociales y Periodistas.La entrega de este reconocimiento se dio en el marco de la versi\u00f3n de los Premios Pluma de Oro que a\u00f1o a a\u00f1o la APB realiza en Barrancabermeja, en Santander, donde \u00c1lvarez comparti\u00f3 una conferencia para hablar sobre \u201cLos retos del periodismo en tiempos de la posverdad\u201d.\u201cDesde ni\u00f1o supe que quer\u00eda ser Comunicador Social. So\u00f1aba estar en la radio, un gusto que viene de familia\u201d manifest\u00f3. Cuando entr\u00f3 a la universidad empez\u00f3 a desarrollar sus capacidades y a incursionar en la academia para ense\u00f1ar el Periodismo. Por m\u00e1s de 17 a\u00f1os ha estado vinculado a la UPB, lo que le ha permitido transmitir el amor por la comunicaci\u00f3n a todos sus estudiantes.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/944-festival-abrapalabra-una-fiesta-de-la-cultura-en-santander", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Festival Abrapalabra: una fiesta de la cultura en Santander", "fecha": "Martes, 22 Octubre 2019 08:46", "contenido": "Con un homenaje a los palabreros Wayuu en y el concierto denominado \u2018Entretejernos\u2019 en el , comenz\u00f3 el pasado viernes 18 de octubre el Festival Internacional de la Palabra Abrapalabra 2019 \u201cTejemos historias\u201d. El evento que finaliza este 25 de octubre contar\u00e1 con aproximadamente 200 artistas en escena, 8 pa\u00edses invitados y m\u00e1s de 150 presentaciones en vivo.Este a\u00f1o el festival trae como novedad su extensi\u00f3n a otros municipios del departamento como Gir\u00f3n, Piedecuesta, Zapatoca, Barrancabermeja y San Gil, en los cuales se realizar\u00e1n actividades para todas las edades como presentaciones de cuenteros y obras de teatro. En Bucaramanga el evento se llevar\u00e1 a cabo en diferentes escenarios entre los que destacan , el Teatro Corfescu y la Casa del Libro Total.Para Marlene Vargas, coordinadora art\u00edstica de \u2018Ciudad Palabra\u2019, es de suma importancia impulsar este tipo de eventos en el departamento, pues afirm\u00f3 que \u201cson pensados para compartir el arte de la palabra con el n\u00facleo familiar y para rescatar el espacio del di\u00e1logo e impulsar una buena convivencia\u201d.La clausura del festival tendr\u00e1 lugar en el Teatro Santander este viernes a las 7 p.m. donde se presentar\u00e1 un concierto en homenaje al artista Alfredo Guti\u00e9rrez y a sus sesenta a\u00f1os de vida art\u00edstica. La programaci\u00f3n de lo que resta del festival incluye conversatorios con invitados de Cuba, Costa Rica, Jap\u00f3n, Argentina, Venezuela, Chile y Espa\u00f1a, as\u00ed como presentaciones de teatro, circo y danza cuyos horarios pueden ser consultados en las redes sociales del Teatro Corfescu.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/951-que-pasa-si-su-predio-esta-en-medio-de-una-obra-de-interes-publico", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "\u00bfQu\u00e9 pasa si su predio est\u00e1 en medio de una obra de inter\u00e9s p\u00fablico?", "fecha": "Lunes, 25 Noviembre 2019 16:27", "contenido": "Daniel Cifuentes Lozada es el menor de 13 hermanos, hijo de Jos\u00e9 Nicomedes Cepeda y Esther Lozada Rey, quienes durante alrededor de 80 a\u00f1os estuvieron a cargo de la administraci\u00f3n del Cementerio Universal. Este cementerio p\u00fablico estaba en la intersecci\u00f3n de la calle 45 con carrera novena, en el centro de Bucaramanga, y fue expropiado por el Municipio de Bucaramanga para darle paso a la construcci\u00f3n de lo que hoy es el Viaducto de la Novena.La familia Cifuentes siempre supo que en alg\u00fan momento las v\u00edas, circundantes al entonces cementerio, iban a ser ampliadas. Daniel Cifuentes relata que durante varios a\u00f1os el Municipio los busc\u00f3 para negociar los terrenos, pero la familia no ten\u00eda en ese momento las escrituras de los predios, pese a que la propiedad familiar data de 1930. Por ello, acudieron a juicios de pertenencia que les permitieron acceder a las escrituras p\u00fablicas del predio.El 27 de abril de 2010 el Municipio emiti\u00f3 una Resoluci\u00f3n de Expropiaci\u00f3n para adquirir todos los predios necesarios para la construcci\u00f3n del Viaducto, una obra vial que permite conectar el centro de la ciudad con el barrio Mutis y la Ciudadela Real de Minas. La familia Cifuentes logr\u00f3, ya con las escrituras, llegar a un acuerdo de compraventa tras un proceso de negociaci\u00f3n con la Alcald\u00eda.Seg\u00fan esta resoluci\u00f3n, el predio compuesto por 8.652 metros cuadrados fue avaluado en mil 152 millones de pesos. La negociaci\u00f3n la realiz\u00f3 el municipio con Alfredo Cifuentes, el mayor de los hermanos, quien en una entrevista con Televisi\u00f3n Ciudadana en el a\u00f1o 2010 asegur\u00f3 no estar conforme con el pago realizado por el Municipio (vea la entrevista aqu\u00ed). La familia asegura que fue \u00e9l quien se encarg\u00f3 de la conciliaci\u00f3n y la distribuci\u00f3n del dinero. Sin embargo, ellos tampoco quedaron \u201ccontentos\u201d con lo recibido en la repartici\u00f3n hecha por Alfredo.Plataforma le explica qu\u00e9 normas y procedimientos aplican para terrenos que han sido declarados de inter\u00e9s p\u00fablico. En los \u00faltimos a\u00f1os, el Gobierno Municipal ha desarrollado proyectos viales como el Intercambiador del Mes\u00f3n de Los B\u00facaros, el Intercambiador de la Carrera 15 con Avenida Quebradaseca, la ampliaci\u00f3n del tercer carril y la construcci\u00f3n del Viaducto de la Novena que han tenido afectaciones sobre viviendas, colegios y establecimientos comerciales. Freddy Saavedra, abogado egresado de la Universidad Santo Tom\u00e1s de Bucaramanga, explica las normas y los procedimientos que deben realizarse a la hora de negociar un predio que est\u00e1 en medio de la construcci\u00f3n de una obra p\u00fablica.Un predio es considerado de inter\u00e9s p\u00fablico cuando afecta la construcci\u00f3n de una v\u00eda u obra que beneficia a la comunidad. En estos casos, el Estado entra en contacto con el propietario\u00a0para establecer una negociaci\u00f3n que permita llegar a un acuerdo para la adquisici\u00f3n del terreno. Este procedimiento tiene distintas etapas.Una vez el Estado se comunica con el propietario, hay una conciliaci\u00f3n en la que ambas partes buscan acordar el precio del inmueble. En caso de que el due\u00f1o del terreno no est\u00e9 conforme con el valor propuesto por el comprador, puede contratar un p\u00e9rito autorizado por la lonja, que es el gremio que agrupa a los avaluadores de bienes ra\u00edces, para que establezca cu\u00e1nto puede costar el predio.Saavedra explica que, si no se llega a un acuerdo en primera instancia, las partes van a un juicio en el que un juez es quien va a establecer cu\u00e1nto es el aval\u00fao de la casa y cu\u00e1nto debe pagar el Estado al particular para que la entregue. Finalmente, en caso de que el propietario se oponga al dictamen, el Gobierno procede a expropiar el bien y el dinero se consigna a nombre del due\u00f1o en el Banco Agrario, ya que en este se realizan los dep\u00f3sitos oficiales.En los pr\u00f3ximos a\u00f1os, distintas obras como el Intercambiador de F\u00e1tima y el de Papi Quiero Pi\u00f1a se desarrollar\u00e1n en zonas donde habitan cientos de familias que pueden verse afectadas. Por tal motivo, es importante saber c\u00f3mo se desarrollan las negociaciones y cu\u00e1les son los mecanismos a los que los ciudadanos pueden recurrir en caso de que su inmueble sea declarado de inter\u00e9s p\u00fablico.", "contenido_auxiliar": "Para detallar sobre los procesos que se derivan de la expropiaci\u00f3n de predios, cuando estos son declarados de \u201cinter\u00e9s p\u00fablico\u201d por\u00a0el Plan de Desarrollo del \u00c1rea Metropolitana, Plataforma explica los procedimientos para estos casos.\u00bfC\u00f3mo negociar con el Estado? ", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/947-santandereana-nominada-a-los-premios-twitter-colombia", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Santandereana nominada a los premios Twitter Colombia", "fecha": "Viernes, 08 Noviembre 2019 09:10", "contenido": "El videoblog Tiempo de series, creado y presentado por la egresada de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social-Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga, Catalina Serrano V\u00e1squez, ha sido nominado en los premios Twitter Colombia 2019, en la categor\u00eda de mejor blog del a\u00f1o.\u201cTiempo de Series, es un blog que de manera divertida y cercana invita a conversar sobre las series de televisi\u00f3n del momento. As\u00ed mismo, busca ser una TV Gu\u00eda Digital para darle al usuario pautas y argumentos de qu\u00e9 ver cuando se enfrenta a la cantidad de series que se estrenan todos los d\u00edas por las diferentes plataformas de streaming y/o canales de televisi\u00f3n abierta y cerrada, para que no se encarte, o peor a\u00fan luego de una b\u00fasqueda se quede sin ver nada\u201d, coment\u00f3 Serrano.Los premios Twitter Colombia, que este a\u00f1o llegan a su edici\u00f3n n\u00famero 10, reconocen a los mejores creadores de contenidos multimedia que se realizan en las redes sociales, con cerca de 14 categor\u00edas en las que se encuentran: mejor youtuber, mejor celebridad, mejor campa\u00f1a social, mejor tuit, mejor hilo, mejor medio digital, mejor blog, entre otros. La ceremonia de entrega de los premios se realizar\u00e1 el 27 de noviembre en la ciudad de Bogot\u00e1.\"Esta nominaci\u00f3n es un reconocimiento al trabajo que he venido realizando desde hace dos a\u00f1os, y una motivaci\u00f3n para seguir creando contenidos de excelente calidad hablando de lo que m\u00e1s me gusta, la televisi\u00f3n\", afirm\u00f3 la egresada.Seg\u00fan la mec\u00e1nica de los premios los ganadores ser\u00e1n aquellos que obtengan m\u00e1s votos en sus redes sociales. Para apoyar el blog \"Tiempo de series\", se puede votar todos los d\u00edas, una vez al d\u00eda hasta el 24 de noviembre en el enlace:\u00a0\u00a0o publicando un tuit diario en Twitter con el texto Voto por @TiempoDeSeries en la categor\u00eda #MejorBlog de los @PremiosTWCo.Si quiere conocer el blog de Tiempo de series ingrese a\u00a0\u00a0o visite su canal en Youtube:\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/949-el-dialogo-es-la-relacion-directa-entre-interculturalidad-turismo-y-comunicacion", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "El di\u00e1logo es la relaci\u00f3n directa entre Interculturalidad, Turismo y Comunicaci\u00f3n", "fecha": "Jueves, 21 Noviembre 2019 18:43", "contenido": "Interculturalidad, Turismo y Comunicaci\u00f3n son los tres elementos que unen diversas caracter\u00edsticas de la sociedad, que permiten conocer m\u00e1s en d\u00f3nde est\u00e1n las personas, qui\u00e9nes fueron y hacia d\u00f3nde van. Por ello, este s\u00e1bado 23 de noviembre se realizar\u00e1 un Seminario-Taller en la Universidad Pontificia Bolivariana seccional Bucaramanga, a cargo del PhD. en Ciencias Sociales, Ismael Col\u00edn Mar, quien viene desde M\u00e9xico para dar a conocer cu\u00e1l es la uni\u00f3n de dichos factores que favorecen, realmente, a todos los pa\u00edses.\u00a0Plataforma Digital habl\u00f3 con Col\u00edn y esto fue lo que \u00e9l coment\u00f3:I Bueno el dato exacto no lo tengo, pero s\u00e9 que Colombia es muy visitada por tener varias caracter\u00edsticas que llaman la atenci\u00f3n, como sus paisajes, su naturaleza y en general, el territorio en s\u00ed, y m\u00e1s all\u00e1 de esto, en el taller se explicar\u00e1 todas estas condiciones colombianas que permiten la Interculturalidad, Turismo y Comunicaci\u00f3n. Me preguntan que si la visita de extranjeros tiene que ver con el Turismo y evidente s\u00ed abarca esto junto a la interacci\u00f3n, conocimiento y valor de la naci\u00f3n. Nosotros les proveemos herramientas para el desarrollo para integrar o tratar de generar procesos de di\u00e1logo, no de integraci\u00f3n directa porque esto tambi\u00e9n supone desde arriba, sino que con los proyectos que yo tenga necesito saber c\u00f3mo los entienden, es decir, generar di\u00e1logo\u2026 la Interculturalidad es generar di\u00e1logo a manera de un lazo o interpretaci\u00f3n colectiva.\u00a0 A m\u00ed me parece que algunos de los pa\u00edses en Europa y Am\u00e9rica Latina han rescatado aspectos importantes de este ejercicio, quiz\u00e1 lo han conceptualizado de muchas formas, pero por ejemplo hay proyectos muy claros que tienen que ver con los dise\u00f1os de rutas ecotur\u00edsticas como en Europa, que en alg\u00fan sentido como en el caso de M\u00e9xico, tambi\u00e9n se han empezado a orientar rutas de turismo religioso e hist\u00f3rico, generando que se conecten varios espacios o pueblos para tratar de favorecer una ruta, es decir, que no solo sea ir a un lugar sino que la ruta es un espacio que te puede crear una estancia de tres o cuatro d\u00edas, lo que permitir\u00eda formar recursos para la comunidad en todo el sentido \u00bfpor qu\u00e9? Porque se colocan restaurantes, se atiende una demanda de hospedajes y de alimentos, y no solo eso, sino que se disponen tambi\u00e9n de una serie de recursos que permiten, no solo visitar el lugar por visitarlo, sino saber qu\u00e9 significa visitar el lugar. Por supuesto que todo esto tiene que ver con la Comunicaci\u00f3n, los di\u00e1logos interculturales y con las ideas del turismo sensible. M\u00e1s all\u00e1 de potenciar los tres temas, en t\u00e9rminos estrictos de lo que se trata es que las tres posturas son favores en la formulaci\u00f3n de un proyecto com\u00fan, o sea no se explotan una por una porque no est\u00e1n separados. Por ejemplo, en conocimientos de interculturalidad la comunicaci\u00f3n\u00a0tiene mucho que ver, si no hay di\u00e1logo entonces no hay comunicaci\u00f3n, por lo tanto, no hay interculturalidad\u2026 y el turismo es una estrategia que permite, en algunos espacios, promover el desarrollo, estimular el crecimiento de las comunidades e incorporar a otras comunidades a mejores condiciones de vida, pero siempre con respeto hacia sus propias costumbres.\u00a0En esta misma l\u00f3gica, si no hay un turismo intercultural, de paz o una concepci\u00f3n del di\u00e1logo permanente, no existe ninguna de las tres, por eso me parece tan fundamental entender que no est\u00e1n separadas, pues cuando hablamos de Turismo tenemos que suponer entonces lo intercultural y la comunicaci\u00f3n.\u00a0 En un ejercicio de feedback, es decir que es bidireccional, y en ese sentido la Comunicaci\u00f3n e Interculturalidad suponen entonces que nos encontremos en un di\u00e1logo de cultura en el que los otros y nosotros (los que formulan los proyectos) est\u00e9n siendo sensibles de la din\u00e1mica que se viven y para eso hay una serie de herramientas provenientes de las Ciencias Sociales que contribuyen al objetivo. De entrada, primero conocer cu\u00e1l es la cultura y qu\u00e9 es lo m\u00e1s importante, no solamente los espacios, pues estos pueden ser interpretados como aprovechables en t\u00e9rminos del turismo, sino \u00bfc\u00f3mo es la cosmovisi\u00f3n de las personas? \u00bfqu\u00e9 piensan? \u00bfc\u00f3mo se sienten? \u00bfcu\u00e1les son sus proyectos de vida? \u00bfel turismo sirve para estimular su proyecto de vida? s\u00ed, \u00bfc\u00f3mo y de qu\u00e9 forma? Entonces si esto lo encadenamos hay un nivel de conciencia social importante entre los empresarios y la comunidad, lo cual redunda en un di\u00e1logo comunitario en beneficio de ambos.", "contenido_auxiliar": "Con la onda del Turismo \u00bfqu\u00e9 opina respecto a que cada d\u00eda llegan m\u00e1s extranjeros a nuestro pa\u00eds?\u00a0.C.M (Ismael Col\u00edn Mar):\u00bfCu\u00e1l es la importancia de la interculturalidad?\u00a0I.C.M:\u00bfC\u00f3mo se ha desarrollado la Comunicaci\u00f3n a nivel mundial en el \u00e1mbito de Interculturalidad y de desarrollo de un pa\u00eds?\u00a0I.C.M:\u00bfCu\u00e1les son esas acciones para potenciar la Interculturalidad, Comunicaci\u00f3n y Turismo?\u00a0I.C.M:\u00bfC\u00f3mo se unen los tres elementos en la creaci\u00f3n de proyectos?\u00a0I.C.M:", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/932-capturan-a-cuatro-personas-por-hurto-a-entidades-financieras", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Capturan a cuatro personas por hurto a entidades financieras", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 02 Octubre 2019 16:27", "contenido": "A disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda quedaron este mi\u00e9rcoles cuatro presuntos asaltantes a quienes se les imputan los delitos de hurto calificado y agravado en concurso con el delito de fabricaci\u00f3n, tr\u00e1fico porte o tenencia de armas de fuego, accesorios, partes o municiones, tras una investigaci\u00f3n realizada por la Polic\u00eda y la Fiscal\u00eda y a trav\u00e9s de denuncias instauradas por v\u00edctimas de fleteo a usuarios del sistema financiero, ocurridos en Bucaramanga y Floridablanca.Durante la investigaci\u00f3n se pudo determinar que esta organizaci\u00f3n tenia roles definidos. Desde el momento en que los ciudadanos ingresaban a las entidades bancarias, eran perfilados por uno de los sujetos que ser\u00eda el \u2018marcador\u2019, quien observaba los movimientos de las v\u00edctimas al interior de las entidades; seguidamente, otros sujetos asum\u00edan el rol de \u2018seguidores\u2019 manteniendo contacto visual con el usuario financiero, para finalmente intimidarlos con armas de fuego y ejecutar el hurto.El general Manuel Antonio V\u00e1squez Prada, comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, narr\u00f3 que dentro de esta cadena criminal los investigadores lograron establecer que luego de cometer los hurtos, los integrantes de esta organizaci\u00f3n encaletaban las armas y realizaban la distribuci\u00f3n del dinero en lugares poco concurridos o al interior de inmuebles para evitar ser detectados por las autoridades; sin embargo, las pruebas recolectadas y las c\u00e1maras de seguridad fueron claves para identificar y ubicar a los presuntos responsables de estos hechos que fueron presentados a la Fiscal\u00eda y se logr\u00f3 ejecutar la orden de captura de tres personas entre los 22 y 45 a\u00f1os de edad, as\u00ed como la imputaci\u00f3n de un hombre de 28 a\u00f1os.As\u00ed mismo, a trav\u00e9s de los testimonios y denuncias de las v\u00edctimas que fueron recolectadas por el personal de investigaci\u00f3n de la Polic\u00eda, se pudo establecer que estas personas presuntamente estar\u00edan vinculadas a m\u00e1s hurtos en el \u00e1rea metropolitana, donde las caracter\u00edsticas de los responsables y hechos cumplen con la descripci\u00f3n del\u00a0\u00a0de esta organizaci\u00f3n, \u201cpor eso es importante que los ciudadanos realicen las denuncias en la Polic\u00eda o en la Fiscal\u00eda\u201d, enfatiz\u00f3 el general V\u00e1squez.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/933-dane-revela-estudio-de-desempleo-bucaramanga-se-mantiene", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Dane revela estudio de desempleo: Bucaramanga se mantiene", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 02 Octubre 2019 16:31", "contenido": "Bucaramanga se mantiene como la cuarta ciudad del pa\u00eds con menor nivel de desempleo, despu\u00e9s de Cartagena, Barranquilla y Pereira quienes lideran la lista de mayor cantidad de personas con empleo en Colombia, de acuerdo con el \u00faltimo reporte de Mercado Laboral del Dane que demuestra adem\u00e1s que el desempleo nacional aument\u00f3 paulatinamente en agosto del presente a\u00f1o, teniendo a Quibd\u00f3, C\u00facuta y Valledupar liderando esta lista.Seg\u00fan Juan Daniel Oviedo, director del DANE, el mayor n\u00famero de desempleo se encuentra radicado en habitantes de zonas rurales y peque\u00f1os municipios, mientras que, por otra parte, la mayor cantidad de trabajo se centra en construcci\u00f3n, restaurantes, comercio y hoteles.Para Juan Diego Arciniegas, consultor y economista, en el \u00e1mbito nacional se han presentado dificultades para la generaci\u00f3n de empleo, pero Bucaramanga, como una de las ciudades principales del pa\u00eds, no ha visto su mercado laboral afectado debido al crecimiento en el sector de la construcci\u00f3n y los servicios que han aumentado su demanda de personal; adem\u00e1s, el empleo juvenil es el m\u00e1s bajo del pa\u00eds, lo que representa un alivio al mercado laboral.El experto concluy\u00f3 diciendo que Bucaramanga no ha sido tan afectada por la migraci\u00f3n como en otras capitales donde este factor interfiere en el nivel de desempleo.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/934-avanza-recoleccion-de-caracoles-africanos-en-el-area-metropolitana-de-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Avanza recolecci\u00f3n de caracoles africanos en el \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga", "fecha": "Viernes, 04 Octubre 2019 08:48", "contenido": "A seis toneladas lleg\u00f3 la recolecci\u00f3n de caracoles africanos en la capital santandereana en lo que va corrido de este a\u00f1o, seg\u00fan inform\u00f3 el \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga, AMB.El bi\u00f3logo Gerson Pe\u00f1a D\u00edaz, coordinador del grupo de Fauna Silvestre de esta entidad, inform\u00f3 que la limpieza avanza para recolectar el achatina fulica, nombre cient\u00edfico, una especie que es nativa de \u00c1frica y que son portadores de algunas enfermedades porque se comen las heces fecales de otros animales, lo que genera una gran cantidad de bacterias perjudiciales para el hombre; adem\u00e1s, es una plaga que devasta con algunas plantas y es depredador del caracol nativo, precis\u00f3 el bi\u00f3logo.Por su parte,\u00a0el subdirector ambiental de la AMB, Guillermo Cardozo Correa, detall\u00f3 que el factor clim\u00e1tico que deriva en la persistencia de las lluvias crea las condiciones ambientales para la reproducci\u00f3n de esta especie invasora, raz\u00f3n por la cual los operativos de limpieza se han desarrollado en el barrio El Jard\u00edn y otros sectores aleda\u00f1os, as\u00ed como en zonas verdes de la Ciudadela Real de Minas, El Cacique, el asentamiento El P\u00e1ramo, la urbanizaci\u00f3n Bucarica y Garc\u00eda Echeverry de Floridablanca, las \u00e1reas pr\u00f3ximas al Hospital Local del Norte, La Concordia, El Diamante 2, Buenavista, Buenos Aires y Las Terrazas.La entidad reitera su llamado a la comunidad para que informe oportunamente sobre la presencia del caracol africano y atiendan las recomendaciones sanitarias, en el caso de una manipulaci\u00f3n directa. Para ello, se deben usar guantes de l\u00e1tex, para evitar el contacto directo de la baba que expide el molusco.\u00a0Las entidades encargadas de recolectar estos animales y llevarlos a su disposici\u00f3n final, que consiste en depositar el esp\u00e9cimen en un recipiente pl\u00e1stico, arrojarle sal e incinerarlo.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/945-escamas-de-pescado-una-artesania-que-congrega-a-mujeres", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Escamas de pescado: una artesan\u00eda que congrega a mujeres", "fecha": "Martes, 29 Octubre 2019 09:17", "contenido": "El corregimiento El Llanito recibe a sus visitantes al ritmo de tamboras, curumbo y guache, instrumentos propios de la m\u00fasica folcl\u00f3rica colombiana. Se encuentra ubicado a unos 40 minutos de Barrancabermeja y su mayor atractivo es la imponente Ci\u00e9naga El Llanito, de la que sus habitantes, pescadores en su mayor\u00eda, agarran con su atarraya diferentes clases de pescados que sirven como alimento y fuente de ingresos para sus familias.El Llanito es conocido por ser el lugar donde se come el mejor pescado frito sudado de la regi\u00f3n, preparado por personas de la Ci\u00e9naga que, utilizando la receta tradicional, deleitan los paladares de propios y visitantes. Pero, el pescado en este territorio santandereano no es solo utilizado como alimento sino tambi\u00e9n como un recurso para realizar diferentes artesan\u00edas.Como parte de un proyecto liderado por Cidemos, Corporaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n y Desarrollo de la Democracia, que busca la recuperaci\u00f3n total del pez, las profesoras Jeimy Torres y\u00a0\u00a0Ofelia Meza, docentes del \u00e1rea de Ciencias Naturales y Educaci\u00f3n Ambiental de\u00a0\u00a0la Instituci\u00f3n Educativa San Marcos, despu\u00e9s de realizar una b\u00fasqueda en su territorio, espec\u00edficamente en el Puente, sitio donde llegan los pescadores de la Ci\u00e9naga, les surgi\u00f3 la idea de elaborar accesorios para mujeres con las escamas del pescado, porque \u201c la gente cree que es desecho, la idea no es solo comernos el pescado, sino tambi\u00e9n aprovechar los otros ingredientes que tiene y que nos pueden servir\u201d mencion\u00f3 una de las docentes.Estas docentes desde las \u00e1reas que orientan y con el Grupo Ecol\u00f3gico \u201c\u00a0integrado por estudiantes de primaria y bachillerato, llevaron la idea hasta el aula de clase, ya que adem\u00e1s del proyecto de Cidemos, el colegio estaba organizando la Semana Cultural, un espacio para las muestras art\u00edsticas y culturales de los estudiantes en donde toda la comunidad del corregimiento se congrega. \u201cLas se\u00f1oras y los chicos son bastante creativos, tienen habilidades manuales\u201d, dijo Ofelia Meza.\u00a0\u00a0Raz\u00f3n por la cual, las docentes con ayuda de dos madres cabeza de familia y una estudiante empezaron a elaborar las artesan\u00edas.Diana Patricia Herrera, es una de esas madres, quien decidi\u00f3 colaborar en el proyecto con su talento y tiempo para la\u00a0creaci\u00f3n de\u00a0los aretes, collares y manillas.\u00a0Herrera cont\u00f3 que para realizar las artesan\u00edas las escamas deben pasar por un proceso de limpieza con jab\u00f3n y l\u00edmpido con el fin de eliminar el particular olor del pescado. \u201cDespu\u00e9s, se ponen a secar. Cogemos papel cometa, lo echamos en ag\u00fcita para que salga el color, echamos las escamas y lo dejamos por ah\u00ed una media hora, seguido de esto, las sacamos y las colocamos al sol para luego procesarlas\u201d, finaliz\u00f3 Diana mientras pintaba unas escamas para la pr\u00f3xima artesan\u00eda.Adem\u00e1s de las manillas elaboradas por Diana Herrera, Claritza una joven\u00a0\u00a0utiliza la t\u00e9cnica ense\u00f1ada en las clases de Turismo del colegio para elaborar pulseras tejidas con escamas de pescado, \u201clas escamas son muy duras\u00a0\u00a0para abrirle el hueco y\u00a0adem\u00e1s\u00a0el nailon es muy grueso\u201d, menciona Claritza, que utilizaba un palillo, bastante presi\u00f3n y paciencia para lograr que dentro de sus nudos macram\u00e9 y franc\u00e9s, las escamas de colores se llevaran todo el protagonismo.\u201cHay que tener mucha calma, paciencia y tiempo porque las escamas son bastante delicaditas, entonces con un poquito de imaginaci\u00f3n, va mirando que cosa le sale. Pero, es muy bonito la nueva actividad que me coloc\u00f3 la profe\u201d, dijo Diana Herrera, qui\u00e9n piensa seguir haciendo manillas para comercializar, al igual que Claritza, que encontr\u00f3 en la idea de las profesoras una forma para aplicar sus conocimientos en las manualidades.Las profesoras Jeimy y Ofelia, Diana y Claritza son una parte de las mujeres del Llanito que dedicaron sus habilidades manuales para seguir con la tradici\u00f3n pesquera del corregimiento, entendiendo que el pescado puede ser utilizado en su totalidad y que lo que normalmente se considera como un desecho, con el debido tratamiento se convierte en artesan\u00eda, as\u00ed como en croquetas para perros o col\u00e1geno para el consumo humano.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/935-realizan-jornada-de-vacunacion-gratuita-en-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Realizan jornada de vacunaci\u00f3n gratuita en Bucaramanga", "fecha": "Viernes, 04 Octubre 2019 14:34", "contenido": "A las 4:00 de la tarde de este s\u00e1bado culmina la cuarta Jornada Nacional de Vacunaci\u00f3n gratuita que tendr\u00e1 lugar en Bucaramanga y su \u00e1rea metropolitana con el fin de prevenir enfermedades en la poblaci\u00f3n, as\u00ed como completar el esquema de vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os y ni\u00f1as, al igual que en poblaci\u00f3n en edad f\u00e9rtil y gestantes a partir de la semana 26.La actividad tendr\u00e1 se llevar\u00e1 a cabo en 12 puntos extramurales y 30 instituciones prestadoras de salud tanto p\u00fablicas como privadas. En el caso de Floridablanca ser\u00e1 en el Parque principal del municipio, as\u00ed como en los sectores de San Bernardo, Caracol\u00ed y El Carmen.Las vacunas disponibles ser\u00e1n la polio oral e inyectable, pentavalente, rotavirus, hepatitis B, neumococo, triple viral, hepatitis A, varicela, fiebre amarilla, DPT, toxoide, DPT gestante, virus del papiloma humano como tambi\u00e9n contra la BCG, hepatitis B, toxoide tet\u00e1nico, DPT acelular gestante, VPH e influenza.Marina Ardila, residente en uno de estos barrios de Floridablanca, asegura que este tipo de jornadas son muy importantes, pues muchas veces no se tienen los recursos econ\u00f3micos para poderlo realizar, y con este tipo de ayudas se mejora la calidad de vida.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/959-orden-de-un-guerrero-el-tesoro-de-adriana-duno", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "\u2018Orden de un guerrero\u2019, el tesoro de Adriana Duno", "fecha": "Jueves, 05 Diciembre 2019 09:08", "contenido": "Hace 11 a\u00f1os, despu\u00e9s de haberse graduado como profesional, Adriana Ximena Le\u00f3n Pinto, inici\u00f3 su vida como escritora. Es egresada de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana, seccional Bucaramanga, y ha tenido una trayectoria notoria en la literatura. Colombia y Venezuela han sido sus lugares de inspiraci\u00f3n, pues al obtener su t\u00edtulo no dud\u00f3 en residir en el pa\u00eds vecino para ejercer su carrera como periodista, pero tambi\u00e9n para hacer la literatura parte de su vida.Con cuatro hijos, la colombo-venezolana Adriana Ximena Le\u00f3n Pinto, m\u00e1s conocida como Adriana Duno por su matrimonio en Venezuela y adem\u00e1s como una estrategia de marketing, dedic\u00f3 una parte de su vida para escribir sobre varios temas que identifican a la humanidad e incluso particip\u00f3 6 a\u00f1os en el taller literario de la Universidad Industrial de Santander, UIS, que en aquella \u00e9poca se llam\u00f3 \u2018Umpal\u00e1\u2019.Inici\u00f3 con una serie de cuentos dentro del libro, la cual titul\u00f3 \u2018Cuentos de encuentro\u2019 que se puede apreciar solo virtualmente. Posteriormente, el proceso de \u2018Orden de un Guerrero\u2019 comenz\u00f3, pero le tard\u00f3 algunos a\u00f1os terminarlo por lo que logr\u00f3 ser publicado en 2018. Hasta el momento es su m\u00e1s reciente creaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n tiene otros escritos por all\u00ed que est\u00e1 buscando el momento oportuno para \u201csacarlos a la luz\u201d.En una entrevista al medio Plataforma Digital, esto fue lo que respondi\u00f3: El campus me ayud\u00f3 en mi proceso de formaci\u00f3n como escritora porque fue ese espacio en el que adquir\u00ed tranquilidad e inspiraci\u00f3n por el sentido humano, adem\u00e1s la cercan\u00eda con la naturaleza permite que el cuerpo y la mente est\u00e9n en mejores condiciones para poder encontrar y sujetar las ideas que necesita un texto.Escribir siempre ha sido importante en mi vida, incluso desde que empec\u00e9 el periodismo, de hecho, decid\u00ed estudiar esta profesi\u00f3n por mi vocaci\u00f3n por las letras, me recomendaron hacerlo y yo acept\u00e9 porque me fluir\u00eda m\u00e1s. Al principio yo lloraba para escribir porque se me dificultaba, pero poco a poco a partir de generar ideas para el periodismo como escribir cr\u00f3nicas y otros g\u00e9neros period\u00edsticos, lograron que las letras ocuparan mi mente y despu\u00e9s fuese f\u00e1cil plasmarlas.No, al contrario, aprovech\u00e9 la crisis por la que a\u00fan pasa Venezuela para concluir mi trabajo en Periodismo ya que los pagos se tardaban, ten\u00eda estr\u00e9s y adem\u00e1s nac\u00eda mi tercer hijo, fue en ese momento cuando decid\u00ed terminar \u2018Orden de un guerrero\u2019. Quiero decir que la comunidad campestre en la que me encontraba a una hora y media de la ciudad de Maracaibo, me sirvi\u00f3 de mucho para concluir lo que ser\u00eda mi tesoro m\u00e1s preciado.Cuando muri\u00f3 Ch\u00e1vez empez\u00f3 lo peor, pero yo no pod\u00eda quedarme esperando un empleo porque ya era consiente que las empresas las estaba liquidando, all\u00ed decid\u00ed dar el siguiente paso con mi libro.Aunque escribo diferentes tipos de textos, no solo literarios sino tambi\u00e9n period\u00edsticos, son varios temas y autores, pero resalto mucho mi fuerte inspiraci\u00f3n por el escritor Jorge Luis Borges. En cuanto a temas me centro en relaciones del hogar, de familia y naturaleza, es por ello que aqu\u00ed mi inspiraci\u00f3n es por mis hijos y mi esposo. En primer lugar, ha sido el voz a voz entre amigos y conocidos. Despu\u00e9s entramos en un proceso de marketing digital por redes como Instagram, Facebook, WhatsApp y Twitter e incluso un blog.Orden de un guerrero nace de una inspiraci\u00f3n por resaltar las virtudes humanas y permitirle al lector que viva lo que tanto ha estado en su pensamiento, pues con los poemas quiero exaltar el amor.Estamos trabajando en cuentos infantiles para siguientes publicaciones y tambi\u00e9n en la parte ilustrativa que es tambi\u00e9n complejo porque se debe llevar una historia de manera gr\u00e1fica.La inspiraci\u00f3n nace desde mi interior, mi estado mental, espiritual e incluso psicol\u00f3gico en el que me encuentro. Si uno se siente bien y se siente acorde con la vida que lleva entonces ese ser interno le va dando respuesta a los planes que cada persona tiene en su vida.Fui encontrando respuesta y fui encontrando los temas para adaptarlos al trabajo del campo. De esta manera consegu\u00ed que el poeta campesino que incluso un verso lleva su nombre, fuera primordial, pero tambi\u00e9n inclu\u00ed poemas infantiles como `Caracol caracolito\u00b4 el cual lo escrib\u00ed en 3 minutos, pero porque era el d\u00eda y la hora. A mis hijos les gust\u00f3.Escrib\u00eda poes\u00eda escondida y era lo \u00faltimo que hubiese pensado en escribir realmente, lo m\u00edo era la narrativa como cuentos o cr\u00f3nicas period\u00edsticas. Aunque he publicado muchas cosas, a\u00fan hay otras que est\u00e1n esperando su turno con temas de actualidad como el de migraci\u00f3n que es un fen\u00f3meno de incalculable proporci\u00f3n. De todas maneras, me he dejado llevar por la poes\u00eda, incluso en el a\u00f1o 2000 escrib\u00ed con unas amigas de la facultad de aqu\u00ed y el contenido fue publicado como un ejercicio de pr\u00e1ctica.Para ser sincera, no tengo muchas expectativas. Siempre lo he dicho as\u00ed porque uno sabe c\u00f3mo es el mercado editorial, el cual es fuerte y competitivo. No le apuesto totalmente porque puede ser que dentro de un a\u00f1o este trabajo me d\u00e9 o no, sin embargo, tengo claro que es un trabajo que nunca voy a dejar de hacer.", "contenido_auxiliar": "\u00bfC\u00f3mo le ayud\u00f3 la universidad en su proceso como escritora?A.D:\u00bfC\u00f3mo logr\u00f3 enlazar el Periodismo con su vocaci\u00f3n por la escritura de cuentos y poemas? A.D: \u00bfLa crisis venezolana le fue impedimento? A.D: \u00bfEn qu\u00e9 se inspira para escribir?A.D: \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 promocionando el libro? A.D:\u00bfCu\u00e1l es el argumento del libro?A.D: \u00bfQu\u00e9 proyectos se vienen despu\u00e9s de \u2018Orden de un Guerrero\u2019? A.D: \u00bfEn qui\u00e9n o qu\u00e9 se inspir\u00f3 para escribir espec\u00edficamente \u2018Orden de un Guerrero\u2019? A.D: \u00bfPor qu\u00e9 poes\u00eda y no otro tipo de g\u00e9nero? A.D: \u00bfQu\u00e9 espera en Colombia despu\u00e9s de haber lanzado \u2018Orden de un Guerrero\u2019?A.D: ", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/948-medio-ambiente-amenazado-alterado-y-explotado", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Medio ambiente: amenazado, alterado y explotado", "fecha": "Martes, 19 Noviembre 2019 14:41", "contenido": "Un 75% es la cifra que representa el deterioro de los ecosistemas terrestres de Colombia y otro 66% el ambiente marino que est\u00e1 alterado por acciones humanas.Como consecuencia de las malas decisiones que a\u00f1o tras a\u00f1o toman los representantes del pa\u00eds tambi\u00e9n se puede evidenciar que de los 5.9 millones de especies terrestres, m\u00e1s de 500.000 no tienen un suficiente para su supervivencia a largo plazo. Y, por otra parte, en el 55% del \u00e1rea oce\u00e1nica hay pesca industrial y el 33% de las poblaciones de peces marinos se extraen en cantidades insostenibles.El cuidado del medio ambiente es una lucha de toda la vida, pues, aunque se han creado leyes que protegen la conservaci\u00f3n de la flora y fauna de todo el mundo, hay otros c\u00f3digos que favorecen la caza, tala de \u00e1rboles y dem\u00e1s acciones que atentan contra la naturaleza. No solamente el maltrato animal ha crecido, sino tambi\u00e9n la conservaci\u00f3n de lugares considerados como patrimonios culturales o de reserva y conservaci\u00f3n, los cuales de igual manera son contaminados altamente o no son respetadas las leyes que en ellos se acogen para su protecci\u00f3n. De hecho, esto ha llevado a la extinci\u00f3n de diversas especies y otras tantas est\u00e1n amenazadas.Como consecuencia de ello se han logrado establecer unas \u00e1reas resguardadas de lo cual se encarga el Sistema Nacional de \u00c1reas Protegidas, SINAP, conformado por 1.130 \u00e1reas protegidas que ocupan una superficie de 31.179.858 hect\u00e1reas (15.06% del Territorio Nacional), distribuidas en 16,08% de la superficie terrestre del pa\u00eds y 13,80% de la superficie marina de Colombia.Este es el caso de los tiburones, la noticia viral que ha circulado por todos los medios de comunicaci\u00f3n a causa de una declaraci\u00f3n del ministro de Agricultura, Andr\u00e9s Valencia Pinz\u00f3n, quien gener\u00f3 controversia en la sociedad. En aquel decreto se permiten cazar 125 toneladas de aletas de tibur\u00f3n para ejercer la pr\u00e1ctica del \u201caleteo\u201d y aunque esto genera indignaci\u00f3n, el ministro se respalda diciendo que fue firmado para controlar el mercado negro del \u201caleteo\u201d. Aun as\u00ed, las personas no aceptan tales t\u00e9rminos, pr\u00e1cticas ni decisiones.Plataforma Digital habl\u00f3 con Luis Alfonso Cano, director de Comunicaciones y Educaci\u00f3n Ambiental de Parques Nacionales Naturales de Colombia y esto fue lo que respondi\u00f3: Primero que todo, generando conocimiento y divulgando la investigaci\u00f3n para que m\u00e1s personas puedan opinar y tomar decisiones fundamentadas en conceptos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos sobre estos temas, pues muchas referencias de la conservaci\u00f3n se adhieren a estos dos \u00e1mbitos adem\u00e1s del conocimiento que brindan las comunidades que viven en los territorios.Segundo, la academia puede ayudar llevando a los estudiantes a que visiten, vivan y conozcan la experiencia de lo que son este tipo de ecosistemas y los procesos naturales que all\u00ed se dan, al igual que reconocer los da\u00f1os e impactos ambientales que estamos creando los seres humanos sobre los ecosistemas como tambi\u00e9n lo dif\u00edcil que es lograr procesos de conservaci\u00f3n de los territorios.Hay que aclarar que en los Parques Nacionales Naturales est\u00e1 prohibida cualquier tipo de pescan, ya sea artesanal, deportiva o industrial. En ese sentido, la nueva norma no va tocar los parques nacionales, pero igualmente las especies no reconocen esos l\u00edmites sobre qu\u00e9 es un parque nacional y qu\u00e9 no, entonces all\u00ed toca tener mucho cuidado y control por parte de las autoridades que controlan el tema de la pesca en nuestro pa\u00eds para que se cumplan las normas y se respeten los l\u00edmites que pusieron a ese tipo de pesca, sobre todo con los tiburones y otras especies que est\u00e1n amenazadas en Colombia. Nosotros no tenemos ninguna injerencia en esa decisi\u00f3n porque eso le corresponde al Ministerio de Agricultura. Nosotros nos dedicamos a la conservaci\u00f3n de las especies dentro de los parques nacionales naturales.Nosotros estamos haciendo unos trabajos muy importantes de monitoreo de especies. Tenemos un proyecto que se llama \u201cEl corredor marino del pac\u00edfico este tropical\u201d que vincula a Panam\u00e1, Costa Rica, Ecuador y Colombia con la Isla Coco, Gal\u00e1pagos, Malpelo, Gorgona y Coiba, donde se est\u00e1 haciendo un monitoreo de los tiburones que est\u00e1n transitando en su lecho de vida, ecosistemas e islas, haciendo un seguimiento para estudio de las poblaciones, din\u00e1micas de estas especies y sus reproducciones. A la par se hace una tarea de prevenci\u00f3n, vigilancia y control con la Armada Nacional, que nos presta apoyo y sobre todo en Malpelo y Gorgona, haciendo recorridos para verificar que no entren pescadores ilegales a cazar las especies que tenemos en nuestros mares. El llamado de atenci\u00f3n es que tenemos que trabajar para que no suceda la extinci\u00f3n de los animales y si se extinguen los tiburones ya no hay nada que hacer, simplemente buscar fotograf\u00edas o videos que permanezcan en la historia para trasmitirlo de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Los tiburones son important\u00edsimos para los ecosistemas porque son ejemplares que controlan otras especies de los mares, por lo tanto, si desaparecen, esas especies controladas van a crecer generando un desequilibrio muy grande en los ecosistemas.Otro tema importante tambi\u00e9n es reeducarnos nosotros frente a ese tipo de especies. Por ejemplo, el cine ha ayudado mucho a satanizar varias de las especies que tenemos en el mundo, sobre todos los tiburones, y en las pel\u00edculas se plasman miedos que producen temor y odio frente a este tipo de especies que NO son da\u00f1inas ni ocasionan esos efectos sobre los humanos, como nos demuestras las producciones audiovisuales; esto ha pasado con los tiburones, hormigas, abejas, pira\u00f1as\u2026 pr\u00e1cticamente tenemos un zool\u00f3gico completo que Hollywood se ha dedicado a satanizar y volverlos terror\u00edficos cuando realmente son animales salvajes que est\u00e1n en sus territorios y act\u00faan como lo que son: especies vivas dentro de su terrario. Los humanos somos quienes nos hemos encargado de causar da\u00f1o a esos animales y en meternos en la cabeza nosotros mismos que ellos son malos y que tenemos que acabarlas y eso no debe ser as\u00ed. Por eso debemos reeducarnos y respetar esas formas de vida porque son vida y toda forma de vida es v\u00e1lida.\u00a0Nosotros los humanos no somos nadie para decidir qui\u00e9n debe vivir y qui\u00e9n no como tampoco imponer c\u00f3mo hacerlo.", "contenido_auxiliar": "h\u00e1bitat Desde la academia \u00bfc\u00f3mo podemos contribuir a que la preservaci\u00f3n del medio ambiente siga aumentando? Luis Alfonso Cano (L.A.C):Teniendo en cuenta la pr\u00e1ctica de \u201caleteo\u201d permitida en Colombia \u00bfc\u00f3mo se ve reflejado el da\u00f1o ocasionado al mundo marino y a los dem\u00e1s territorios y especies que dependen de \u00e9l?L.A.C: \u00bfC\u00f3mo act\u00faa Parques Nacionales Naturales de Colombia frente a dicha decisi\u00f3n del Ministro de Agricultura? L.A.C:\u00bfC\u00f3mo podemos conservar los tiburones? L.A.C: En dado caso que los tiburones se lleguen a extinguir, esto afectar\u00eda los niveles de los ecosistemas y el equilibrio del ciclo natural como tambi\u00e9n la cadena alimenticia \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda el llamado de atenci\u00f3n? L.A.C:", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/936-realizan-conferencia-sobre-como-interpretar-las-encuestas-electorales-en-santander", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Realizan conferencia sobre c\u00f3mo interpretar las encuestas electorales en Santander", "fecha": "Martes, 08 Octubre 2019 08:15", "contenido": "Con su conferencia \u201cPanorama electoral en Santander: \u00bfc\u00f3mo interpretar las encuestas?\u201d, Yamil Cure Cruz, encuestador acreditado ante el Consejo Nacional Electoral de Colombia, CNE, tambi\u00e9n consultor y docente universitario en marketing, finanzas y estrategia, invit\u00f3 este lunes a los asistentes a hacer uso de la investigaci\u00f3n y a confirmar la veracidad de las encuestas que se encuentran en Internet en torno al proceso electoral, y revel\u00f3 par\u00e1metros para diferenciar una verdadera de otra falsa.La actividad, que tuvo lugar en las instalaciones de la Universidad Pontificia Bolivariana, fue organizada por la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Gobierno de esta instituci\u00f3n, dentro de un espacio pedag\u00f3gico electoral en el que se permiti\u00f3 hablar de las regulaciones legales, as\u00ed como el panorama de estas en la regi\u00f3n, las diferencias entre una encuesta y un sondeo de opini\u00f3n, al igual que del proceso pol\u00edtico en Santander.Por su parte, \u00d3scar Mauricio Parra Gait\u00e1n, director de dicha Facultad, afirm\u00f3 que la conferencia tuvo relevancia, adem\u00e1s, porque la encuestadora tiene una importancia a nivel local y nacional, pues ha realizado varios procesos en diversos medios de comunicaci\u00f3n y otras entidades.Yamil Cure concluy\u00f3 diciendo que estos espacios son interesantes para los estudiantes pues deben empezar a dirigir el mercado desde su conocimiento. Agreg\u00f3 que el panorama de las encuestas de Santander es \u201cnegro\u201d, pues por cada encuesta legal hay nueve falsas, e infortunadamente \u201clas personas est\u00e1n m\u00e1s enteradas de las falsas que de las verdaderas\u201d.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/946-un-proyecto-de-lactancia-materna-exclusiva-que-favorece-a-jovenes-adolescentes-embarazadas", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Proyecto de lactancia materna favorece a gestantes adolescentes", "fecha": "Jueves, 07 Noviembre 2019 11:13", "contenido": "Con la vinculaci\u00f3n de\u00a0118\u00a0gestantes adolescentes, la Universidad Industrial de Santander, UIS, con el apoyo del Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, Colciencias, promueve la lactancia materna con el fin de brindar un curso de preparaci\u00f3n para la maternidad a gestantes adolescentes y ense\u00f1arles todo respecto a su cuidado y el del reci\u00e9n nacido.Se trata del proyecto denominado \u201cEficacia de una intervenci\u00f3n educativa en gestantes adolescentes para el mantenimiento de la lactancia materna exclusiva\u201d, a trav\u00e9s del cual contemplan dos grupos: 59 mujeres en \u201cintervenci\u00f3n\u201d, en el que reciben informaci\u00f3n sobre\u00a0educaci\u00f3n fuerte en lactancia materna\u00a0y otras 59 en \u201ccontrol\u201d para\u00a0conocer acerca de los cuidados durante la gestaci\u00f3n y el nacimiento del beb\u00e9.En las dos fases, las madres reciben la misma informaci\u00f3n relacionada con los cuidados de ellas durante el embarazo y los de su hijo en el hogar, pero el grupo \u201cintervenci\u00f3n\u201d obtiene adicionalmente unos conocimientos relacionados con lactancia materna. Por lo tanto, en este se promueve sensibilizar y mantener la alimentaci\u00f3n materna exclusiva, su composici\u00f3n y los beneficios psicol\u00f3gicos y fisiol\u00f3gicos de lactar para ellas, los reci\u00e9n nacidos y la sociedad.El proyecto tiene el aval de \u00e9tica de la universidad patrocinadora, las garant\u00edas y permisos de las instituciones de salud donde se est\u00e1 desarrollando, como es el caso del Hospital local de Piedecuesta, la Cl\u00ednica Gir\u00f3n y el Instituto de Salud de Bucaramanga, Isabu. Sin embargo, actualmente se realiza en dos establecimientos localizados en Piedecuesta y Gir\u00f3n.Al plan est\u00e1n vinculadas cinco personas, Iliana Ulloa como coordinadora del proyecto, as\u00ed como las profesoras\u00a0Mar\u00eda Vivina C\u00e1rdenas Villabona\u00a0y Claudia Consuelo Dom\u00ednguez, quienes junto las j\u00f3venes investigadoras\u00a0Ingrid Mayerli Altuzarra y Mary Alejandra Mendoza estar\u00e1n durante 18 meses frente a esta iniciativa.El acta de inicio de este proceso fue firmada el 18 de octubre del 2018 con vencimiento del 20 de abril del 2020, tiempo en el que cada mes se crean grupos nuevos. Tras un parto,\u00a0se realiza un encuentro por semana, es decir 4 veces al mes, y cuando nace el beb\u00e9 las enfermeras visitan la casa de las usuarias a los dos meses, luego a los cuatro y seis para asegurar que todo va bien con ella y el beb\u00e9, adem\u00e1s de corroborar que se est\u00e9 aplicando todo lo que se le ense\u00f1\u00f3 durante el curso mientras estaba en embarazo.El aumento de madres adolescentes es un problema que aflige a la sociedad colombiana, pero tambi\u00e9n es un detonante a nivel mundial para impulsar espacios que propicien la educaci\u00f3n y ense\u00f1anza en m\u00e9todos anticonceptivos, su correcto uso y el conocimiento sobre el proceso de lactancia materna para quienes han quedado embarazadas y deben asumir esta responsabilidad.Seg\u00fan la Encuesta Nacional de Demograf\u00eda y Salud del 2015, el 17.4% de la poblaci\u00f3n es adolescente, en el que se concluye que al 13.6% pertenecen j\u00f3venes entre los 15 y 19 a\u00f1os de edad, y dentro del mismo el 3.7% se encuentra en\u00a0embarazo. Por este alto n\u00famero de adolescentes embarazadas, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y el\u00a0Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia\u00a0(Unicef) han realizado m\u00faltiples esfuerzos por mantener la lactancia materna exclusiva hasta los 6 meses, y con alimentaci\u00f3n complementaria hasta los 2 a\u00f1os de edad, ya que, de acuerdo con la Unicef,\u00a0la lactancia materna puede evitar 1.4 millones de muertes en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os alrededor del mundo.Es as\u00ed como parte de los objetivos de esta iniciativa es que las\u00a0adolescentes aprendan e incrementar su nivel de conocimiento, la importancia y los beneficios que trae la lactancia materna consigo mismas y con sus beb\u00e9s, seg\u00fan manifiesta Iliana Ulloa, quien a\u00f1ade que si se cumple esta meta \u201ctendr\u00edamos un infante mejor alimentado y con altos patrones de crecimiento y desarrollo, aumento de factores inmunol\u00f3gicos, menos episodios de enfermedades respiratorias, gastroentestinales y otras infecciones que son comunes en la infancia como tambi\u00e9n tendr\u00eda un alto impacto positivo en la parte psicol\u00f3gica, social e intelectual de los beb\u00e9s\u201d.El curso est\u00e1 compuesto por cuatro sesiones educativas. En la primera, se les habla de todos los cambios y cuidados que se deben tener durante la gestaci\u00f3n, as\u00ed como los signos de alarma; en la segunda, conocen todo lo que corresponde al trabajo de preparto, parto y postparto y los cuidados respectivos. Hay una tercera parte que abarca los cuidados que se deben tener con el reci\u00e9n nacido en el hogar, y finalmente, la cuarta etapa en la que se informa sobre los derechos a la salud sexual y reproductiva y los m\u00e9todos de planificaci\u00f3n familiar en el postparto.De igual manera, con el proyecto se busca disminuir las tasas de abandono de lactancia materna y aumentar los conocimientos en las adolescentes. \u201cLas razones por las que decidimos empezar el proyecto es por los porcentajes encontrados del abandono de la lactancia, el desconocimiento de la importancia de esta pr\u00e1ctica, el alto n\u00famero de adolescentes que est\u00e1n embarazadas actualmente y especialmente porque las adolescentes son las que m\u00e1s desconocen respecto a la lactancia materna\u201d afirm\u00f3 la joven investigadora Mary Alejandra Mendoza.Existen unos criterios de inclusi\u00f3n a este plan, los cuales requieren que las mujeres sean colombianas adolescentes entre 14 y 19 a\u00f1os con 20 o 30 semanas de gestaci\u00f3n y que est\u00e9n embarazadas por primera vez. \u201cDecidimos que fueran colombianas porque nos dimos cuenta que las venezolanas no tienen un lugar de vivienda fijo, es una poblaci\u00f3n muy flotante y pueden que inicien el curso y no lo terminen, entonces lo que necesitamos es darle continuidad a todo el proceso\u201d agreg\u00f3 Mendoza.En cuanto a las madres, participar en un curso de estos y sobre todo promover y mantener la lactancia materna, conllevar\u00eda a tener beneficios a corto y largo plazo, pues disminuir\u00eda sus riesgos de hemorragia, al igual que de infecciones, y mejorar\u00eda el v\u00ednculo entre la madre y el beb\u00e9 como tambi\u00e9n la autoestima como mujer y como mam\u00e1. A largo plazo, tendr\u00eda reducci\u00f3n de factores a nivel cardiovascular, obesidad, presi\u00f3n arterial, diabetes y c\u00e1ncer de ovario y de mama, que son los predominantes en la poblaci\u00f3n femenina.Por otro lado, son muchos factores que est\u00e1n llevando al embarazo a temprana edad que puede ser generado por las condiciones socioecon\u00f3micas, porque no hay un proyecto de vida definido para las mujeres adolescentes o porque consideran que ser madres j\u00f3venes les permitir\u00eda compartir mucho m\u00e1s tiempo con sus hijos, \u201cadem\u00e1s tienen una influencia sociocultural bastante fuerte y es hereditaria, generalmente son hijas de madres tambi\u00e9n adolescentes\u201d confes\u00f3 Iliana Ulloa.Sergio Romero, especialista en Ginecolog\u00eda y Obstetricia, confirma que muchas de las mujeres adolescentes creen que lactar funciona como m\u00e9todo anticonceptivo, lo cual no es verdadero, pues es un mito que circula en la sociedad hace mucho tiempo y que solo tiene efectividad un mes despu\u00e9s del nacimiento del beb\u00e9, y es en este tiempo en el que no se tienen relaciones sexuales, por ello, una vez la madre da a luz, ella debe asistir a un control m\u00e9dico para que se le proporcione un m\u00e9todo anticonceptivo que le permita no volver a quedar en embarazo temprano, pero que tampoco afecte su lactancia.El doctor reafirma que el \u00fanico alimento que debe recibir el beb\u00e9 durante sus primeros 6 meses de vida es la lactancia materna exclusiva, pues es la que contiene exactamente los nutrientes que cada reci\u00e9n nacido necesita como defensas, prote\u00ednas y hasta emociones y sentimientos. El momento de lactancia materna \u201cse establece como una serie de herramientas en el beb\u00e9 que le van a servir para su vida futura\u201d dice, agregando que esto se ha podido evidenciar en estudios dentro los cuales hacen parte los ni\u00f1os que no tuvieron lactancia materna exclusiva.Madres adolescentes participantes en este proyecto como Maira Alejandra Mart\u00ednez expresaron haber adquirido un alto conocimiento entre los cuales resalta aprender a limpiarle el ombligo al beb\u00e9, c\u00f3mo y con qu\u00e9 cargarlo, entre otras calves que les fueron de mucha ayuda.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/937-a-traves-de-conversatorio-reflexionan-sobre-violencia-de-genero", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "A trav\u00e9s de conversatorio reflexionan sobre violencia de g\u00e9nero", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 09 Octubre 2019 16:47", "contenido": "De cada 100 personas que sufren de violencia, 85 son mujeres. Este fue uno de los datos revelados este martes en la conferencia \u2018Realidad vs experiencias: en prevenci\u00f3n de violencias basadas en el g\u00e9nero\u2019 realizada en la Universidad Pontificia Bolivariana, en Bucaramanga donde se trataron temas sobre violencia contra la mujer.Durante el desarrollo del conversatorio, se mencionaron estad\u00edsticas del Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses de Bucaramanga, las cuales son diferentes a las cifras dadas por la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n o por la Polic\u00eda dependiendo de diversos factores. No obstante, seg\u00fan los resultados de esta instituci\u00f3n, la violencia intrafamiliar y la violencia sexual recaen principalmente sobre las mujeres, quienes, en su mayor\u00eda, son agredidas por los hombres.Seg\u00fan Carlos Eduardo Rueda Vivas, profesional especializado de este ente gubernamental, quien adem\u00e1s lleva 38 a\u00f1os de vinculaci\u00f3n con el sistema m\u00e9dico legal colombiano, la violencia no se presenta solo f\u00edsicamente, pues los golpes no son necesarios para diagnosticar a una persona que est\u00e1 sufriendo de maltrato. Otros factores de esta condici\u00f3n es el psicol\u00f3gico, sexual, patrimonial y verbal, que pueden representar la primera etapa de una situaci\u00f3n que puede terminar en muerte. Las amenazas, el acoso e incluso, malas palabras o actos en la sexualidad, pueden simbolizar la violencia.Adem\u00e1s, arroj\u00f3 un dato curioso y es que los meses m\u00e1s altos de agresiones se presentan el D\u00eda de la madre, en mayo, y el D\u00eda de amor y amistad, en septiembre. Las causas de la violencia de g\u00e9nero radican en el machismo, los celos, la infidelidad, los problemas econ\u00f3micos, el consumo de alcohol y otras sustancias psicot\u00f3xicas, as\u00ed como tambi\u00e9n en el contexto laboral, conflicto armado, trata de personas o explotaci\u00f3n sexual comercial infantil y adolescencia.Educar en el respeto por la vida, los valores humanos, la asertividad y la comunicaci\u00f3n, son algunos par\u00e1metros que establece la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n para contribuir a la disminuci\u00f3n de acciones delictivas relacionadas con la violencia basada en el g\u00e9nero.Es as\u00ed como Mary Luc\u00eda Uribe Parra, analista de delito sexual y violencia intrafamiliar e investigadora criminal\u00edstica de esta entidad, asegura que el internet y las redes sociales son unas herramientas que los j\u00f3venes deben aprovechar para hacer respetar y valer sus derechos evitando la violencia verbal. Un hecho primordial que resalta es no tener miedo a denunciar por las amenazas que realiza el acosador, que pueden salvar su vida.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "conflicto armado", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/941-para-saber-hacia-donde-vamos-primero-hay-que-reconocer-donde-estamos-asi-inicio-el-sicso", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Inicia II Simposio Internacional de Ciencias Sociales en UPB", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 16 Octubre 2019 17:20", "contenido": "Con la participaci\u00f3n de ponentes, docentes y estudiantes inici\u00f3 este mi\u00e9rcoles el II Simposio Internacional de Ciencias Sociales en la Universidad Pontificia Bolivariana,\u00a0en Bucaramanga. Para ello, Stefan Peters, polit\u00f3logo y magister de la Universidad de Marburg, en Alemania, present\u00f3 su conferencia Proceso de paz en Colombia y desigualdades sociales, donde enfatiz\u00f3 que los medios cumplen un papel fundamental y es c\u00f3mo pueden cambiar una realidad hablando desde una perspectiva social sin centrarse en la informaci\u00f3n que solo les conviene a unos pocos, pues en ese sentido se empieza a crear desigualdad social tambi\u00e9n.Por otra parte, desde Ecuador estuvo Catherine Walsh, licenciada en Sociolog\u00eda, quien con su conferencia 'Universidad(es) y Des)humanidades sociales' afirm\u00f3 para Plataforma Digital que los estudiantes deben exigir un  m\u00e1s relevante y conectado a la realidad social actual, de tal manera que permita salir del cl\u00e1sico pensamiento en el que se deben cumplir con las materias de base, sino pensar en la realidad y el bienestar para la sociedad fomentando una nueva perspectiva para ayudar a detener la deshumanizaci\u00f3n del mundo.La jornada de la ma\u00f1ana concluy\u00f3 con Hern\u00e1n Vera Rodr\u00edguez, docente e investigador de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Puerto Rico mostr\u00f3 el rol del cient\u00edfico social en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas.Mientras tanto, por la tarde se llevaron a cabo mesas tem\u00e1ticas donde se abordaron diversas problem\u00e1ticas de Colombia, pero tambi\u00e9n del mundo, y para los siguientes d\u00edas de este Simposio se contar\u00e1 con la presencia de Miguel Moya Morales de la Universidad de Granada, de Espa\u00f1a; Ariel Fernando \u00c1vila Mart\u00ednez, subdirector Fundaci\u00f3n Paz y Reconciliaci\u00f3n; Eduardo S\u00e1enz de Cabez\u00f3n, de la Universidad de la Rioja, en Espa\u00f1a; Mar\u00eda Cristina Quijano, de la Pontificia Universidad Javeriana de Cali; Pierre Beaucage, profesor em\u00e9rito de la Universidad Montreal, en Canad\u00e1; y Santiago Giraldo Pel\u00e1ez, director de Global Heritage Fund.", "contenido_auxiliar": "curriculum", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/939-smart-city-forum-proyecta-a-bucaramanga-como-una-ciudad-inteligente", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Smart City F\u00f3rum proyecta a Bucaramanga como una ciudad inteligente", "fecha": "Jueves, 10 Octubre 2019 16:33", "contenido": "Convertir a Bucaramanga en una ciudad inteligente es el prop\u00f3sito del\u00a0evento internacional\u00a0que se realizar\u00e1 el 4 y 5 de diciembre y el cual se present\u00f3 este mi\u00e9rcoles a trav\u00e9s de rueda de prensa en el auditorio Fundadores de la Universidad Santo Tom\u00e1s.La actividad, organizada por el \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga, AMB, y la cual busca\u00a0articular los sistemas f\u00edsicos y humanos, plantear la inclusi\u00f3n, acoplarse a la globalizaci\u00f3n, eliminar el desequilibrio, reutilizar y reflejar otra realidad social para mejorar la calidad de vida de los ciudadanos, cont\u00f3 con\u00a0representantes de la Alcald\u00eda de Bucaramanga, los Fidecomisos Instituidos en Relaci\u00f3n con la Agricultura, FIRA Barcelona-M\u00e9xico, y la Asociaci\u00f3n Nacional de Alumbrado P\u00fablico, quienes dieron a conocer\u00a0el plan que se tiene para esta regi\u00f3n.De acuerdo con Sergio Caj\u00edas Lizcano, asesor TIC de la Alcald\u00eda de Bucaramanga,\u00a0este proyecto pretende generar innovaci\u00f3n y tecnolog\u00eda desde la ciudad como tambi\u00e9n competitividad, as\u00ed como promover energ\u00edas limpias.Por su parte, Miguel Redondo, presidente ejecutivo de FIRA M\u00e9xico-Barcelona, dijo a Plataforma Digital que Bucaramanga tiene la oportunidad de aprovechar un \u00e1rea metropolitana, como pocas en Am\u00e9rica Latina, que ya comienza a reflejar los proyectos planteados como tambi\u00e9n universidades que pueden aportar al desarrollo con el conocimiento que imparten.\u00a0\u201cLa gran ventaja tiene que ser: vivir mejor\u201d reiter\u00f3 Redondo, afirmando que existe una vinculaci\u00f3n de objetivos de desarrollo sostenible con la ONU.\u00a0El proyecto se llevar\u00e1 a cabo con implementaci\u00f3n de tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, al igual que vinculaci\u00f3n de empresas del sector p\u00fablico y de universidades en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas que cada ciudad pueda tener.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/918-capturan-a-banda-de-expendedores-que-distribuian-cerca-de-colegios", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Capturan a banda de expendedores que distribu\u00edan cerca de colegios", "fecha": "Martes, 17 Septiembre 2019 17:23", "contenido": "En un operativo que inici\u00f3 en horas de la madrugada, hombre y mujeres de la Polic\u00eda Metropolitana lograron desarticular una organizaci\u00f3n criminal dedicada al tr\u00e1fico, fabricaci\u00f3n y porte de estupefacientes cerca a entornos escolares en el sur de Bucaramanga.Durante los allanamientos a inmuebles liderado por personal del Grupo de Operaciones Especiales, Goes, y la Seccional de Investigaci\u00f3n Criminal, Sij\u00edn, una mujer de 40 a\u00f1os fue capturada y seg\u00fan las autoridades lideraba la organizaci\u00f3n y era conocida como alias \u2018Rosario\u2019, quien presuntamente era la encargada de la designaci\u00f3n de las funciones, las zonas y la distribuci\u00f3n de dosis de marihuana y derivados de la coca\u00edna, junto a sus expendedores que estaban bajo su orden y eran tambi\u00e9n conocidos como 'Pikis', 'Krusti', 'Tat\u00e1n' y 'Cale\u00f1o'.Dentro de las labores de inteligencia y el proceso investigativo por parte de la Polic\u00eda se pudo establecer que estas personas presuntamente usaban ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes para la distribuci\u00f3n en sectores cercanos a ambientes educativos y recreativos, donde\u00a0aproximadamente comercializaban 12 mil dosis mensuales de droga.El General Manuel Antonio V\u00e1zquez Prada, comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, resalt\u00f3 la sinergia que tuvo la comunidad aportando informaci\u00f3n con la instituci\u00f3n policial y de esta forma poder desmantelar la organizaci\u00f3n delincuencial que llevaba destrucci\u00f3n a las familias.A trav\u00e9s de la recolecci\u00f3n de pruebas, seguimientos y vigilancia por parte de los investigadores se logr\u00f3 determinar adem\u00e1s que estas personas ten\u00edan 30 anotaciones judiciales y estaban vinculadas a por lo menos 10 procesos, todos asociados al tr\u00e1fico de alucin\u00f3genos, entre otros delitos.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/919-abrapalabra-promueve-la-donacion-de-libros-infantiles", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Abrapalabra promueve la donaci\u00f3n de libros infantiles", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 18 Septiembre 2019 15:30", "contenido": "Con el fin de promover la cultura y la educaci\u00f3n, la edici\u00f3n 24 del Festival Abrapalabra realizada por el Teatro Corfescu del 18 al 25 de octubre, desarrollar\u00e1 diversas actividades dentro de las cuales se organiza \u2018Ciudad palabra\u2019 que incluye el \u2018vaiv\u00e9n de los juegos y cuentos\u2019 para ofrecer libros infantiles y juegos did\u00e1cticos donados por las personas. Estos estar\u00e1n disponibles al p\u00fablico el 19 y 20 de octubre en el Parque Mejoras P\u00fablicas de 10:00 de la ma\u00f1ana a 6:00 de la tarde, por lo que desde ya se est\u00e1 haciendo la recolecci\u00f3n. Con estos espacios las familias podr\u00e1n compartir tiempo de calidad.El taller de\u00a0Narraci\u00f3n Oral Esc\u00e9nica que se llev\u00f3 a cabo durante el 29 y 30 de julio del presente a\u00f1o y que culmin\u00f3 el 31 del mismo con la \u2018Marat\u00f3n de cuenteros\u2019 fue la base para seleccionar los cuenteros que participar\u00e1n en el espacio \u2018Ciudad palabra\u2019 del Festival Abrapalabra 2019. Por ende, del 21 al 24 de octubre en el Teatro Corfescu se contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de artistas provenientes de 7 pa\u00edses diferentes como Jaime C\u00e1rdenas, Oscar Ospina, Carlos Angarita y Angie Est\u00e9vez como anfitriones, junto a Josemi Garc\u00eda (Espa\u00f1a), Juan Madrigal (Costa Rica), Yoshi Hioki (Jap\u00f3n), Las Culturicas (Argentina), Wolfgang Gonz\u00e1lez (Venezuela), Pedro Mario L\u00f3pez (Cuba), Dora Malo (Colombia), y Hanna Cuenca (Colombia).De acuerdo con Lina Paola Ruiz Polano, Jefe de Prensa del Teatro Corfescu, tambi\u00e9n habr\u00e1 un concierto de apertura y otras 12 actividades con las que se podr\u00e1 disfrutar en familia.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/923-musica-tradicional-indigena-es-epicentro-en-festival-coral-de-santander", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "M\u00fasica tradicional ind\u00edgena es epicentro en Festival Coral de Santander", "fecha": "Jueves, 26 Septiembre 2019 10:47", "contenido": "Con el fin de rendirle tributo a la m\u00fasica tradicional de fuentes ind\u00edgenas y recordar la importancia del canto en todas las comunidades donde convive el ser humano, la decimocuarta versi\u00f3n del Festival Coral de Santander, que se realiza del 1 al 5 de octubre en Bucaramanga, presenta diversos grupos colombianos para ver, evidenciar y experimentar a trav\u00e9s de ellos c\u00f3mo avanza la sociedad en el \u00e1mbito cultural.As\u00ed lo dio a conocer a Plataforma Digital, Juan Manuel Hern\u00e1ndez-Morales, director art\u00edstico de este certamen, quien asegura que este espacio sirve como muestra o concierto y asimismo sensibiliza a la sociedad a trav\u00e9s del canto coral y de esta forma contribuye a la b\u00fasqueda real de paz y convivencia ciudadana.Uno de los grupos que se presenta en este encuentro es Ensamble Vocal de Polimnia de Marinilla, proveniente de Antioquia, para interpretar m\u00fasica colombiana y latinoamericana. Su director, Juan Pablo Gonz\u00e1lez, describe el espacio del coro haciendo un paralelo de los j\u00f3venes en la sociedad, pues seg\u00fan manifiesta todos deben ser tratados por igual y entregando lo mejor de s\u00ed para un bien com\u00fan.El certamen tendr\u00e1 lugar todos los d\u00edas programados a partir de las 7:00 p.m., en el auditorio Luis A. Calvo de la UIS.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/942-en-democracia-uno-tiene-lo-que-se-merece-ariel-avila", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "\u201cEn democracia, uno tiene lo que se merece\u201d: \u00c1riel \u00c1vila", "fecha": "Viernes, 18 Octubre 2019 10:41", "contenido": "As\u00ed se refiri\u00f3 este jueves el subdirector de la Fundaci\u00f3n Paz y Reconciliaci\u00f3n, \u00c1riel Fernando \u00c1vila, al referirse a que \u201cuno vota por el que quiere que lo gobierne\u201d, por lo tanto \u201csi t\u00fa eliges bandidos, entonces, te gobiernan bandidos\u201d resaltando que en esto \u201cno hay discusi\u00f3n profunda\u201d. \u00c1vila participa como ponente del II Simposio de Ciencias Sociales que tiene lugar este mi\u00e9rcoles, jueves y viernes en la Universidad Pontificia Bolivariana, en Bucaramanga.Durante su conferencia \u201cDetr\u00e1s de la guerra en Colombia\u201d demuestra c\u00f3mo es que las gobernanzas quedan en manos de solo unos pocos y son ellos quienes rotan la persona para cada periodo, pero siendo del mismo grupo.Esto fue lo que respondi\u00f3 para Plataforma Digital:Yo les dir\u00eda a los ciudadanos y a las ciudadanas tres cosas. La primera es que en democracia uno tiene lo que se merece, y m\u00e1s porque uno vota por el que quiere que lo gobierne. Si t\u00fa eliges bandidos entonces te gobiernan bandidos, en eso no hay discusi\u00f3n profunda. Entonces, si ustedes quieren seguir en estos ritmos pues sigan votando por los mismos.Lo segundo, es que se informen, por ejemplo, yo s\u00e9 que llega mucha noticia en WhatsApp, mucha cadena en redes sociales, por lo cual la gente termina asimilando muchas\u00a0y creyendo en informaci\u00f3n no verificada. Infortunadamente, las sociedades modernas se informan particularmente es por WhatsApp ya ni siquiera por Facebook, entonces yo les pido que no crean en todo lo que les llega, sino que tengan un criterio para poder contrastar y replicar esa informaci\u00f3n.Y tercero, les pido que piensen en el modelo de ciudad que quieren, m\u00e1s aqu\u00ed en Santander con lo que pasa con Santurb\u00e1n, es decir, los candidatos que hay para la Gobernaci\u00f3n de Santander y Alcald\u00eda de Bucaramanga s\u00ed representen diferentes modelos de sociedad. Que se pregunten \u00bfqu\u00e9 modelo de sociedad quieren?Yo lo que creo es que ya estando a 9 d\u00edas de elecci\u00f3n, esto ya est\u00e1 muy definido. A nivel de Gobernaci\u00f3n yo veo una disputa casi que cerrada entre Mauricio Aguilar, Leonidas G\u00f3mez y tal vez Elkin Bueno. A nivel del Alcald\u00eda s\u00ed veo la cosa muy abierta todav\u00eda.La academia en general y la comunidad estudiantil es la que m\u00e1s capacidad tiene de hacer buena informaci\u00f3n y pedagog\u00eda electoral y pol\u00edtica. Es claro que las sociedades hoy se informan a trav\u00e9s de WhatsApp, llegan muchas\u00a0y no pueden contrastar, pero la labor de los estudiantes y docentes es servir como una especie de catequizadores pol\u00edticos\u2026 si no hacen eso entonces es imposible. Si eso no sale de los estudiantes y de los maestros ah\u00ed s\u00ed estamos perdidos.Los niveles de violencia electoral hab\u00edan sido muy altos en el a\u00f1o 1998, 2001 y desde este a\u00f1o comenz\u00f3 a descender, el punto m\u00e1s bajo lo tuvimos en el 2015 y 2018, que fueron las elecciones m\u00e1s pac\u00edficas. El problema con este a\u00f1o es que por primera vez despu\u00e9s de m\u00e1s de 20 a\u00f1os, la violencia vuelve y sube, y hoy tenemos de violencia electoral el doble de lo que tuvimos en el 2015, tenemos 22 asesinatos, 27 atentados, 177 amenazas, en total son hechos que han dejado 230 v\u00edctimas. Yo aspiro a que en estos 9 d\u00edas que quedan antes de las elecciones, no haya mayores hechos y que esto intente resolverse.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/922-cinco-paises-presentes-en-congreso-internacional-de-negocios", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Cinco pa\u00edses presentes en Congreso Internacional de Negocios", "fecha": "Jueves, 26 Septiembre 2019 09:26", "contenido": "Con ponencias relacionadas con la cooperaci\u00f3n y migraci\u00f3n, el mercadeo y la gerencia estrat\u00e9gica internacional sostenible, la log\u00edstica en los negocios verdes y la econom\u00eda circular inici\u00f3 este mi\u00e9rcoles el tercer Congreso Internacional en Administraci\u00f3n de Negocios Internacionales, Ciani, que organiza la Universidad Pontificia Bolivariana, en Bucaramanga.El encuentro, que se extender\u00e1 hasta el 27 de septiembre, tiene como eje central los retos y oportunidades del desarrollo sostenible en los negocios internacionales, cuenta con expertos provenientes de pa\u00edses como Suiza, Espa\u00f1a, Estados Unidos, Puerto Rico y Alemania, y ofrece alrededor de 60 conferencias.La ponente encargada de abrir el evento es Sof\u00eda Estelles Miguel, PhD en Ingenier\u00eda Industrial, quien a trav\u00e9s de su conferencia Redefiniendo la forma de hacer las cosas: Econom\u00eda circular y mercado sostenible, expone la importancia de reutilizar, reciclar, refabricar con el fin de generar menos contaminantes y as\u00ed mejorar la econom\u00eda, con lo que busca \u201cabrir los ojos a los estudiantes y describir los beneficios de la econom\u00eda circular como las diversas oportunidades de trabajo que esta origina\u201d.Por su parte, Henry Fern\u00e1ndez Pinto, presidente del Congreso espera que con este evento los estudiantes tengan una inmersi\u00f3n en experiencias profesionales, en nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n y oportunidades en materia de econom\u00eda verde para que estos logren afrontar y superar con \u00e9xito los diversos campos que el mercado de la administraci\u00f3n de negocios internacionales les ofrece.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/925-simposio-promueve-el-debate-frente-al-rumbo-de-la-humanidad", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Simposio promueve el debate frente al rumbo de la humanidad", "fecha": "Viernes, 27 Septiembre 2019 11:00", "contenido": "Con la conferencia Sexismo ambivalente y violencia de g\u00e9nero, a cargo de Miguel Moya, docente de la Universidad de Granada, en Espa\u00f1a, y otras 8 ponencias de expertos de Puerto Rico, Canad\u00e1 y Colombia se realizar\u00e1 el II Simposio Internacional de Ciencias Sociales en la Universidad Pontificia Bolivariana, en Bucaramanga, donde se pretende debatir en torno a las preocupaciones que existen por el rumbo de la humanidad y las sociedades en sus contextos particulares.Yuber Rojas, coordinador del evento inform\u00f3 que tendr\u00e1n como invitado a Ariel Fernando \u00c1vila, polit\u00f3logo y subdirector de la fundaci\u00f3n Paz y Reconciliaci\u00f3n y coordinador del Observatorio de Conflicto Armado de la Corporaci\u00f3n Nuevo Arcoiris. Asimismo, Eduardo S\u00e1enz de Cabez\u00f3n, matem\u00e1tico de la Universidad de la Rioj\u00e1, en Espa\u00f1a, hablar\u00e1 sobre El espejismo de la mayor\u00eda.A ellos se suman Miguel Moya, profesor de Psicolog\u00eda en la Universidad de Granada; Santiago Giraldo, antrop\u00f3logo de la Universidad de los Andes; Hernan Vera, catedr\u00e1tico y decano colegios de estudios graduados en ciencias de la conducta y asuntos de la comunidad de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Puerto Rico, entre otros.Este Simposio contar\u00e1 con m\u00e1s de 100 mesas de trabajo, donde la diversidad de temas estar\u00e1 a la merced de los asistentes. Tal es el caso de Neoextractivismo y Paz, a cargo del alem\u00e1n Stefan Peters, Director del Instituto Colombo-Alemano para la Paz, Capaz; asimismo, Marcela Bernal, docente de la Universidad de Nari\u00f1o, quien hablar\u00e1 sobre las identidades culturales y nuevas miradas sobre la biodiversidad en el Choc\u00f3; as\u00ed como un conversatorio con Catherine Walsh, coordinadora del Doctorado en Estudios Culturales Latinoamericanos y de la C\u00e1tedra de Estudios Afroandinos, en Ecuador.\u00a0Una de las asistentes al evento es Lina Rueda, representante de los estudiantes en la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social- Periodismo quien invita a que los estudiantes se unan a este espacio donde se podr\u00e1 generar di\u00e1logo con expertos sobre las problem\u00e1ticas sociales que aquejan este siglo.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/940-el-ejercicio-del-periodismo-se-construye-leyendo-viendo-y-escuchando-miguel-alguero", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "El ejercicio del periodismo se construye leyendo, viendo y escuchando: Miguel Alguero", "fecha": "Martes, 15 Octubre 2019 17:48", "contenido": "Esta ma\u00f1ana se realiz\u00f3 el primer encuentro de Conversatorios Plataforma, un espacio para reflexionar sobre el ejercicio period\u00edstico que se hace desde las regiones, organizado por la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social - Periodismo y el medio estudiantil Plataforma Digital de la Universidad Pontificia Bolivariana, UPB, en Bucaramanga.El primer invitado fue el periodista del diario La Patria de Manizales, Miguel Orlando Alguero Monta\u00f1o, asegur\u00f3 que este ejercicio se debe desarrollar desde la calle, utilizando el valor agregado de la base que brinda o ense\u00f1a la academia: hacer reporter\u00eda. \u201cHay que ir a la calle y hablar con la gente\u201d, dijo.Seg\u00fan Alguero, un periodista no trabaja para realzar su nombre o el de un medio de comunicaci\u00f3n, sino para que los ciudadanos entiendan qu\u00e9 es lo que ocurre en su entorno. La idea es saber llegar al pueblo, transmitirles lo que est\u00e1 pasando y c\u00f3mo est\u00e1 ocurriendo. M\u00e1s all\u00e1 de realizar registro diario, el periodismo se trata de tocar todos los puntos de un acontecimiento de tal manera que la informaci\u00f3n llegue completa al p\u00fablico. De igual forma, se debe tener en cuenta la \u00e9tica profesional, no publicar solo lo que les conviene a unos pocos, pues el ejercicio del periodismo es favorecer a la sociedad contando la verdad de los hechos.Desde su experiencia como periodista en dicho medio, explic\u00f3 cinco puntos que deben tener en cuenta los futuros profesionales en este camino.El primero fue la importancia de una escritura limpia en todos los \u00e1mbitos, desde el uso de las palabras correctas hasta los signos de puntuaci\u00f3n. En el segundo aspecto se dirigi\u00f3 a la econom\u00eda del lenguaje en el que invitaba a leer, ya que es la mejor forma de adquirir vocabulario y saber plasmarlo en la prensa, contenidos radiales y tambi\u00e9n producci\u00f3n multimedial. Para el tercero, trabaj\u00f3 la utilidad del periodismo, en el que se\u00f1al\u00f3 que la funci\u00f3n es informar y comunicar a la sociedad sin necesidad de ocultar u omitir informaci\u00f3n. En el cuarto habl\u00f3 de la \u00e9tica period\u00edstica se\u00f1alando que la mentira o el invento de fuentes es muy frecuente y es algo que atenta el trabajo profesional. En el quinto punto se\u00f1al\u00f3 la pedagog\u00eda, la cual debe responder a la utilidad del periodismo reconociendo para qu\u00e9 sirve cada nota y qu\u00e9 es lo que quiere informar, \u201cel ejercicio del periodismo se construye leyendo, viendo y escuchando\u201d concluy\u00f3.Plataforma Digital habl\u00f3 con Alguero y esto fue lo que respondi\u00f3: Aprovechar todos los espacios que da la universidad, pues esta les ofrece a los estudiantes los semilleros de investigaci\u00f3n, los colectivos como Plataforma Digital, Estaci\u00f3n V y UPB Televisi\u00f3n, que son donde uno aprende muchas cosas sencillas del quehacer, pero que son las herramientas que dan ventaja o valor agregado cuando ya se comienza a ejercer esta profesi\u00f3n, pues ya nos hemos enfrentado a escribir una nota, un informe period\u00edstico digital, una cr\u00f3nica radial o un videocilp ense\u00f1\u00e1ndonos esas herramientas que no est\u00e1n dentro del\u00a0\u00a0sino que est\u00e1n por fuera. Esto es una forma de invitar a los estudiantes para aprovechar estos espacios.: Enfocarse en preguntar mucho y aprovechar a los profesores que est\u00e1n a cargo de diversos medios como tambi\u00e9n hacer parte de ellos. Como iniciativa propia los estudiantes deben valorar todas las charlas, conversatorios y actividades que promueven y ense\u00f1an del periodismo, leer mucho otros medios, autores de periodismo, pero tambi\u00e9n cosas que les gusten y los motive, pues esta t\u00e1ctica favorece tambi\u00e9n la escritura. Uno no sabe a qu\u00e9 se va a enfrentar cuando salga a lo laboral, pero aprovechar todas las herramientas y espacios que brinda la universidad es esencial para ir conociendo este mundo profesional, para enfrentarse y saber solventar o solucionar las cosas. No olvidemos las preguntas b\u00e1sicas de la pir\u00e1mide invertida del periodismo, pero tambi\u00e9n hay que saber escuchar a la fuente. Nosotros como periodistas somos muy dados a hablar, pero tambi\u00e9n uno tiene que aprender a escuchar, porque entre l\u00edneas, cuando la fuente va hablando, uno puede hacer contra-preguntas para sacar m\u00e1s informaci\u00f3n. Otra clave es la pedagog\u00eda period\u00edstica, es explicarle a la gente c\u00f3mo sucede, para d\u00f3nde va y por qu\u00e9 suceden las cosas. Finalmente es saber escribir, para eso cada medio tiene un manual que debe llevarse a cabo.", "contenido_auxiliar": "M.O.A (Miguel Orlando Alguero):M.O.AM.O.A:", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/926-floridablanca-tendra-jornada-gratuita-de-bienestar-animal", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Floridablanca tendr\u00e1 jornada gratuita de bienestar animal", "fecha": "Viernes, 27 Septiembre 2019 11:46", "contenido": "A trav\u00e9s de procesos de desparasitaci\u00f3n, vacunaci\u00f3n, vitaminizaci\u00f3n, control de pulgas y garrapatas, se realizar\u00e1 este domingo una jornada gratuita de bienestar animal, en el parque principal del municipio de Floridablanca, en Santander.\u00a0La actividad, liderada por la\u00a0r, se realizar\u00e1 de 9:00 de la ma\u00f1ana a 12:00 del mediod\u00eda y en ella tendr\u00e1 lugar una integraci\u00f3n de adopci\u00f3n de mascotas, donaciones de alimento y apadrinamiento.Seg\u00fan Jonathan Delgado, director de la entidad, durante la jornada se inaugurar\u00e1 una unidad m\u00f3vil de atenci\u00f3n a mascotas con el fin de brindar atenci\u00f3n m\u00e9dica en las zonas m\u00e1s vulnerables de Santander. \u201cLa unidad m\u00f3vil fue un sue\u00f1o que pudimos realizar gracias a un concurso en el que participamos. La idea es poder realizar cirug\u00edas como medio de control natal y de esta manera contribuir para erradicar el abandono y el sufrimiento de animalitos\u201d.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/931-empoderarte-llegara-a-1-400-mujeres-de-santander", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "\u2018Empoderarte\u2019 llega a 1.400 mujeres de Santander", "fecha": "Martes, 01 Octubre 2019 16:27", "contenido": "A trav\u00e9s de 5 modalidades art\u00edsticas como cer\u00e1mica, pintura, fotograf\u00eda, serigraf\u00eda y nuevas formas visuales se lleva a cabo en 54 municipios de Santander la actividad de \u2018Empoderarte\u2019, que beneficiar\u00e1 1.400 mujeres desde diferentes expresiones art\u00edsticas.La actividad, que se extiende hasta el 30 de noviembre, es organizada de forma conjunta por el Museo de Arte Moderno de Bucaramanga, la Secretar\u00eda de Desarrollo de la Gobernaci\u00f3n de Santander y la Direcci\u00f3n de Mujer, Equidad y G\u00e9nero con el fin de transmitir una ense\u00f1anza b\u00e1sica de cada modalidad con sesiones te\u00f3rico-pr\u00e1cticas.De acuerdo con Sebasti\u00e1n Rodr\u00edguez, tallerista de cer\u00e1mica y escultura, quien ha participado en talleres en los municipios de Pinchote y Charta, explic\u00f3 que la formaci\u00f3n se realiza a grupos de 20 mujeres con una duraci\u00f3n de 15 horas donde aprenden sobre historia del arte as\u00ed como de la t\u00e9cnica que est\u00e1n abordando.\u201cBusco resaltar mucho el trabajo de ellas. Me enfoco en resaltar qu\u00e9 era lo que les gustaba cuando eran ni\u00f1as, sus vivencias, sue\u00f1os y gustos y de esa forma plasmarlo en la cer\u00e1mica\u201d, detall\u00f3 Rodr\u00edguez.Por su parte, Adriana Fuentes, coordinadora de Comunicaciones del Museo de Arte Moderno, detall\u00f3 que todas las mujeres podr\u00e1n participar en este proceso formativo, sin embargo, hay 20 cupos para proveer material para la elaboraci\u00f3n de una obra final que se expondr\u00e1 en el museo; solo deben presentar su documento de identidad en cada alcald\u00eda, as\u00ed como completar un formulario de inscripci\u00f3n.La obra que cada participante realice concursar\u00e1 entre las 100 mejores creaciones que har\u00e1n parte de la clausura que tendr\u00e1 lugar del 6 al 18 de diciembre en el Museo de Arte Moderno. Las 10 mejores recibir\u00e1n un est\u00edmulo de un mill\u00f3n de pesos.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/928-promueven-recoleccion-de-residuos-de-iluminacion-en-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Promueven recolecci\u00f3n de residuos de iluminaci\u00f3n en Bucaramanga", "fecha": "Viernes, 27 Septiembre 2019 15:27", "contenido": "Hasta las 4:00 de la tarde de este viernes 27 de septiembre se realizar\u00e1 la recolecci\u00f3n de residuos de iluminaci\u00f3n que culminaron su vida \u00fatil en los hogares e instituciones del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga. Se trata de la ruta que realiza la Corporaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro, L\u00famina, encargada de la recolecci\u00f3n de residuos de iluminaci\u00f3n para su posterior reciclado.La actividad, que se realiza con el apoyo del Acueducto Metropolitano de Bucaramanga, AMB, inscribe a 24 colegios del \u00e1rea metropolitana y seg\u00fan Wilson Contreras, director ejecutivo de la Corporaci\u00f3n, buscan que las personas y entidades empiecen a hacer un manejo adecuado de los residuos de iluminaci\u00f3n para evitar que las bombillas de tecnolog\u00eda fluorescente, que utilizan peque\u00f1as cantidades de mercurio, contaminen las fuentes h\u00eddricas y el medio ambiente, afectando la salud de las personas como tambi\u00e9n la fauna y flora que se da en esta regi\u00f3n de Colombia.La ruta de recolecci\u00f3n inicia a las 8:00 de la ma\u00f1ana y se extiende hasta las 4:00 de la tarde y en ella se participa con previa inscripci\u00f3n. Los organizadores han instalado el \u2018punto limpio\u2019 cerca al parque Los Samanes, en Bucaramanga donde reciben bombillas compactas integradas y no integradas, tubos fluorescentes y bombillas utilizadas en el alumbrado p\u00fablico de vapor de sodios, mercurio o haluros met\u00e1licos, que son destinados a Cali y Bogot\u00e1 para su tratamiento adecuado.\u201cSometemos las bombillas a una destrucci\u00f3n en equipos que tienen la atm\u00f3sfera controlada, es decir, la atm\u00f3sfera interna de las bombillas es filtrada para posteriormente retener el vapor de mercurio en la instrumentaci\u00f3n\u201d argumenta Contreras.Tras este seguimiento, los residuos son sometidos a otros procesos para garantizar que el mercurio ha sido eliminado. Una vez ocurre esto, los implementos funcionan como materia prima para fabricar elementos de construcci\u00f3n como bloques, adoquines, baldosas y agregados de concreto. Las bases de metales que poseen los bombillos o l\u00e1mparas tambi\u00e9n se limpian para pasar a un proceso de fundici\u00f3n con el que se crean nuevos productos que entran a la econom\u00eda del pa\u00eds.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/908-reconocimiento-a-14-municipios-por-trabajo-con-las-victimas", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Entregan reconocimiento a 14 municipios por trabajo con las v\u00edctimas", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 04 Septiembre 2019 17:21", "contenido": "En ceremonia formal realizada en el auditorio de Derecho de la Universidad Cooperativa de Colombia de Bucaramanga, la Direcci\u00f3n Territorial Santander de la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral de V\u00edctimas, reconoci\u00f3 la labor a los municipios que se destacaron en la implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Victimas durante el periodo 2016 - 2019.Gonzalo Garcia Bautista director de la Unidad para Santander habl\u00f3 de la importancia de la gesti\u00f3n realizada por 14 municipios de los 81 que le corresponden a la Direcci\u00f3n Territorial, donde se \u201cdestacaron en calificaci\u00f3n ejemplar en la gesti\u00f3n, atenci\u00f3n a las v\u00edctimas y el trabajo articulado con la Unidad, con la Personer\u00eda, Procuradur\u00eda y dem\u00e1s entes del estado que permiten que las expectativas de las v\u00edctimas se lleven a feliz t\u00e9rmino, en la construcci\u00f3n de un escenario de convivencia y paz\u201d.Durante la ceremonia asistieron algunos de los alcaldes de los municipios reconocidos junto a las personas encargadas de ser el enlace con la Unidad y las v\u00edctimas. Javier Antonio Rojas Quit\u00edan, alcalde de Sucre, cont\u00f3 que el secreto est\u00e1 en \u201cver que esta pol\u00edtica integral debe atenderse desde todos los frentes de la administraci\u00f3n. En Sucre no contamos con una oficina de v\u00edctimas, todos somos parte de este proceso de atenci\u00f3n a las v\u00edctimas del conflicto armado, haciendo que el municipio sea ejemplo de reconciliaci\u00f3n, donde vivimos el posconflicto comprometidos todos con la paz.La Unidad Territorial Santander cuenta con un poco m\u00e1s de 143 mil v\u00edctimas, donde se han atendido 123 mil con una inversi\u00f3n de m\u00e1s de mil millones de pesos en proyectos productivos, inversi\u00f3n en Infrestructura social y comunitaria, construcci\u00f3n de placa huella en v\u00edas terciarias y alianzas estrat\u00e9gicas con la C\u00e1mara de Comercio y la academia al igual que el SENA que es un aliado estrat\u00e9gico en la capacitaci\u00f3n a las v\u00edctimas, inform\u00f3 Garcia Bautista durante este evento.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "conflicto armado", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/910-caminos-de-lengerke-una-motivacion-para-conocer-la-naturaleza-de-santander", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Caminos de Lengerke, una motivaci\u00f3n para conocer la naturaleza de Santander", "fecha": "Viernes, 06 Septiembre 2019 09:29", "contenido": " llega a su quinta edici\u00f3n con un prop\u00f3sito especial: seguir los caminos de Geo Von Lengerke, un ingeniero alem\u00e1n que construy\u00f3 las primeras v\u00edas en Santander para transportar diversos productos en el siglo 19. Es por ello que esta versi\u00f3n est\u00e1 inspirada en recorrer caminos ancestrales que tienen vida hist\u00f3rica para el departamento.Seg\u00fan Gilberto Camargo Amorocho, arquitecto encargado de dictar las conferencias de Caminantes, este evento se realiza en el marco de la pol\u00edtica nacional en la que se ordena que es un deber de todas las regiones fomentar la actividad de caminar por cuatro objetivos. El primero es sensibilizar a las personas por el medio ambiente; el segundo, se basa en fomentar h\u00e1bitos en los ciudadanos para que caminen m\u00e1s y conduzcan menos; el tercero, es para promover la cultura, historia e identidad a trav\u00e9s de senderos y caminos que tengan un valor agregado de conocimiento, y finalmente, por la importancia que tiene caminar para la salud desde el punto de vista integral, mental y espiritual.Este a\u00f1o, el evento dar\u00e1 inicio el 8 de noviembre y se extender\u00e1 hasta el 11 del mismo mes atravesando diversos sectores que empiezan en Zapatoca. Los recorridos parten desde este lugar hacia diferentes destinos como Barichara, San Vicente o La Mesa de Los Santos. Asimismo, son 9 rutas las que est\u00e1n planteadas de forma equitativa en complejidad alta, media y baja, que duran aproximadamente 2 horas.A las caminatas pueden ingresar todos los colombianos vinculados al grupo de caminantes o como independientes, y que de acuerdo a sus capacidades cardiorrespiratorias re\u00fanan las condiciones m\u00ednimas para hacer jornadas de intensidades altas, medias o bajas. Adem\u00e1s, los participantes podr\u00e1n asistir a los eventos culturales nocturnos programados para amenizar el espacio como tambi\u00e9n asistir a conferencias del manejo ambiental.\u201cHasta el d\u00eda de hoy ya tenemos m\u00e1s de 100 personas inscritas al evento. Se esperan cerca de 500 o m\u00e1s seg\u00fan las capacidades individuales\u201d explic\u00f3 Elizabeth Prada Diaz, Presidente Asociaci\u00f3n para el Desarrollo Tur\u00edstico de Zapatoca (TRURIZAP) agregando que es un evento \u201cmuy bonito\u201d y cada vez m\u00e1s la tendencia aumenta.Para m\u00e1s informaci\u00f3n puedes ingresar al siguiente link\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/914-cinco-paises-participan-en-festival-internacional-de-teatro-de-calle-y-circo", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Cinco pa\u00edses participan en Festival Internacional de Teatro de Calle y Circo", "fecha": "Viernes, 13 Septiembre 2019 12:08", "contenido": "La tradicional Feria Bonita que se realiza cada a\u00f1o en Bucaramanga ir\u00e1 del 5 al 15 de septiembre con actividades en las que tanto propios y for\u00e1neos podr\u00e1n disfrutar y conocer de la variedad cultural existente.Es por esto que del 12 al 15 de septiembre llega\u00a0, donde se realizar\u00e1n presentaciones culturales provenientes de M\u00e9xico, Venezuela, Chile, Argentina y por supuesto Colombia. Adem\u00e1s, habr\u00e1 m\u00e1s de 80 actores en escena, 15 espect\u00e1culos teatrales para todos los p\u00fablicos, que se suman a 3 escuelas de formaci\u00f3n teatral y muchas otras actividades.Seg\u00fan Henry Carvajal, director general del certamen, \u201cestos espacios culturales y art\u00edsticos de la ciudad se tienen que dar por la sinergia de encontrar la uni\u00f3n, alegr\u00eda, paz y la comuni\u00f3n entre el arte y la gente\u201d.En los 11 a\u00f1os se han tra\u00eddo m\u00e1s de 60 pa\u00edses, lo que demuestra la importancia de concientizar a la humanidad por medio de las artes esc\u00e9nicas, la protecci\u00f3n de la vida, del medio ambiente y del agua que, seg\u00fan Carvajal, representa acciones y a su vez estas significan estar vivo, respirar, mirar, caminar y so\u00f1ar con un mundo mejor.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/911-semana-por-la-paz-resalta-el-rol-de-la-mujer-en-la-sociedad", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Semana por La Paz resalta el rol de la mujer en la sociedad", "fecha": "Lunes, 09 Septiembre 2019 17:58", "contenido": "A trav\u00e9s de conferencias, charlas y un video concierto inici\u00f3 este lunes la Semana por la paz en las instalaciones de la Universidad Pontificia Bolivariana (UPB), seccional Bucaramanga.La actividad, que se extender\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo 11 de septiembre busca concienciar a la comunidad en torno al papel fundamental de las mujeres en la sociedad actualSeg\u00fan Diana Carolina P\u00e1ez, psic\u00f3loga de la Oficina de Promoci\u00f3n y Prevenci\u00f3n UPB, las actividades de esta semana ir\u00e1n encaminadas a empoderar y reconocer el rol de la mujer especialmente en los \u00e1mbitos universitarios, religiosos y pol\u00edticos. Asimismo, se busca que la comunidad participe de estas din\u00e1micas dise\u00f1adas desde Vicerrector\u00eda Pastoral con el apoyo del \u00e1rea de Psicolog\u00eda y de Bienestar Universitario.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/915-capturan-en-el-palonegro-a-viajero-con-34-capsulas-de-cocaina", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Capturan en el Palonegro a viajero con 34 c\u00e1psulas de coca\u00edna", "fecha": "Viernes, 13 Septiembre 2019 17:56", "contenido": "A disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda qued\u00f3 este viernes un hombre de 42 a\u00f1os que transportaba dentro de su cuerpo 34 c\u00e1psulas de clorhidrato de coca\u00edna, quien ten\u00eda proyecci\u00f3n de vuelo desde la ciudad de Bucaramanga con escala en Panam\u00e1, para finalmente arribar en Guatemala.Mediante la labor de perfilaci\u00f3n y controles realizados por la Polic\u00eda Aeroportuaria, se identifica un hombre con actitud sospechosa, por esta raz\u00f3n se procede a realizar una verificaci\u00f3n a su equipaje y un registro personal y posteriormente, mediante el equipo tecnol\u00f3gico body scan se evidencia que hay elementos extra\u00f1os dentro de sus \u00f3rganos.Al constatar la informaci\u00f3n, el hombre manifiesta que ha ingerido m\u00e1s de 34 capsulas en empaque de l\u00e1tex que contienen clorhidrato de coca\u00edna, quien voluntariamente expulsa algunas de su cuerpo, al observar la gravedad y el alto riesgo en que se encuentra este sujeto se procede inmediatamente a trasladarlo a un centro m\u00e9dico.Los uniformados realizan la prueba de identificaci\u00f3n homologada (PIPH), que arroja como resultado preliminar positivo para clorhidrato de coca\u00edna, haciendo efectiva la captura de este hombre por el delito de porte, tr\u00e1fico y/o fabricaci\u00f3n de estupefacientes.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/927-celadores-de-negro-el-poder-del-bolillo-en-piedecuesta", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "\u2018Celadores de negro\u2019: el poder del bolillo en Piedecuesta", "fecha": "Viernes, 27 Septiembre 2019 14:06", "contenido": "El 11 de enero de 2019 en el parque de Piedecuesta durante una manifestaci\u00f3n en contra del entonces Fiscal General de la Naci\u00f3n, N\u00e9stor Mart\u00ednez, por los esc\u00e1ndalos de Odebrecht, un hombre denunci\u00f3 el asesinato de un joven en La Cantera, un cerro ubicado a cinco cuadras del parque principal del municipio. \u201c\u00a1Torturaron y quemaron a una persona viva!\u201d, grit\u00f3.\u00a0Meses despu\u00e9s, este mismo hombre manifest\u00f3 a los periodistas de esta investigaci\u00f3n que\u00a0en \u201cPiedecuesta se han venido presentando ciertas irregularidades, celadores informales que arremeten contra el habitante de calle y cobros injustificados a hacendados en zonas rurales del municipio\u201d.En algunos barrios de Piedecuesta operan vigilantes informales que visten de negro y utilizan chalecos con m\u00faltiples bolsillos en los que cargan elementos de comunicaci\u00f3n como un radio, un celular y un silbato; adem\u00e1s, portan bolillo y machete y seg\u00fan las autoridades algunos poseen armas de fuego. Este grupo de hombres son conocidos dentro de la comunidad como los \u201c Celadores de Negro\u2019, cooperativas que cobran cuotas mensuales entre 15 mil y 50 mil pesos por vivienda a cambio de prestar sus servicios de seguridad.Liliana Le\u00f3n, habitante del barrio La Candelaria, manifest\u00f3 que accede a pagar este tipo de celadur\u00eda porque: \u201ca veces la polic\u00eda no hace nada, siempre llega tarde. Un \u2018celador de negro\u2019 est\u00e1 pendiente de la casa, y en cambio la polic\u00eda pasa por ah\u00ed una hora por mucho y ya\u201d.Adem\u00e1s de los hurtos que se presentan, la ciudadan\u00eda ha identificado el consumo de sustancias psicoactivas como otra de las razones por las cuales optan por pagarle a los \u201cceladores de negro\u201d.Para Nelly Sandoval, el problema de seguridad en la Nueva Candelaria es \u201cla drogadicci\u00f3n y por eso mismo hay atracos, uno ya no se siente seguro de salir porque est\u00e1 con la precauci\u00f3n de que le va a pasar algo\u201d. Al igual que Sandoval, Gilber Corzo, coment\u00f3 que en el barrio Villanueva \u201chay vagos por ah\u00ed rondando y expendedores de vicio como en todas partes. Mucha gente los conoce y saben d\u00f3nde est\u00e1n, pero nadie habla por temor\u201d.Los \u201cceladores de negro\u201d se han convertido en una figura de respeto y confianza en el municipio. \u201cA ellos les tienen miedo por eso, porque son agresivos, pero el problema es como dicen, la gente no entiende sino a las malas\u201d, agrega Nestor Almeyda, habitante del barrio Centro.En el municipio, seg\u00fan testimonio de los celadores, operan tres cooperativas de seguridad llamadas: Seguridad Comunitaria, Aseguricom y Escorpi\u00f3n. De estas cooperativas, solo Aseguricom S.A.S aparece en el Registro \u00danico Empresarial y Social C\u00e1maras de Comercio (RUES) como un tipo de sociedad comercial destinada a las actividades de seguridad privada.Sin embargo, uno de los celadores entrevistados manifest\u00f3: \u201csiempre somos los malos del paseo, nos tratan como guerrilleros, como paracos, como cosas ilegales. Si somos ilegales, pero al menos servimos a una comunidad no a la delincuencia\u201d.La forma de proceder con la delincuencia es la siguiente de acuerdo con testimonios de vigilantes informales:1. Reciben el llamado de la comunidad.2. Identifican la persona (supuesto ladr\u00f3n, consumidor o habitante de calle).3. Dialogan con el implicado4. Si es necesario piden apoyo de sus compa\u00f1eros de turno por radio.5. \u201csi \u00e9l se alborota, toca darle (bolillo y macheta). Y llamar a la autoridad para que ellos se encarguen ya del proceso\u201d: celador de negro.6. Capturan y entregan a la Polic\u00eda Municipal.Molinos, Villanueva y San Rafael son tres de los barrios en donde la comunidad denunci\u00f3 casos de abuso por parte de estos grupos a recicladores, habitantes de calle y personas con problemas de drogadicci\u00f3n. Entre ellos se cuentan Mart\u00edn en Molinos; Carlos en Villanueva y Sergio en San Rafael.Mart\u00edn es un habitante de calle que lleva m\u00e1s de 18 a\u00f1os durmiendo en su improvisado cambuche, era un hombre casado y viv\u00eda con su esposa e hijas en casa de su suegra, con la que no ten\u00eda buenas relaciones. Un d\u00eda pele\u00f3 fuertemente con ella, \u201cle pegu\u00e9 una insultada y me fui de la casa, no volv\u00ed\u201d.\u2500 Yo a mis animales los quiero mucho, yo lloro mucho por ellos\u23afmenciona esto mientras abraza a la \u2018Negra\u2019, una perra mestiza, cruzada con labrador.\u2500 Usted viera, son asesinos, pronuncia Mart\u00edn con voz baja, mientras observa con recelo, que nadie m\u00e1s va a escuchar su relato sobre los de \u2018negro\u2019.Eran las 12 de la madrugada de la \u00faltima semana del mes de enero, Mart\u00edn estaba durmiendo en una hamaca que colgaba de su cambuche, sinti\u00f3 un reflejo en su cara que interrumpi\u00f3 su sue\u00f1o; abri\u00f3 sus ojos y vio en medio de la maleza, las luces de unas linternas que alumbraban su cambuche.Salt\u00f3 con asombro de su hamaca y pregunt\u00f3:\u2500 \u00bfA la orden?La oscuridad de la noche no le permiti\u00f3 reconocer los rostros de las personas que se encontraban sobre el matorral; sin embargo, entre la poca luz que reflejaba las linternas, pudo observar un atuendo que reconoci\u00f3, el de los \u2018Celadores de Negro\u2019.\u2500 \u00a1Le toca que se vaya! \u2500le respondi\u00f3 una voz desde los matorrales.Empezaron a bajar seis hombres con machete en mano, destrozaron todo lo que Mart\u00edn ten\u00eda; la hamaca, las gafas, la biblia y un colch\u00f3n que le hab\u00eda comprado a \u2018sus hijos\u2019: los perros. Asustado, Mart\u00edn decidi\u00f3 huir hacia la carretera. Cuando estuvo fuera del peligro, logr\u00f3 llamar a la Polic\u00eda y le dijeron que ya iba una patrulla para all\u00e1. Conmocionado por lo sucedido, esper\u00f3 a que llegara la Polic\u00eda para poder regresar a su hogar. Cuando lleg\u00f3 s\u00f3lo encontr\u00f3 escombros y cenizas.Mart\u00edn cont\u00f3 que decidi\u00f3 presentar una denuncia en la Fiscal\u00eda; le dijeron que deb\u00eda mostrar heridas para hacerla efectiva; pero, solo recibi\u00f3 el roce del machete en una de sus manos, por lo que no pudo realizar el debido proceso.Uno de los \u2018celadores de negro\u2019 del barrio molinos manifest\u00f3: \u201ca Don Mart\u00edn no se le hizo nada \u00bfqui\u00e9n le quem\u00f3? Hay muchas personas que no pertenecen al grupo de trabajo y se visten de negro, entonces ah\u00ed queda confuso saber qui\u00e9n fue\u201d.El l\u00edder de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del barrio Molinos, Luis Alberto Castellanos, comenta que se enter\u00f3 de lo sucedido por el rumor de algunos habitantes. \u201cNo estoy de acuerdo, Mart\u00edn no molesta a nadie, no se mete con nadie\u201d. En cuanto a la presencia de los celadores, Castellanos manifest\u00f3: no s\u00e9 cu\u00e1nto est\u00e1n pagando ahorita porque yo como presidente no puedo tener nexo con ellos.Pese a que el l\u00edder de la Junta l neg\u00f3 tener v\u00ednculos con los grupos de vigilancia informal, el celador del barrio asegur\u00f3 que la junta los contrat\u00f3 para que \u201calejara a los consumidores y a los j\u00edbaros\u201d.Erika C\u00e1ceres, habitante de este barrio, cont\u00f3 que una mujer vestida de negro que siempre permanece en la caseta ubicada en la cancha del barrio, es la que realiza los cobros por el\u00a0servicio de vigilancia \u201cse llama Liliana D\u00edaz, es una morenita, ella no es del barrio. Yo no s\u00e9 qui\u00e9n los trajo, creo que Don Luis (el l\u00edder de la Junta de Acci\u00f3n Comunal) sabr\u00e1\u201d, finaliz\u00f3.Carlos, un reciclador de 39 a\u00f1os, narra que el primero de febrero de 2019 a las 3 de la madrugada, estaba trabajando en el barrio Puerto Madero del municipio de Piedecuesta. Solo tra\u00eda consigo un costal en el que guardaba el reciclaje que hab\u00eda recolectado. \u00c9l camin\u00f3 hacia la carrera 15 con calle 4, cerca de las agencias de transporte; hab\u00eda vendedores de minutos, tintos y comidas r\u00e1pidas esperando a los viajeros que abordaban y descendieran de los buses.Carlos compr\u00f3 un chocolisto y un cigarrillo para calmar el fr\u00edo, as\u00ed como el sereno que abrazaba las calles. Acab\u00f3 su bebida, costal al hombro y emprendi\u00f3 la caminata de vuelta a su hogar, cerca al parque Villanueva. El silencio dominaba el camino, lo \u00fanico que escuchaba eran sus propios pasos acompa\u00f1ados por el sonido del roce de los materiales que cargaba en el saco, ruido de unas motocicletas que se acercaron interrumpi\u00f3 su tranquilidad. Carlos los conoc\u00eda muy bien, eran los \u2018Celadores de Negro\u2019.Frenaron en frente de Carlos, abandonaron los veh\u00edculos y uno de ellos le pregunt\u00f3:\u2500 chino, no ha visto a Luis?\u2500 Mi \u2018pap\u00e1\u2019, yo ando solo \u2500 respondi\u00f3 Carlos.Carlos asegura que apenas termin\u00f3 la frase fue embestido por los vigilantes contra un muro de una de las viviendas, al mismo tiempo que empezaron a \u2018lloverle\u2019 bolillazos. Por m\u00e1s esfuerzo que hizo Carlos por protegerse, sucumbi\u00f3 ante los golpes en medio de gritos de dolor y se desplom\u00f3 en el asfalto. Los vigilantes huyeron, pero, antes uno de ellos presion\u00f3 la suela de la bota en su rostro herido y le dijo: Usted merece morir.Quince minutos dur\u00f3 Carlos tendido en el piso, vomitando sangre y pidiendo auxilio sin recibir ayuda alguna, hasta que unos vecinos alertaron a la mam\u00e1 de Carlos, Albertina dice que fue trasladado de urgencias al Hospital local de Piedecuesta y de ah\u00ed, debido a la lesi\u00f3n en su pierna y las dificultades para respirar tras tener comprometido un pulm\u00f3n, lo remitieron al Hospital Universitario de Santander en donde logr\u00f3 sobrevivir; sin embargo, el doctor que lo atendi\u00f3 le confes\u00f3 a Albertina: Le dieron duro, ellos tiraron a matarlo.El 4 de febrero de 2019, Luisa pas\u00f3 un Derecho de Petici\u00f3n a la Polic\u00eda Nacional denunciando la agresi\u00f3n que puso en peligro la vida de su hijo.Este oficio fue respondido el d\u00eda 16 del mismo mes por el capit\u00e1n Carlos Arturo Alfonso, comandante de la Estaci\u00f3n de Polic\u00eda de Piedecuesta, en el que asegur\u00f3 que se har\u00edan respectivos controles, registros y desarmes a los vigilantes. Adem\u00e1s, de dar aplicabilidad a la\u00a0ley 1801 de 2016 por porte de armas corto punzantes. El comandante, tambi\u00e9n, respondi\u00f3 que el Grupo de Prevenci\u00f3n Ciudadana de la unidad policiaca ven\u00eda desarrollando campa\u00f1as a los habitantes del sector para que no contrataran servicios de vigilancia informal; aun as\u00ed, los vigilantes informales poseen machete y bolillo. Incluso los que patrullan las calles del barrio Villanueva.El 22 de junio de 2017, encontraron el cuerpo de Sergio tirado en la v\u00eda a Palogordo con cinco disparos en la cabeza, mencion\u00f3 su hermana Jessica, quien piensa que la muerte no fue ocasionada por una pelea callejera, puesto que no tendr\u00eda heridas de bala. \u201cLo mataron qui\u00e9n sabe d\u00f3nde y lo llevaron a ese sitio\u201d, dijo refiri\u00e9ndose a que el cuerpo fue trasladado del lugar donde pasaron hechos.Sergio, era un joven que seg\u00fan su hermana Jessica, llevaba tres meses rehabilitado y se encontraba viajando. Cuando regres\u00f3 a Piedecuesta, dur\u00f3 22 d\u00edas desaparecido porque seg\u00fan lo que \u00e9l le dijo a Jessica, le hab\u00edan robado los zapatos y no pod\u00eda llegar a la casa sin ellos; pero si pod\u00eda, afirm\u00f3 Jessica. En vista de que Sergio no aparec\u00eda, su madre y hermana decidieron poner un denuncio, luego de este, Sergio apareci\u00f3 un s\u00e1bado sucio y sin zapatos.Despu\u00e9s de descansar y dormir bien, Sergio decidi\u00f3 salir de su casa un martes a fumarse un cigarrillo y le dijo a su mam\u00e1 que no lo buscara. Jessica expres\u00f3 que d\u00edas despu\u00e9s, revisando en Facebook, encontr\u00f3 una foto de un joven muerto, ella acerc\u00f3 la imagen y vio que era su hermano.\u2500 Los amigos dicen que fueron los \u2018Celadores de Negro\u2019, que ya se la hab\u00edan sentenciado, porque \u00e9l se la pasaba robando en unos talleres\u2500 asegur\u00f3 Jessica.La familia de Sergio acudi\u00f3 a un funcionario para conocer las razones del asesinato del joven, Jessica narra que el funcionario ya tiene identificado a dos celadores, les tienen interceptado el tel\u00e9fono, y les encontraron antecedentes de homicidio. Agrega que uno de los implicados estaba viviendo en La Cumbre, y el otro es de Aguachica.\u2500 Pas\u00f3 un celador de negro y salud\u00f3 a mi mam\u00e1 y un vecino se le acerc\u00f3 y le dijo: \u201cQu\u00e9 hace salud\u00e1ndolos si ellos fueron los que mataron a su hijo?\u201dParad\u00f3jicamente Jessica reconoci\u00f3 que paga mensualmente una cuota a estos grupos de celadores en el barrio donde vive, pues considera que la seguridad de su familia tambi\u00e9n es importante y que hasta no comprobarse nada sobre la muerte de su hermano, ella piensa seguir pagando por estos servicios de vigilancia informal.Las historias de Mart\u00edn, Carlos y Sergio ponen en evidencia las violaciones de derechos humanos en Piedecuesta; aparte de que los tres casos siguen sin resolver, los vigilantes informales siguen operando de manera habitual. Hubo un acercamiento por parte de los periodistas de este trabajo investigativo con diferentes instituciones competentes.En la Estaci\u00f3n de Polic\u00eda del municipio de Piedecuesta fue imposible concretar una entrevista con el comandante Carlos Arturo Alfonso Cervantes; por lo tanto, se acudi\u00f3 al derecho de petici\u00f3n para indagar sobre la operaci\u00f3n de los \u201cceladores de negro\u201d a lo que el Comandante Alfonso, respondi\u00f3 \u201c estos grupos informales son ilegales al no contar con los requisitos exigidos por la Superintendencia de Vigilancia y Seguridad Privada\u201d; de igual forma, aclar\u00f3 que ellos no trabajan mancomunadamente con estos vigilantes, ya que, de acuerdo con la Ley 906 del Sistema Penal Acusatorio, toda persona puede capturar para entregar a la autoridad.En la Personer\u00eda Municipal tambi\u00e9n se debi\u00f3 acudir al derecho de petici\u00f3n para obtener informaci\u00f3n. El Personero Waldir Alcocer Campos se\u00f1al\u00f3 que \u201cComit\u00e9s civiles de convivencia ha informado las medidas adoptadas por la autoridad respecto a la problem\u00e1tica de la vigilancia informal en el municipio\u201d.Al preguntar sobre denuncias de abuso de los celadores de negro a la ciudadan\u00eda, este respondi\u00f3 que la Personer\u00eda Municipal ha realizado respectivo seguimiento a dos casos del 2018. Sin embargo, envi\u00f3 el derecho de petici\u00f3n a la Secretaria de Interior para responder las preguntas sobre casos de violaciones de derechos humanos y los barrios donde se present\u00f3.En cuanto a la Secretar\u00eda de Interior, no fue posible conseguir una respuesta, ya que el derecho de petici\u00f3n enviado por la Personer\u00eda fue trasladado a la Polic\u00eda Nacional del Municipio de Piedecuesta, los cuales que respondieron que desconocen esta informaci\u00f3n y que la entidad indicada para responder las preguntas de cu\u00e1ntos casos de abuso se hab\u00edan registrado y en qu\u00e9 barrios, era la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. Cabe resaltar que el derecho de petici\u00f3n fue enviado entre las instituciones sin resolver las preguntas mencionadas anteriormente.Algunos expertos que estudian los conflictos sociales afirman que una de las principales razones por las que la ciudadan\u00eda accede a pagar este tipo de celadur\u00eda informal, es la falta de credibilidad en las instituciones estatales encargadas de brindar seguridad.Tatiana Milena Mu\u00f1oz, psic\u00f3loga social, afirma que \u201cel pueblo no ve a la polic\u00eda como un sistema de vigilancia que genere protecci\u00f3n\u201d; por lo tanto, buscan la forma de que sus bienes\u00a0est\u00e9n asegurados. Este comportamiento social de pagar por protecci\u00f3n no solo personal sino tambi\u00e9n del capital, surge debido al sistema colombiano, que es un Estado de Derecho en donde las personas tienen acceso a la tierra como fruto de su trabajo.En Colombia existen empresas que prestan servicio de seguridad privada y que, seg\u00fan Ariel \u00c1vila, polit\u00f3logo y experto en conflicto urbano y rural, se pueden clasificar en tres grupos: \u201clas que venden el servicio, las cooperativas y los servicios privados de seguridad ilegal\u201d.Para \u00c1vila, \u2018Los Celadores de Negro\u2019 hacen parte de las cooperativas, \u201cest\u00e1s le pagan muy mal a los vigilantes de seguridad privada, no est\u00e1n muy reguladas, no est\u00e1n muy seguidas y hay una l\u00ednea muy oscura porque a veces pareciera que fuera una extorsi\u00f3n legalizada porque cobran por local comercial 10 mil pesos semanal o 30 mil pesos mensual\u201d, asegur\u00f3.Ariel \u00c1vila explica que los \u2018celadores de negro\u2019 no pueden ser considerados como un grupo paramilitar \u201cporque no hay financiado, armas y patrocinio de miembros del Estado. Sin embargo, menciona que no hay una regulaci\u00f3n de la Superintendencia de Seguridad y Vigilancia \u201cporque muchos de ellos tienen poder econ\u00f3mico y por eso la Superintendencia no los sigue, porque hay casos de corrupci\u00f3n\u201d; finaliza, \u201ces un tema totalmente desbordado, no hay como hacerle seguimiento\u201d.Los casos aqu\u00ed consignados, siguen impunes mientras la vigilancia informal opera y cobra sin regulaci\u00f3n, pagada por la misma comunidad sin saber a cu\u00e1ntos piedecuestanos han agredido y en qu\u00e9 barrios se han presentado estos abusos.\u00a0", "contenido_auxiliar": "Habitantes del municipio de Piedecuesta, Santander, han optado por pagar una vigilancia informal, debido a la falta de credibilidad en las instituciones estatales encargadas de brindar seguridad en el municipio. Algunos habitantes aseguran que los \u2018celadores de negro\u2019 golpean habitantes de calle, recicladores y consumidores.Actividad de los \u2018celadores de negro\u2019Mart\u00edn PintoCarlos\u2500\u2014Sergio\u00bfQu\u00e9 dicen las instituciones?", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/916-bandas-santandereanas-presentes-en-el-bomm-2019", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Bandas Santandereanas Presentes en el BOmm 2019", "fecha": "Lunes, 16 Septiembre 2019 18:06", "contenido": "Diferentes bandas de Bucaramanga, entre ellas Tres&Yo y Ghostrings, mostraron todo su talento a marcas y editoras de talla nacional e internacional en el Bogot\u00e1 Music Market, BOmm, 2019, la rueda de negocios m\u00e1s importante de la industria musical de la capital colombiana que realiza la C\u00e1mara de Comercio.La escena musical se mantiene firme en Santander, y las bandas en menci\u00f3n son un claro ejemplo de ello. Por un lado, Tres&Yo es catalogada como la banda del oriente colombiano con mayor reconocimiento a nivel nacional gracias a su rock alternativo, teniendo como \u00faltimo trabajo el \u00e1lbum GRIS lanzado este mismo a\u00f1o. Y, por otro lado, Ghostrings, una propuesta musical osada, que apuesta por el Rock psicod\u00e9lico y progresivo, y que tiene como \u00fanico y \u00faltimo trabajo su \u00e1lbum Evil Nature, el cual fue lanzado el a\u00f1o pasado y obtuvo el reconocimiento de los 50 m\u00e1s virales en Spotify.Su participaci\u00f3n en el BOmm se convierte en una plataforma para la creaci\u00f3n de espacios y nuevas alianzas, la cual les abre el paso hacia el reconocimiento y a diversas posibilidades en todo el pa\u00eds, llevando en alto al departamento de Santander, y demostrando todo el talento que se cultiva desde la regi\u00f3n.Sobre el evento, Adrian Abreo, Manager de Tres&Yo, manifest\u00f3: \u201cEl BOmm es un espacio de relacionamiento, es el momento de destacar tu trabajo, trayectoria y propuesta de una manera s\u00f3lida para generar atracci\u00f3n ante otros agentes\u201d. Destac\u00f3 algunas recomendaciones como la seguridad, ser concisos, puntuales, mostrar proyecci\u00f3n y sobre todo, pasi\u00f3n.Fue as\u00ed como Bucaramanga se vio fuerte en el BOmm 2019, representada adem\u00e1s por Kuisitamb\u00f3, Las Avispas Africanas y Andr\u00e9s Arias. Dentro del pitch que se llev\u00f3 a los compradores, se dio a conocer la escena y el movimiento general de Bucaramanga, as\u00ed que muchos otros proyectos se mostraron gracias a la visi\u00f3n general de estas agrupaciones participantes.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/898-arn-entrega-balance-en-santander", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "ARN entrega balance en Santander", "fecha": "Lunes, 26 Agosto 2019 17:09", "contenido": "En aras de un ejercicio de transferencia y di\u00e1logo, el director nacional de la Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y Normalizaci\u00f3n, ARN, Andr\u00e9s Stapper Segrera, revel\u00f3 este lunes las principales cifras y avances en la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas de reintegraci\u00f3n y reincorporaci\u00f3n de excombatientes durante el pasado 2018.Seg\u00fan Stapper, m\u00e1s de 24.000 excombatientes han culminado con \u00e9xito el proceso de reintegraci\u00f3n, de los cuales 4.172 lo hicieron durante el a\u00f1o pasado. \"La mejor demostraci\u00f3n del \u00e9xito de este proceso es que el 99% de los excombatientes que han culminado su ruta de reintegraci\u00f3n se mantienen en la legalidad\".En Santander, 1.125 excombatientes han culminado satisfactoriamente la ruta de reintegraci\u00f3n, 397 contin\u00faan en el proceso y 192 exintegrantes de las Farc adelantan su procedimiento. De estos \u00faltimos, 74 lo hacen en la ciudad de Bucaramanga.Los excombatientes que se han acogido al proceso tienen clara la idea de parar la guerra. As\u00ed lo hizo saber Jhan Carlos Moreno, quien junto a otras 400 personas lidera procesos productivos agr\u00edcolas en conjunto con comunidades ind\u00edgenas del pa\u00eds.Moreno, quien se desempe\u00f1a como representante legal de la Cooperativa Multiactiva del Com\u00fan Esperanza del Pueblo, afirm\u00f3 a Plataforma Digital que han avanzado en cumplimiento de lo que est\u00e1 en el acuerdo: \u201cDesde que hicimos dejaci\u00f3n de armas y entramos a este proceso de paz partimos de un elemento concreto y es la necesidad de parar la guerra\".", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "proceso de paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/912-suspenden-de-forma-temporal-construccion-de-ciclorruta-en-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Suspenden de forma temporal construcci\u00f3n de ciclorruta en Bucaramanga", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 11 Septiembre 2019 17:40", "contenido": "El juzgado 13 Administrativo Oral de Bucaramanga suspendi\u00f3 de forma provisional este martes la construcci\u00f3n de los 17,4 kil\u00f3metros de ciclo-infraestructura que se realizaba en algunas v\u00edas de la ciudad.Rafael Pic\u00f3n Sarmiento, Personero Municipal inform\u00f3 que este ente radic\u00f3 en junio una Acci\u00f3n Popular en contra de los contratos 131 y 132 de Bucaramanga que son los referentes a las obras de las ciclorrutas, fundamentado en el desconocimiento completo del Plan de Ordenamiento Territorial que en efecto fue ignorado con los trazos actuales revisados por el Ministerio P\u00fablico de la Personer\u00eda y las m\u00e1s importante, la falta de socializaci\u00f3n con la comunidad que ha generado disputas con las personas que han protestado contra la obra.Pic\u00f3n enfatiz\u00f3 que con esta acci\u00f3n se busca defender los derechos de la movilidad y que las ciclorrutas se hagan, \u201cpero, bien hechas\u201d.Por su parte, Manuel Francisco Azuero Figueroa, Jefe de Gobernanza de la Alcald\u00eda de Bucaramanga, coment\u00f3 que lo primero que har\u00e1n ser\u00e1 \u201csolicitar una aclaraci\u00f3n a la juez con relaci\u00f3n a las medidas que ella est\u00e1 solicitando para mitigar el impacto que tenga la suspensi\u00f3n de la obra en la movilidad vial. Luego de que se radique dicha solicitud de aclaraci\u00f3n, y hasta tanto se resuelva tal petici\u00f3n, las obras continuar\u00e1n y se concentrar\u00e1n en se\u00f1alizar y culminar los frentes de obra en curso para garantizar la seguridad vial y la movilidad.\u201d No se abrir\u00e1n nuevos frentes de obra hasta tanto no haya certeza jur\u00eddica sobre el porvenir de las mismas.En el Plan de Desarrollo Gobierno 2016-2019, la Alcald\u00eda de Bucaramanga se comprometi\u00f3 a construir 20 kil\u00f3metros de ciclo-infraestructura. Estos corredores fueron seleccionados y dise\u00f1ados en el marco del convenio de Cooperaci\u00f3n Internacional que se sostuvo con ONU-Habitat y su socio implementador la Fundaci\u00f3n Despacio.Para muchos usuarios de las bicicletas, esta medida y el apoyo por parte del alcalde Rodolfo Hern\u00e1ndez se ha materializado desde la creaci\u00f3n de la Oficina de la Bicicleta mediante Acuerdo N\u00b0006 de junio 13 de 2016, en la que esta dependencia de la Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito de Bucaramanga es la respuesta institucional a una necesidad ciudadana por reorganizar y potencializar la movilidad de los modos de transporte\u00a0.Estas pol\u00edticas implementadas para la construcci\u00f3n de espacios seguros que le permitan movilizarse al ciclista por las diferentes zonas de la ciudad no ha tenido del todo una buena aceptaci\u00f3n. El trazado de los 17,4 kil\u00f3metros ha generado rechazo en algunos comerciantes y habitantes de los sectores por donde estos pasar\u00edan.El 17 de junio de este a\u00f1o, se realiz\u00f3 un debate de control pol\u00edtico en el Concejo de Bucaramanga solicitado por quienes est\u00e1n en contra de la cicloinfraestructura, donde la Alcald\u00eda trat\u00f3 de defender el proyecto. El jefe de Gobernanza, Manuel Francisco Azuero Figueroa, indic\u00f3 que el rechazo a esta obra no es de todos los ciudadanos sino de una peque\u00f1a parte de los habitantes que no est\u00e1n de acuerdo con la ciclorruta.El rechazo a las obras que permitan un libre y seguro tr\u00e1nsito de los ciclistas se ha inclinado por parte de los comerciantes que aseguran que la ciclorruta los llevar\u00e1 a la quiebra. Juan Camilo Beltr\u00e1n Dom\u00ednguez, presidente ejecutivo de la C\u00e1mara de Comercio de Bucaramanga, afirm\u00f3 que en otras ciudades donde se registr\u00f3 este mismo proyecto, el 57% de las empresas cerraron. \u201cEn el caso de Valledupar, cuando pasaron la ciclorruta por la carrera novena, m\u00e1s de la mitad de establecimientos que estaban all\u00ed ubicados debieron cerrar sus puertas. Este caso fue lamentable porque la ciudadan\u00eda debi\u00f3 interponer una acci\u00f3n jur\u00eddica contra la ciclorruta y un a\u00f1o despu\u00e9s de haberla instalado, terminaron demoli\u00e9ndola\u201d, acentu\u00f3 Beltr\u00e1n Dom\u00ednguez.En repetidas protestas que han realizado por todo el trazado demarcado por donde ir\u00eda la cicloinfraestructura, los habitantes solicitan que ese tipo de obras sean realizadas por el anillo vial que une a Gir\u00f3n con Floridablanca o por la v\u00eda que conduce de este mismo municipio al sector de Caf\u00e9 Madrid, exponiendo que all\u00e1 pueden ir los ciclistas a practicar su deporte sin afectar las v\u00edas de la ciudad.La Alcald\u00eda en repetidas ocasiones ha comunicado a la ciudadan\u00eda que esta obra busca apostarle al uso de bicicleta como desarrollo urbano sustentable, entendiendo la planificaci\u00f3n urbana desde una perspectiva integradora y una apuesta frente a las necesidades reales de quienes viven la movilidad d\u00eda a d\u00eda.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/913-seleccion-de-candidatos-tiene-que-ser-objetiva-y-democratica-directora-de-la-moe", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Selecci\u00f3n de candidatos tiene que ser objetiva y democr\u00e1tica: directora de la MOE", "fecha": "Jueves, 12 Septiembre 2019 09:35", "contenido": "Con la intenci\u00f3n de promover la importancia de votar de manera informada, conocer muy bien cu\u00e1les son las candidaturas, c\u00f3mo son las coaliciones, adem\u00e1s de reconocer de d\u00f3nde viene el dinero de las campa\u00f1as en Santander, la directora de la Misi\u00f3n de Observaci\u00f3n Electoral, MOE, Alejandra Barrios, orient\u00f3 el foro Pedagog\u00eda Pol\u00edtica y Electoral: el papel de la mujer en la pol\u00edtica, realizado este mi\u00e9rcoles en la Universidad Pontificia Bolivariana, seccional Bucaramanga.Barrios, quien adem\u00e1s detall\u00f3 sobre la inclusi\u00f3n de las\u00a0mujeres en la pol\u00edtica, as\u00ed como el peligro al que est\u00e1n expuestos los candidatos, habl\u00f3 para Plataforma Digital.El camino es absolutamente sencillo. En todos los que tienen que ver con las direcciones se tiene que establecer una reglamentaci\u00f3n de paridad. Nosotros no vamos a avanzar en un pa\u00eds m\u00e1s equitativo si no tenemos partidos m\u00e1s equitativos. Ustedes se van a sorprender revisando los ejecutivos de algunas organizaciones pol\u00edticas encontrando, que inclusive en algunas de ellas, ni siquiera hay mujeres. Entonces, no podemos hablar de partidos inclusivos cuando el ejercicio de la inclusi\u00f3n no se hace desde las mismas direcciones de las organizaciones pol\u00edticas.Dentro de las organizaciones pol\u00edticas la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes es fundamental. No vamos a romper el clientelismo ni acabar con las viejas casas pol\u00edticas si no tenemos j\u00f3venes que se afilien a organizaciones pol\u00edticas que participen y pongan sus nombres a circular, pero que adem\u00e1s exijan reglas del juego claras. Lo que no podemos es tener j\u00f3venes que entren a las organizaciones pol\u00edticas que van y se consiguen la plata, financian su campa\u00f1a y despu\u00e9s seguimos en las mismas. Deben ser j\u00f3venes que eleven los niveles de exigencia y esto es participar, pedir decisiones de entrega de avales democr\u00e1ticas y objetivas, y es obligar a las organizaciones pol\u00edticas que acompa\u00f1en esas postulaciones a trav\u00e9s de la financiaci\u00f3n de las campa\u00f1as.\u00a0Est\u00e1 igual que en todo el pa\u00eds. En este momento se est\u00e1n tomando las definiciones en materia electoral m\u00e1s importantes, lo que tiene que ver con el tema de definir cu\u00e1les son los candidatos que quedan despu\u00e9s de las revocatorias de inscripci\u00f3n que se hagan a partir de las listas presentadas por Procuradur\u00eda; en segundo lugar, est\u00e1 todo lo que viene con la revocatoria y anulaci\u00f3n en las inscripciones de c\u00e9dulas. Hay dos municipios en Santander donde nosotros solicitamos que hubiese una revisi\u00f3n detallada de esas inscripciones de c\u00e9dula para no estar hablando de trashumancia electoral porque est\u00e1 muy por encima del promedio nacional; y en tercer lugar, temas de violencia pol\u00edtica que afectan algunos municipios de Santander, especialmente municipios como Barrancabermeja y todo lo que viene con este cord\u00f3n petrolero que es donde generalmente grupos armados ilegales o fuerzas ilegales intentan hacer presi\u00f3n pol\u00edtica frente a las candidaturas.No solo es en Santander, es en absolutamente todos los municipios de este pa\u00eds. Hoy, a diferencia de otros a\u00f1os, en la Registradur\u00eda Nacional del Estado Civil van a encontrar los programas de gobierno, es decir, las propuestas y todos los candidatos a la Alcald\u00eda. En primer lugar, tom\u00e9monos un trabajo, \u00bfcu\u00e1l es el candidato que me gusta? Entremos a la p\u00e1gina de la Registradur\u00eda, descarguemos el programa de gobierno \u2013son 10 p\u00e1ginas- le\u00e1monos el programa de gobierno y veamos si lo que el se\u00f1or est\u00e1 escribiendo es lo mismo que est\u00e1 diciendo en los discursos y contestaci\u00f3n de proselitismo electoral. En segundo lugar, preguntemos de d\u00f3nde viene la plata y cu\u00e1nta es la plata que usted se est\u00e1 gastando en la campa\u00f1a electoral, saber qui\u00e9n le maneja los bolsillos a un candidato es saber tambi\u00e9n qui\u00e9n le va a manejar las finanzas a ese candidato y, en tercer lugar, una exigencia absolutamente clara de las organizaciones pol\u00edticas para mayor participaci\u00f3n de las mujeres en este ejercicio. No podemos tener un pa\u00eds ni construirlo con una sola mirada, debemos tenerlo con partidos pol\u00edticos que sean incluyentes y que entiendan que la selecci\u00f3n de candidatos tiene que ser objetiva, democr\u00e1tica y no a partir de la capacidad de financiaci\u00f3n de la campa\u00f1a pol\u00edtica. As\u00ed que, con esas tres recomendaciones, si considera votar el pr\u00f3ximo 27 de octubre, creo que logramos fortalecer los escenarios democr\u00e1ticos.La presencia de grupos armados ilegales y la imposibilidad que tienen los candidatos de poder hacer proselitismo electoral. Todo lo que es la zona del Catatumbo, El Norte de Antioquia, la zona del Magdalena Medio, a nosotros nos ha llamado much\u00edsimo la atenci\u00f3n la necesidad de poder hacer un an\u00e1lisis de riesgo regional. Es imposible brindar seguridad a 117 mil candidatos, adem\u00e1s porque la seguridad es diferenciada, no por si el candidato es m\u00e1s importante o menos importante, es diferenciada de acuerdo a cu\u00e1les son los riesgos que hay en cada uno de los territorios. No son los mismos riesgos los que tienen que ver con grupos mafiosos a los de miner\u00eda ilegal o presencia del ELN, son riesgos diferenciados y para las organizaciones pol\u00edticas ese riesgo tambi\u00e9n es diferente.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/900-cine-de-agosto-finaliza-con-the-color-purple", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Cine de agosto finaliza con 'The color purple'", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 28 Agosto 2019 10:11", "contenido": "Con este filme basado en la novela de Alice Walker en la que se cuenta la historia de una mujer afroamericana que queda en embarazo por parte de su padre y posteriormente es vendida y maltratada, finaliza este viernes la actividad \u201cCine2entes en el Colombo Bucaramanga\u201d, en la capital santandereana.Se trata de un espacio para apreciar pel\u00edculas que informen a la sociedad sobre temas espec\u00edficos por lo que al finalizar cada encuentro se pretende conversar con los asistentes para intercambiar opiniones al respecto, tales como la est\u00e9tica de la pel\u00edcula, la banda sonora, el gui\u00f3n, la fotograf\u00eda y la vigencia del tema.Rosabel Mart\u00ednez Pinz\u00f3n, asistente de Coordinaci\u00f3n Cultural del Centro Colombo Americano, en Bucaramanga, expres\u00f3 que se trata de una excelente pel\u00edcula. \u201cSu tema siempre est\u00e1 vigente y nos permite reflexionar sobre lo que nos pasa d\u00eda a d\u00eda\u201d.La entrada a esta actividad es libre, no obstante, los organizadores recomiendan que debe ser vista por mayores de 7 a\u00f1os.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/899-inicia-semana-internacional-en-la-upb", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Inicia Semana Internacional en la UPB", "fecha": "Lunes, 26 Agosto 2019 17:51", "contenido": "Con la conferencia\u00a0a cargo de Joaqu\u00edn Marhuenda, catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Financiera de la Universidad de Alicante, en Espa\u00f1a, se instal\u00f3 este lunes la Semana Internacional en la Universidad Pontificia Bolivariana, seccional Bucaramanga.Marhuenda, quien adem\u00e1s es Director Acad\u00e9mico de proyectos institucionales de dicha alma mater, expres\u00f3 que su objetivo era compartir la experiencia en el dise\u00f1o curricular pues asegur\u00f3 que las universidades espa\u00f1olas han creado un sistema de transformaci\u00f3n de toda su estructura de t\u00edtulos acad\u00e9micos a nivel continental que favorece al p\u00fablico estudiantil mundial.\u201cEl mundo cada vez se hace m\u00e1s peque\u00f1o y si queremos garantizar que los estudiantes puedan tener una movilidad razonable fuera de su entorno geogr\u00e1fico, es necesario que los ellos cursen t\u00edtulos que puedan ser reconocibles fuera de sus pa\u00edses, sino \u00fanicamente podr\u00e1n desarrollarse en su pa\u00eds y esto ser\u00e1 mucho m\u00e1s dif\u00edcil\u201d agreg\u00f3 el catedr\u00e1tico.Por otra parte, Marco Andr\u00e9s V\u00e1squez M\u00e9ndez, jefe de la Oficina de Relaciones Internacionales de la UPB dio a conocer las actividades para estudiantes, las cuales comenzaron hoy con el taller de escritura \u00e1rabe y la conferencia de esta misma cultura, enfocada en los negocios.La actividad, que ir\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo 30 de agosto, no solo ofrece talleres y espacios para educar a sus j\u00f3venes estudiantes sino tambi\u00e9n a profesores con el fin de contribuir con su cualificaci\u00f3n en diferentes \u00e1reas para acercarlos a lo que est\u00e1 ocurriendo alrededor del mundo en cuanto al tema educativo.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/902-policia-metropolitana-realiza-operacion-ciclon", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Polic\u00eda Metropolitana realiza operaci\u00f3n 'Cicl\u00f3n'", "fecha": "Viernes, 30 Agosto 2019 16:50", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/901-realizan-conversatorio-sobre-inclusion-en-discapacidad-visual", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Realizan conversatorio sobre inclusi\u00f3n en discapacidad visual", "fecha": "Viernes, 30 Agosto 2019 08:42", "contenido": "Con la participaci\u00f3n de docentes de educaci\u00f3n superior se realiz\u00f3 este mi\u00e9rcoles el conversatorio\u00a0organizado por la Universidad Pontificia Bolivariana, seccional Bucaramanga y a cargo del Instituto Nacional para Ciegos, INCI.Debido a la inclusi\u00f3n paulatina que actualmente se realiza en la mayor parte de las instituciones formativas, y con el objetivo de fortalecer las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas que se deben implementar en el proceso de ense\u00f1anza a los estudiantes con discapacidad,\u00a0la conferencista\u00a0Luz Marleny Correa Barrera, de la subdirecci\u00f3n t\u00e9cnica del INCI, le cont\u00f3 a Plataforma Digital el auge por el que ahora esta nueva modalidad ha tomado m\u00e1s fuerza. \u201cTenemos mucha normatividad en todos los aspectos: a nivel salud y accesibilidad, por ello, el Ministerio de Educacion est\u00e1 trabajando en la educaci\u00f3n b\u00e1sica y media con el decreto 1421 del 2017 en el que el dise\u00f1o universal es ampliado a la educaci\u00f3n superior haciendo parte la inclusi\u00f3n\u201d.De igual manera, detall\u00f3 cu\u00e1les son las estrategias que los docentes deben tener en cuenta a la hora de dar sus clases a los estudiantes con discapacidad visual, a lo cual recalc\u00f3 que utilizar la descripci\u00f3n es vital, junto con el uso de los dem\u00e1s sentidos como el o\u00eddo. Tambi\u00e9n, tener elementos que permitan el tacto en tercera dimensi\u00f3n, para que la informaci\u00f3n llegue m\u00e1s completa.Brayan Iv\u00e1n Rico Rico, estudiante de segundo semestre de Derecho en la UPB, expres\u00f3 su felicidad por el hecho de abrir esos espacios para ampliar la inclusi\u00f3n en la formaci\u00f3n profesional. Su ley de vida es \u201cdiscapacidad no es sin\u00f3nimo de inhabilidad\u201d y por eso tiene claro que su baja visi\u00f3n no le impedir\u00e1 alcanzar sus sue\u00f1os de ser profesional.", "contenido_auxiliar": "Inclusi\u00f3n en discapacidad visual\u00a0", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/897-festival-internacional-de-piano-promueve-la-diversidad-cultural", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Festival Internacional de Piano promueve la diversidad cultural", "fecha": "Viernes, 23 Agosto 2019 15:04", "contenido": "Con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 100 artistas se lleva a cabo en Bucaramanga la trig\u00e9sima sexta versi\u00f3n del Festival Internacional de Piano, impulsado por la Universidad Industrial de Santander y apoyado por el Ministerio de Cultura a trav\u00e9s del Programa Departamental de Concertaci\u00f3n.El evento, que se tiene previsto durante todo agosto, contar\u00e1 con m\u00e1s de 80 actividades que incluye el Festival Infantil, as\u00ed como recitales did\u00e1cticos y familiares, y 7 galas con artistas internacionales que var\u00edan seg\u00fan la ocasi\u00f3n. Asimismo, se podr\u00e1n apreciar 45 conciertos en diferentes municipios de Santander, al igual que 3 recitales en Bogot\u00e1, C\u00facuta y Medell\u00edn.De acuerdo con Ang\u00e9lica Mar\u00eda D\u00edaz G\u00f3mez, Directora Cultural de la UIS, este importante encuentro se viene desarrollando desde 1984 y a la fecha se ha logrado imponer como el evento de mayor tradici\u00f3n en el entorno cultural de Bucaramanga y el certamen pian\u00edstico m\u00e1s grande de Colombia.D\u00edaz G\u00f3mez detall\u00f3 que para esta versi\u00f3n se cuenta con la participaci\u00f3n de Juan Camilo Rojas, pianista colombiano de talla internacional, quien realiz\u00f3 sus estudios en la Universidad del Valle, as\u00ed como en Alemania, Austria y Portugal. Adem\u00e1s, ha sido ganador de varios premios incluyendo el Concurso Internacional Musicalia de Piano, en Cuba.En el festival no solo se imparte la m\u00fasica cl\u00e1sica sino tambi\u00e9n el jazz y la electr\u00f3nica, al igual que las artes pl\u00e1sticas, el cine y la danza, dado a que este se enfoca en tres pilares fundamentales del certamen: el primero, el piano y la m\u00fasica cl\u00e1sica; el segundo, la relaci\u00f3n de este con otras manifestaciones art\u00edsticas y g\u00e9neros; y el tercero, los j\u00f3venes, acciones que redundan en la valoraci\u00f3n y el respeto por la diversidad cultural.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/905-empate-entre-bucaramanga-y-junior-los-aleja-de-octavos-de-final", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Empate entre Bucaramanga y Junior los aleja de los octavos de final", "fecha": "Lunes, 02 Septiembre 2019 15:42", "contenido": "El pitazo inicial de este domingo en el estadio Alfonso L\u00f3pez de Bucaramanga indicaba que ser\u00eda un juego re\u00f1ido entre Atl\u00e9tico Bucaramanga y Junior de Barranquilla.\u00a0Al inicio del primer tiempo, el equipo barranquillero domin\u00f3 el juego en la cancha y la defensa del Bucaramanga debi\u00f3 resistir varias llegadas al \u00e1rea chica donde buscaban acertar en varias oportunidades.El equipo dirigido por Hern\u00e1n Torres se par\u00f3 mejor en el campo y recuper\u00f3 el dominio del bal\u00f3n teniendo un primer tiempo bastante re\u00f1ido entre los dos equipos que buscaban anotar para quedarse con los tres puntos.\u00a0Fue entonces cuando Sherman C\u00e1rdenas, con la banda de capit\u00e1n, asumi\u00f3 su rol y busc\u00f3 reorganizar el equipo para lograr llegar al arco del uruguayo Sebast\u00edan Viera. Por su parte, Te\u00f3filo Guti\u00e9rrez tuvo una clara oportunidad de abrir el marcador y al errar, manifest\u00f3 su disgusto tom\u00e1ndose la cabeza con las manos.Con un Bucaramanga m\u00e1s s\u00f3lida, intentaba llegar al arco \u2018tibur\u00f3n\u2019 por los costados con Johan Caballero y Sherman C\u00e1rdenas, pero la \u00faltima l\u00ednea del equipo de Julio Comesa\u00f1a no les permiti\u00f3 definir durante ese primer tiempo.Inici\u00f3 el segundo tiempo con la presi\u00f3n de lograr los tres puntos descontando en los 45 minutos restantes. Resultado que no se logr\u00f3, por m\u00e1s que el onceno leopardo trat\u00f3 de dominar el ataque, tuvo la mejor oportunidad de anotar por una pena m\u00e1xima que le fue pitada y en la cual fall\u00f3 John Freddy P\u00e9rez, frente a los once metros en el minuto 73, golpeando el travesa\u00f1o.El encuentro deportivo termin\u00f3 sin goles y con la expulsi\u00f3n de Germ\u00e1n Mera en el minuto 76, quedando con diez hombres el equipo barranquillero, diferencia que no le fue suficiente para lograr anotar al Bucaramanga.Con este resultado, Atl\u00e9tico Bucaramanga qued\u00f3 de 14 en la tabla con 10 puntos y Junior en la posici\u00f3n 12 con 11, alej\u00e1ndose de poder entrar en la lista de los ocho finalistas.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/906-organismos-de-socorro-intentan-controlar-incendio-forestal-que-lleva-tres-dias-en-charta", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Organismos de socorro intentan controlar incendio forestal que lleva tres d\u00edas en Charta", "fecha": "Martes, 03 Septiembre 2019 11:54", "contenido": "M\u00e1s de 150 voluntarios entre bomberos, Defensa Civil, polic\u00edas, soldados del pelot\u00f3n de Desastres del Batall\u00f3n Caldas y funcionarios de la Corporaci\u00f3n para la Defensa de la Meseta de Bucaramanga (Cdmb), intentan controlar el incendio forestal que lleva m\u00e1s de 40 horas y un aproximado de 35 hect\u00e1reas consumidas de bosque de pinos en la vereda , en Santander.\u00a0El director de la oficina de desastres del departamento, Ram\u00f3n Ram\u00edrez, solicit\u00f3 a las autoridades ambientales tomar medidas y sancionar a los posibles culpables del devastador incendio. Seg\u00fan hip\u00f3tesis de las autoridades, la conflagraci\u00f3n se habr\u00eda generado por campesinos de la zona que intentaron hacer una quema controlada y por los fuertes vientos se propagaron las llamas, perdiendo el control y generando este desastre ambiental.Los voluntarios est\u00e1n divididos en tres frentes de trabajo que buscan extinguir las llamas con matafuegos, palas y machetes, construyendo guarda rayas para evitar que se siga propagando. Aunque no ha sido f\u00e1cil la labor por el dif\u00edcil acceso, las altas temperaturas y los fuertes vientos, los diferentes grupos est\u00e1n comprometidos con esta ardua labor que de manera oportuna y articulada logren que no afecte a las comunidades aleda\u00f1as al siniestro.\u00a0Por su parte, la Cruz Roja Colombiana tambi\u00e9n se uni\u00f3 a la emergencia apoyando al personal que extingue el incendio forestal en Charta, con atenci\u00f3n de Primeros Auxilios y realizando prevenci\u00f3n con la poblaci\u00f3n vecina al evento.El Teniente Coronel Oscar Javier Herrera Sierra, Comandante del Batall\u00f3n de Ingenieros n\u00famero 5 Francisco Jos\u00e9 de Caldas, recomienda\u00a0que en esta \u00e9poca de verano se evite cualquier tipo de quema en zona rural, as\u00ed como el abandono de escombros o residuos que puedan generar situaciones como esta, y asimismo, informar de manera inmediata a las autoridades competentes y no intentar apagar las llamas por sus propios medios.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/907-novena-version-de-el-centro-con-salas-abiertas-para-culturizar-a-los-habitantes-de-la-ciudad-bonita", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "'Centro con las salas abiertas' llega a su novena versi\u00f3n", "fecha": "Martes, 03 Septiembre 2019 15:14", "contenido": "Del 5 al 7 de septiembre se realizar\u00e1 la novena versi\u00f3n de \u201cEl centro con las salas abiertas\u201d, una muestra en la que 15 entidades de la ciudad se unen para ejecutar 17 exposiciones de arte y apreciar a m\u00e1s de 300 artistas invitados.Las actividades se desarrollar\u00e1n en diversos parques de Bucaramanga, as\u00ed como en la plazoleta c\u00edvica Luis Carlos Gal\u00e1n Sarmiento, la Casa Cultural el Solar y la Casa del Libro Total, donde se mostrar\u00e1 una exposici\u00f3n llamada \"El Chicamocha, los guanes y la Mesa de los Santos\".Otros escenarios estar\u00e1n habilitados para estas muestras como es el caso de la C\u00e1mara de Comercio de Bucaramanga, el Instituto Municipal de Cultura y Turismo de Bucaramanga (IMCT), el Banco de la Rep\u00fablica, la Universidad Industrial de Santander (Sede Bucarica), la Fundaci\u00f3n Teatro Santander, el Centro Cultural del Oriente, Pinacoteca del Oriente Colombiano, Centro Colombo Americano y Corporaci\u00f3n Cultural El CartelDe acuerdo con Camila Baham\u00f3n, del departamento de Comunicaciones del , Salas Abiertas junto al Teatro Santander presentar\u00e1 este 6 de septiembre la pel\u00edcula \u201cPelucas y Rokanrol\u201d en este \u00faltimo recinto con el fin de permitirle al p\u00fablico vivir la experiencia del teatro. Esta pel\u00edcula fue filmada en Bogot\u00e1 y cuenta la historia del rockero Dino Gonz\u00e1lez y su amor\u00edo con un sargento de la Polic\u00eda. El encuentro es a las 7:00 de la noche y la entrada es libre.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/909-opinion-la-vida-una-estacion-de-tren-o-una-casa", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Opini\u00f3n: La vida \u00bfuna estaci\u00f3n de tren o una casa?", "fecha": "Jueves, 05 Septiembre 2019 15:19", "contenido": "Justo en este momento escucho todos los corazones que est\u00e1n a punto de recibir un cart\u00f3n y puedo asegurar que se preguntan cuatro cosas esenciales: \u00bfQu\u00e9 har\u00e9 ahora? \u00bfQu\u00e9 es lo que realmente quiero para m\u00ed? \u00bfSer\u00e9 un desempleado m\u00e1s? \u00bfPor d\u00f3nde voy a comenzar? \u00c9sas y otras m\u00e1s son las inc\u00f3gnitas que sacuden no solo la mente de nosotros, sino tambi\u00e9n la de nuestros padres. Por ahora, no puedo contestarme ni a m\u00ed misma esas preguntas, ni ustedes lo har\u00e1n, \u00bfsaben por qu\u00e9? Porque la vida es tan extra\u00f1a que cuando uno planea las cosas, nada sucede. Porque a veces uno quiere algo tanto que es como desearlo desde lo m\u00e1s insondable del alma y al final, se presenta otra cosa diferente. La vida es tan incierta, que muchas cosas no pueden manejarse con la palma de nuestras manos. Pero, hay otras que s\u00ed, y hago referencia a este sue\u00f1o de hoy, que dur\u00f3 5 a\u00f1os, para otros menos, o quiz\u00e1s m\u00e1s, pero recuerden que todos viven a su tiempo y a su manera de actuar. Nadie sabe las necesidades por las que tuvo que pasar la persona que hoy est\u00e1 a nuestro lado para llegar hasta ac\u00e1. Conoc\u00ed muchos en mi carrera y de otras, que trabajan horas extensas para poder pagar su transporte diario, otros para ayudarles a sus mam\u00e1s con el pago de la matr\u00edcula, y quiero abrir un peque\u00f1o par\u00e9ntesis aqu\u00ed, porque no todos contamos con la suerte de tener a nuestros dos padres codo a codo pagando el estudio. Hay madres que han levantado a sus hijos solos, padres que a pesar de estar enfermos han luchado por nosotros, y en otros casos, abuelos, t\u00edos, e incluso hermanos, padrinos y otros familiares que aportaron para este sue\u00f1o. Me he preguntado cada noche qu\u00e9 es lo que somos y creo que somos seres incompletos, porque todos ac\u00e1 hemos perdido seres queridos y hoy los recordamos con el mayor anhelo. Somos seres incompletos porque la perfecci\u00f3n no existe y equivocarnos es de humanos. Y somos seres incompletos porque aunque nos falte tanto por vivir, cada d\u00eda existe un vac\u00edo diferente.Sin embargo, hoy no vengo a dar una c\u00e1tedra sobre la palabra \u00e9xito, de ella hablan mucho, y eso est\u00e1 bien, pero creo que hay que ser enf\u00e1ticos en eso que llaman fracaso. Algo tan natural y que les aseguro que el 99% de los que hoy est\u00e1n aqu\u00ed le temen a esto. \u00bfY por qu\u00e9? Si fracasar es natural y es el motor que realmente nos impulsa hacia el \u00e9xito. \u201cEs imposible vivir sin fracasar en algo, a menos que vivas con tanto cuidado que termines por no vivir en absoluto. En este caso, fallar\u00edas por defecto\u201d, recuerdo cuando le\u00ed esa frase de J.K Rowlling la creadora de Harry Potter y estoy de acuerda con ella, porque no se puede vivir tan cautelosamente cada d\u00eda sin atender al error del ma\u00f1ana. Y a esto sobre el fracaso, tambi\u00e9n se le suma el miedo\u2026 Miedo a eso que llaman \u201cla vida real\u201d, conseguir un trabajo y conocer a profundidad los egos de quienes ser\u00e1n tus jefes y de los que no, la envidia de los que ser\u00e1n tus compa\u00f1eros de trabajo, \u201chija, recuerda que tu peor enemigo es el de tu mismo arte\u201d me repet\u00eda cada d\u00eda mi padre y solo llegu\u00e9 a entender esa frase cuando sal\u00ed a hacer pr\u00e1cticas. Recuerden que tener miedo tambi\u00e9n es algo natural, lo importante es no dejarlo quedarse en su casa como hu\u00e9sped, porque la costumbre es un vicio que termina arruinando todo por dentro y termina por desconocernos, es como dar un paso y no saber qui\u00e9nes somos, ni mucho menos qu\u00e9 es lo que queremos.Ahora, sigo respondiendo la primera pregunta que hice arriba, sobre \u00bfqu\u00e9 somos? Pues somos el sacrificio de nuestros padres, somos la inversi\u00f3n de sus vidas, el espacio entre abierto que qued\u00f3 de sus puertas durante la noche cuando ambos estaban desesperados porque tocaba pagar el semestre, quiz\u00e1s tambi\u00e9n, somos un ataque leve a sus corazones en medio de las peleas, las arrugas que se han mezclado entre los a\u00f1os y el dolor en los hombros por seguir llev\u00e1ndonos a nosotros\u00a0cuesta arriba para llegar hasta esta cima. Esto, me hace recordar que antes de entrar a la universidad mi pap\u00e1 siempre ha tenido un sue\u00f1o y es comprar un carro, y cuando sal\u00ed del colegio a\u00fan era ingenua e inmadura y le dije: \u201cpapi, ya puedes comprar tu carro\u201d \u00e9l me mir\u00f3 sonriendo y me pregunt\u00f3: \u201c\u00bfHija, qu\u00e9 prefieres? \u00bfQue yo tenga un carro o que t\u00fa puedas estudiar?\u201d, efectivamente esas palabras destruyeron mi coraz\u00f3n, porque ah\u00ed supe lo que un padre es capaz de hacer por sus hijos, ah\u00ed realmente entend\u00ed que nuestros padres sacrificaron sus sue\u00f1os para que nosotros pudi\u00e9ramos so\u00f1ar. Aqu\u00ed tambi\u00e9n hay padres que trabajan extensas horas para darnos lo que hoy tenemos, por ejemplo, mi madre, siempre ha tenido un horario ca\u00f3tico, y cuando estaba m\u00e1s peque\u00f1a pens\u00e9 que ella hu\u00eda del sol, porque una vez la invit\u00e9 a ver el atardecer, ustedes saben, la inocencia de un ni\u00f1o, pero cuando crec\u00ed, comprend\u00ed que ella no le hu\u00eda al sol, ni \u00e9l se alejaba de ella, la raz\u00f3n es que simplemente trabajaba de sol a sol, solo para que el d\u00eda de hoy, me mirara a los ojos, derramara l\u00e1grimas y entiendo lo que quieren decir esas l\u00e1grimas y es: \u201chija lo lograste\u201d, pero hoy quiero decirle no mami, no es lo logr\u00e9, es lo logramos y s\u00e9 que muchos tambi\u00e9n se sienten identificados y pueden dec\u00edrselo tambi\u00e9n a las suyas. \u201cSi te inspira ser zapatero, solo quiero que seas el mejor\u201d, me repet\u00eda ella medio cantando.Recuerden, que la vida puede ser una estaci\u00f3n de tren, te paras en la estaci\u00f3n y t\u00fa eliges en qu\u00e9 tren vas a montarte, pero recuerden que esto no es como en las pel\u00edculas que pasa cada 10 o 15 minutos, no, en la vida real, esos trenes pueden pasar cada a\u00f1o, cada mes, incluso, hasta dos a\u00f1os, eso es lo que se llaman las oportunidades, si no las tomas, no vas a saber lo que te espera y tampoco cu\u00e1ndo regresar\u00e1n. Lo segundo sobre esto, es que ninguno de nosotros puede decidir qui\u00e9nes van a montarse en ese tren, pero s\u00ed pueden elegir con qui\u00e9nes permanecer durante el viaje. Y lo tercero, y m\u00e1s importante, es que nadie te asegura que podr\u00e1s ir sentado\u2026 La vida es un camino que nunca deja de andarse y cuando quieres descansar, es cuando m\u00e1s te toca trabajar por tus sue\u00f1os, por tus ideales y por tus convicciones. La vida, tambi\u00e9n puede ser una casa, t\u00fa decides qu\u00e9 puertas quieres, y la dimensi\u00f3n de ella, la diferencia con la estaci\u00f3n de tren, es que a tu casa le puedes echar candado o la dejas libre, es decidir dejarla abierta para nuevas cosas o cerrarla despu\u00e9s de una herida, de un fracaso o de una palabra mal dicha. Es tu casa, pero tengan cuidado porque aqu\u00ed entran cosas abstractas y hablo de la nostalgia, miedo, de la depresi\u00f3n, y sobre todo, de la soledad. T\u00fa decides con qui\u00e9n charlas, cu\u00e1nto tiempo, pero recuerda que no puede ser todos los d\u00edas. Ninguna casa al principio es lujosa, todas empiezan desde una construcci\u00f3n est\u00e1ndar, cemento, ladrillos, etc, a eso se le llama tiempo. Todo lo que quieran construir, h\u00e1ganlo sobre la base m\u00e1s importante: la humildad. Desde que entr\u00e9 a esta carrera nunca me hice la pregunta \u00bfQu\u00e9 clase de periodista quiero ser? No, la pregunta correcta es \u00bfQu\u00e9 clase de persona quiero ser? Eso es lo que debemos preguntarnos cada d\u00eda.Que Dios bendiga lo que son y los sue\u00f1os que tienen, porque solo hay una persona que puede destruir sus metas y son ustedes mismos\u2026 \u00a1GRACIAS!", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/893-dia-c-promueve-la-reflexion-de-la-comunicacion-y-el-periodismo", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "D\u00eda C promueve la reflexi\u00f3n de la Comunicaci\u00f3n y el Periodismo", "fecha": "Viernes, 16 Agosto 2019 17:32", "contenido": "Con su tradicional D\u00eda C, la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana, seccional Bucaramanga, UPB, conmemorar\u00e1 este 21 de agosto el D\u00eda del Comunicador y el Periodista en el auditorio mayor Juan Pablo II de esta alma mater.El evento, denominado `Comunicaci\u00f3n, Periodismo e Investigaci\u00f3n. Convergencias, paralelismo y divergencias desde lo met\u00f3dico\u00b4, inicia a las 7:30 de la ma\u00f1ana y en \u00e9l participar\u00e1n el abogado y periodista Alberto Donadio, as\u00ed como el profesor Adolfo Baltar Moreno, de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Bol\u00edvar, en Cartagena, y la vicerrectora acad\u00e9mica de la UPB, Ana Fernanda Uribe.Para el director de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la UPB, Alfredo \u00c1lvarez Orozco, la universidad no es solo la que se hace en los salones de clases, sino que tambi\u00e9n se construye en la reflexi\u00f3n, la discusi\u00f3n acad\u00e9mica y en la investigaci\u00f3n y esto es lo permite el\u00a0\u201cUnespacio en el que los estudiantes puedan tener un contacto directo con invitados y expertos en diferentes \u00e1reas de la Comunicaci\u00f3n Social y el Periodismo, y en base a esto discutir en las mesas de trabajo propuestas sobre diferentes temas de an\u00e1lisis\u201d expres\u00f3 \u00c1lvarez Orozco.", "contenido_auxiliar": "Este evento conmemorativo cuenta con dos fechas en Colombia, una tradicional que es el 9 de febrero y otra que est\u00e1 reglamentada por el Congreso de la Rep\u00fablica, el 4 de agosto.", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/894-futurexpo-naranja-una-oportunidad-para-impulsar-la-economia-en-la-region", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Futurexpo Naranja: una oportunidad para impulsar la econom\u00eda en la regi\u00f3n", "fecha": "Martes, 20 Agosto 2019 14:10", "contenido": "Este 22 de agosto se realizar\u00e1 Futurexpo Naranja, un evento organizado por la C\u00e1mara de Comercio de Bucaramanga y el cual est\u00e1 dirigido a empresarios y emprendedores de la regi\u00f3n con el fin de que comprendan la econom\u00eda naranja y el proceso de internacionalizaci\u00f3n de sus negocios.El evento, impulsado por ProColombia y que cuenta con el apoyo de la Universidad Santo Tom\u00e1s, la Zona Franca de Santander, la ANDI y la DIAN, ofrecer\u00e1 charlas enfocadas en innovaci\u00f3n, creatividad y oportunidades de la econom\u00eda naranja en los mercados internacionales, con el fin de dise\u00f1ar estrategias exportadoras enfocadas en el mercado global.Seg\u00fan M\u00f3nica Correa, asesora de ProColombia en Bucaramanga, el objetivo es informar sobre los beneficios de esta econom\u00eda y dar a conocer la apuesta del Gobierno para promocionarla.La jornada iniciar\u00e1 a las 7:30 de la ma\u00f1ana y se extender\u00e1 hasta las 5:00 de la tarde y contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de 200 empresas, al igual que con emprendedores y estudiantes.La entrada es gratuita y durante la jornada de la tarde se dedicar\u00e1n 30 minutos para que los empresarios puedan recibir asesor\u00edas en procesos de internacionalizaci\u00f3n de econom\u00eda naranja por parte de funcionarios de ProColombia.Los cupos son limitados por lo que los interesados deber\u00e1n inscribirse en el siguiente link: ", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/895-claves-para-ejercer-el-periodismo-investigativo", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Claves para ejercer el Periodismo Investigativo", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 21 Agosto 2019 17:55", "contenido": "El abogado y periodista Alberto Donad\u00edo, ganador del Premio Nacional de Periodismo Sim\u00f3n Bol\u00edvar en la categor\u00eda Vida y obra particip\u00f3 como ponente y tallerista del D\u00eda del Comunicador y Periodista que organiza la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social \u2013 Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana, que en esta versi\u00f3n tuvo como tem\u00e1tica central la investigaci\u00f3n.Donad\u00edo dio a conocer las razones por las que sus primeros trabajos pioneros realizados junto al periodista Daniel Samper fueron reconocidos en materia de investigaci\u00f3n, \u201ctodas esas investigaciones tuvieron un gran impacto y nosotros mismos \u00e9ramos novatos en ellas\u201d. Asegur\u00f3 adem\u00e1s que mientras \u00e9l cumpl\u00eda el rol de investigador y consegu\u00eda los datos, Samper por su parte, se dedicaba a escribir. Uno de los elementos clave que los ayudaban a tener \u00e9xito, era la manera de conectar entre s\u00ed pues seg\u00fan el periodista, Samper tiene un gran sentido del humor y \u201cpoder trabajar en llave con una persona que aporta eso, facilita el proceso\u201d.Otro Dato que para Alberto es de gran importancia, radica en que la persona que est\u00e1 ejerciendo el periodismo debe tener la capacidad de traducir datos complejos a un lenguaje sencillo que favorezca a los lectores.En cuanto a los retos de la profesi\u00f3n, Donad\u00edo asegur\u00f3 que la investigaci\u00f3n es ardua y requiere unas tareas que son complejas. \u201cHay gente que cree que hacer investigaci\u00f3n es muy f\u00e1cil y es lucirse con los resultados, pero el trabajo que hay antes es realmente dif\u00edcil. No es recomendable para todo el mundo y se ejerce de modos distintos, pues hay periodistas que lo hacen con documentos mientras que otros con fuentes\u201d.Finalmente, Donad\u00edo ofreci\u00f3 una recomendaci\u00f3n para todos aquellos periodistas en formaci\u00f3n y se enfoc\u00f3 en resaltar que primero se debe tener claro cu\u00e1l es el tema o personaje period\u00edstico o noticioso de inter\u00e9s para desarrollar. Posteriormente, hacerle un seguimiento que terminar\u00e1 convirtiendo al periodista en experto. \u201cUno no puede meterse a todas las cosas\u2026 hay que especializarse en uno o en unos poquitos temas, eso da luego frutos porque el periodista normalmente est\u00e1 trabajando como una licuadora con much\u00edsimos temas, pero si logra especializarse en uno o en unos cuantos eso le da mucha ventaja y le va a permitir conocer m\u00e1s a profundidad\u201d concluy\u00f3.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/892-festival-de-cine-resalta-a-santander-como-destino-cinematografico", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Festival de Cine resalta a Santander como destino cinematogr\u00e1fico", "fecha": "Jueves, 15 Agosto 2019 17:25", "contenido": "Hace 11 a\u00f1os, el actor colombiano Carlos Mu\u00f1oz, inici\u00f3 un evento que le dar\u00eda la vuelta al mundo. Se trata del Festival Internacional de Cine de Santander (FICS) que hoy se posiciona en el \u00e1mbito nacional e internacional y el cual busca que los j\u00f3venes entiendan un poco m\u00e1s la creaci\u00f3n visual y seleccionen lo que est\u00e1n viendo cada d\u00eda desde su casa o en las salas de cine.\u00d3scar Eduardo Fonseca, actual director del certamen estuvo en la Universidad Pontificia Bolivariana, en Bucaramanga, para invitar a la comunidad acad\u00e9mica a que se inscriba al festival y haga parte de los talleres gratuitos de direcci\u00f3n, producci\u00f3n, actuaci\u00f3n, entre otros que se ofrecer\u00e1n para su formaci\u00f3n.Las convocatorias para presentar las propuestas audiovisuales se abrieron hace 6 meses. Este a\u00f1o se presentaron 550 cortometrajes alrededor del mundo, as\u00ed como 670 pel\u00edculas y 17 cortometrajes regionales, adem\u00e1s de 23 filminutos de colegios p\u00fablicos del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga.Este evento se desarrollar\u00e1 del 3 al 5 de septiembre. Plataforma Digital ha dialogado con \u00d3scar Fonseca y aqu\u00ed est\u00e1n sus apreciaciones:Tiene muchos objetivos, pero el principal por el cual fue creado se bas\u00f3 en contribuir a la formaci\u00f3n de p\u00fablicos y llegarles a los j\u00f3venes para empezarlos a motivar sobre la cultura, el arte y espec\u00edficamente sobre el cine y, tambi\u00e9n, televisi\u00f3n.Se har\u00e1n en toda el \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, pero los principales se van a realizar en el Hotel Holiday Inn del Centro Comercial Cacique.Todas las pel\u00edculas que se traen para el FICS son independientes, de un corte m\u00e1s atractivo para el p\u00fablico objetivo, el cual son los j\u00f3venes, por lo tanto, el tema al que se le apunta es netamente ficci\u00f3n. Sin embargo, tambi\u00e9n tenemos documentales Iberoamericanos, pero en la gran mayor\u00eda hablamos del g\u00e9nero se\u00f1alado.En esta queremos resaltar a Santander como destino cinematogr\u00e1fico y f\u00edlmico con las pel\u00edculas y actores que traemos en esta oportunidad.Anteriormente fue mencionado la participaci\u00f3n primordial que cumplen los j\u00f3venes entre los talleres que incluye el FICS. Estos j\u00f3venes son catalogados dentro del semillero de `cineastas\u00b4 en el que llevamos a 12.000 ni\u00f1os de los colegios p\u00fablicos del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga a las\u00a0salas de cine para cumplir con tres funciones principales. La primera es ponerse en contacto con los actores, directores y productores, de tal manera que puedan relacionarse los unos con los otros. Por otro lado, brindar un espacio de formaci\u00f3n a las personas que ya est\u00e1n trabajando el cine, la televisi\u00f3n o el periodismo incluyendo el aprovechamiento de los talleres que traemos, inclusive hacen parte productores, directores y actores de las mejores pel\u00edculas que est\u00e1n saliendo y dictan talleres gratuitos.Por \u00faltimo, en esta oportunidad contamos con 70 pel\u00edculas para estrenar en Bucaramanga, pues estas no se encuentran normalmente en cartelera de tal manera que, con la formaci\u00f3n de los j\u00f3venes y de las personas que ya tienen experiencia en el \u00e1mbito visual, se les pueda brindar una mayor visi\u00f3n sobre el mejor cine iberoamericano informando a esa nueva camada de cineastas en Santander.Es fundamental poder acercar el cine iberoamericano y mostrar qu\u00e9 se est\u00e1 haciendo en otras latitudes del mundo para que Bucaramanga comprenda y se eduque en este \u00e1mbito. De hecho, este a\u00f1o queremos poner a Santander como un destino f\u00edlmico y cinematogr\u00e1fico para que estos productores y directores sepan las riquezas que tenemos no solo tur\u00edsticamente, sino tambi\u00e9n aprovecharla cinematogr\u00e1ficamente con sus paisajes, escenarios y talento regional.Esta es la edici\u00f3n n\u00famero 11, y anteriormente, hemos tenido una asistencia aproximadamente de 3.000 a 4.000 personas en sus cuatro primeros a\u00f1os, pero actualmente en Colombia las cifras del cine se\u00f1alan 48.000 personas que ingresan a las salas durante la semana y en los parques, con una alianza que tenemos con el canal RCN, en promedio son 7.000 personas m\u00e1s otras actividades que tambi\u00e9n est\u00e1n incluidas, es decir hablamos aproximadamente de 75.000 personas beneficiadas por el festival.Son muchos los beneficios, el primero es obtener el contacto con personas especializadas en cada \u00e1rea, ya sea escritura, direcci\u00f3n, creaci\u00f3n de libretos o actuaci\u00f3n para que los j\u00f3venes puedan presentar un proyecto y lograr un v\u00ednculo cinematogr\u00e1fico, pero tambi\u00e9n los participantes recibir\u00e1n una certificaci\u00f3n en ciertos talleres seleccionados como el de direcci\u00f3n y direcci\u00f3n de fotograf\u00eda.Se espera que los bumangueses vayan a ver el mejor cine mundial que traemos para el festival y lo m\u00e1s importante, que aprovechen esa formaci\u00f3n de p\u00fablicos, ya sean estudiantes o profesionales.", "contenido_auxiliar": "\u00bfCu\u00e1l es el objetivo de este festival?\u00bfD\u00f3nde se llevar\u00e1n a cabo los cursos gratuitos establecidos?\u00bfCu\u00e1les g\u00e9neros se tratar\u00e1n en esta versi\u00f3n?\u00bfCu\u00e1l es la diferencia entre esta versi\u00f3n del festival respecto a las anteriores?\u00a0\u00bfEn qu\u00e9 consiste el festival?\u00bfPor qu\u00e9 es importante contar con un festival de cine para la regi\u00f3n?\u00bfC\u00f3mo ha sido la evoluci\u00f3n del festival?\u00bfHay alg\u00fan beneficio espec\u00edfico para las personas que asistan?\u00bfQu\u00e9 se espera con el festival este a\u00f1o?", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/888-mario-mantilla-el-santandereano-ganador-del-premio-de-la-convocatoria-2019-de-la-antv", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Mario Mantilla, el santandereano ganador del premio de la Convocatoria 2019 de la ANTV", "fecha": "Lunes, 29 Julio 2019 15:25", "contenido": "Para Mario Mantilla Barajas, comunicador social y\u00a0docente del\u00a0\u00e1rea\u00a0audiovisual de la Universidad Pontificia Bolivariana seccional Bucaramanga desde el 2015, realizar una serie de televisi\u00f3n ha sido uno de sus anhelos y sin importar los obst\u00e1culos, ahora logr\u00f3 hacerlo realidad.\u00a0\u00a0\u00a0La Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n (ANTV) realiz\u00f3 una convocatoria abierta en abril de 2019\u00a0para que los productores independientes, aquellos que no pertenecen a canales de televisi\u00f3n o a casas de producciones audiovisuales,\u00a0presentaran\u00a0proyectos, en este caso, de series para televisi\u00f3n. Esta categor\u00eda es la m\u00e1s competida debido a que se realiza a nivel nacional, por lo cual puede participar\u00a0todo tipo de\u00a0personas\u00a0y\u00a0presentar sus proyectos.\u00a0\u00a0\u201cNosotros participamos y quedamos este a\u00f1o 2019 de primeros\u2026 estamos muy contentos con un puntaje de 98/100\u201d dijo Mario. Su propuesta\u00a0llamada `El juicio del Conde\u00b4\u00a0se bas\u00f3 en mostrar una historia que narra la vida de Jos\u00e9 Mar\u00eda Rueda m\u00e1s conocido como `El Conde de\u00a0Cuchicute\u00b4,\u00a0de ah\u00ed que el proyecto reciba este t\u00edtulo.\u00a0El creador audiovisual define al\u00a0personaje como \u201cmuy pintoresco porque fue\u00a0un\u00a0hacendado\u00a0santandereano,\u00a0espec\u00edficamente en San Gil, que en alg\u00fan momento de su vida le cedi\u00f3 sus\u00a0bienes a su hermano Timole\u00f3n porque hab\u00eda sufrido una crisis nerviosa, pero que despu\u00e9s estar\u00eda en duda esta decisi\u00f3n\u00a0debido a que el Conde decide reclamar lo suyo y har\u00e1 todo lo posible por demostrar lo que le pertenece\u201d.\u00a0\u00a0La\u00a0realizaci\u00f3n\u00a0de la obra\u00a0implica un amplio trabajo en equipo\u00a0por esto, aunque la propuesta fue presentada por Mario Mantilla como el director y Luis Fernando\u00a0Ord\u00faz\u00a0como el productor general, hay m\u00e1s personas profesionales en diferentes \u00e1reas que colaboran en el desarrollo de la idea como por ejemplo\u00a0John Reyes,\u00a0director de\u00a0fotograf\u00eda; Catalina Serrano,\u00a0libretista; David\u00a0Carlier,\u00a0asistente de direcci\u00f3n;\u00a0Edison Chac\u00f3n, a cargo de la investigaci\u00f3n tem\u00e1tica, mientras que la adaptaci\u00f3n del texto al lenguaje cinematogr\u00e1fico y la direcci\u00f3n posterior\u00a0tambi\u00e9n\u00a0est\u00e1 cargo del\u00a0docente\u00a0audiovisual Mario\u00a0Mantilla.\u00a0\u00a0\u00a0En cuanto a los actores, Mario dice que son personas con quienes ellos ya han tenido oportunidad de trabajar y que, adem\u00e1s, son expertos en lo que hacen y reconocidos a nivel nacional. Por ejemplo, Jairo Camargo, ganador del Premio India Catalina 2018; Ariosto `Toto\u00b4 Vega;\u00a0N\u00f3rida\u00a0Rodr\u00edguez; Julio Cesar Herrera, har\u00e1n parte de este proyecto.\u00a0\u00a0Hay que tener en cuenta que para ganar este concurso primero se\u00a0debe cumplir\u00a0con\u00a0ciertos\u00a0requisitos que pide la ANTV seg\u00fan las diversas convocatorias que se promuevan:\u00a0documentales, seriados infantiles, series de ficci\u00f3n, entre otros. Por lo tanto, las condiciones para participar\u00a0se fundamentan\u00a0de dos maneras, primero\u00a0en requerimientos administrativos en los que el productor y director tengan un respaldo de contenidos, es decir, que ya hayan hecho obras; y segundo, la propuesta a presentar\u00a0incluyendo el argumento, los guiones, actores y un plan de rodaje.\u00a0\u00a0La serie gira entorno a dos juicios, uno que \u00e9l pierde y el otro en el que pide apelaci\u00f3n, por lo tanto \u201cpuede ser el juicio por derecho y el juicio de la mente porque estaba un poco loco nuestro personaje\u201d a\u00f1ade Mario. Por esta raz\u00f3n, la serie pertenece al g\u00e9neromezclando drama y comedia, y se desarrollar\u00e1 en las locaciones de San Gil, Bogot\u00e1 y\u00a0Bucaramanga.\u00a0Por otro lado, los t\u00e9rminos de la convocatoria para la realizaci\u00f3n de la serie son de 4 meses, \u201cvamos a tener dos meses de pre-producci\u00f3n, un mes\u00a0que ser\u00eda octubre\u00a0para\u00a0grabar, la postproducci\u00f3n ser\u00eda en noviembre y la entrega en diciembre\u201d afirm\u00f3 Mantilla.\u00a0\u00a0Los beneficios que se obtienen son basados en los altos niveles de producci\u00f3n que requiere realizar series\u00a0de televisi\u00f3n. Entonces la ANTV entrega como premio 400 millones de pesos a la casa productora ganadora para ejecutar la obra. Mario dijo que su obra\u00a0gan\u00f3\u00a0porque se apegaron a cada punto de condiciones establecidas por la ANTV, adem\u00e1s que la \u201chistoria tiene una investigaci\u00f3n profunda\u201d de aproximadamente\u00a0cuatro a\u00f1os en la que se consiguieron tesis de grado y de doctorados como `El solitario\u00b4 y el libro `Xim\u00e9nez\u00b4 de Andr\u00e9s Ospina para alimentar toda la historia, entre otras caracter\u00edsticas que marcaron la diferencia.\u00a0\u00a0\u201cEs la tercera vez que nos presentamos\u201d dijo Mario Mantilla mientras se re\u00eda,\u00a0agregando que \u201cla diferencia es que uno debe ver cada situaci\u00f3n como experiencia independientemente si se gana o no. La pregunta \u00bfc\u00f3mo mejoramos esto?\u00a0fue en la que nos basamos durante dos a\u00f1os, para que, por fin en nuestro tercer intento, obtuvi\u00e9semos el premio\u201d. De la misma manera, aunque la historia es de un personaje regional, tambi\u00e9n es universal, pues tiene caracter\u00edsticas\u00a0de El Quijote.\u00a0\u00a0Para los cin\u00e9filos emergentes, el docente\u00a0los\u00a0invita a que ellos mismos tengan pasi\u00f3n, confianza y constancia como tambi\u00e9n estar enfocado en lo que quiere lograr, \u201cla pasi\u00f3n sola es el motor, el impulso, pero no lo es todo sino est\u00e1 organizado y disciplinado\u201d concluy\u00f3 Mario.\u00a0\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/890-rizoma-promueve-la-lectura-en-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "'Rizoma' promueve la lectura en Bucaramanga", "fecha": "Martes, 06 Agosto 2019 15:55", "contenido": "Con el fin de apoyar procesos de lectura y escritura en Bucaramanga y su \u00e1rea metropolitana, la Casa del Libro Total abre este martes a las 5:00 de la tarde, el taller de creaci\u00f3n literaria y art\u00edstica , inspirada en el libro virtual que lleva el mismo nombre y organizada por el colectivo \u20182entesmagazine arte y cultura\u2019. La Casa del Libro total est\u00e1 ubicada en la Cl. 35 #9-81 de Bucaramanga y la entrada a este taller es libre y para p\u00fablico de todas las edades.Jimmy Fortuna y Milton Afanador Alvarado, creadores de este proyecto, explican que este grupo fue creado en el 2017 para registrar y socializar m\u00e1s de 1.200 notas sobre exposiciones de arte, recitales, concierto, lanzamientos de obras art\u00edsticas, entre otros eventos, con el fin de dar a conocer las expresiones art\u00edsticas de Bucaramanga y su \u00e1rea metropolitana.\u201cEstamos interesados en las performatividades urbanas, memoria, identidad y fen\u00f3menos est\u00e9ticos y culturales de la ciudad. Para ello, generamos registros contextuales hist\u00f3ricos utilizando canales de difusi\u00f3n como YouTube, Instagram, Twitter, Facebook y Blogger, con herramientas de bajo costo, pero de gran impacto\u201d, detalla Afanador.La Casa del Libro total est\u00e1 ubicada en la Cl. 35 #9-81 de Bucaramanga y la entrada a este taller es libre.", "contenido_auxiliar": "Rizoma", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "memoria", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/887-asi-fue-la-marcha-por-la-vida-en-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "As\u00ed fue la Marcha por la Vida en Bucaramanga", "fecha": "Lunes, 29 Julio 2019 14:58", "contenido": "\u00a1Ni uno m\u00e1s! fue una de las consignas que gritaron entre cantos, pancartas, banderas e instrumentos musicales, los m\u00e1s de mil manifestantes bumangueses que salieron a las calles, el viernes 26 de julio, \u00a0para apoyar la marcha nacional en contra de los asesinatos de l\u00edderes sociales en Colombia.La movilizaci\u00f3n parti\u00f3 a las 3:00 p.m. del Parque Garc\u00eda Rovira y la Universidad Industrial de Santander (UIS), luego, avanz\u00f3 por la calle 36 y la carrera 27 hasta la carrera 33, y finalmente, lleg\u00f3 al Parque San Pio sobre las 5:00 p.m.All\u00ed, hacia las 6:30 p.m. sindicalistas, maestros, partidos pol\u00edticos, universitarios, defensores de derechos humanos y ciudadanos del com\u00fan comenzaron una \u2018velat\u00f3n\u2019 alrededor de un largo cartel con los nombres de cientos de l\u00edderes sociales asesinados.Rosendo Duarte Ure\u00f1a, defensor de derechos humanos y acompa\u00f1ante de restituci\u00f3n de tierras en Sabana de Torres, asisti\u00f3 a la marcha y le confes\u00f3 a Plataforma que ha sufrido atentados y amenazas contra su vida, \u201cel carro en que iba fue impactado con tres proyectiles de arma de fuego\u201d.Asimismo, Duarte Ure\u00f1a explica que la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n, UNP, le hizo un estudio de riesgo hace siete meses y a\u00fan no ha recibido ninguna respuesta. \u201cYo espero que hoy el Estado colombiano se comprometa a defender la vida y la garant\u00eda para ejercer mi labor en defensa de derechos humanos\u201d.Por otro lado, Sandra Jaimes, presidenta del Sindicato de los Trabajadores del Sector Educativo de Santander (SES), expres\u00f3: \u201cLa indiferencia del Gobierno Nacional ante los hechos de asesinatos de l\u00edderes sociales es total. Para este realmente no es importante la muerte de un ser humano y el pueblo colombiano hoy se lo reclama\u201d.Por su parte, el Presidente Iv\u00e1n Duque se uni\u00f3 a la manifestaci\u00f3n desde la ciudad de Cartagena y minutos antes de salir a marchar hizo un llamado a la uni\u00f3n por la protecci\u00f3n de los l\u00edderes sociales. \u201cEste no es un d\u00eda para partidos pol\u00edticos, causas ideol\u00f3gicas o para referirnos a Gobierno y oposici\u00f3n. Es un d\u00eda para rechazar, a una sola voz, la violencia contra nuestros l\u00edderes sociales\u201d public\u00f3 en su cuenta de Twitter. Sin embargo, el primer mandatario tuvo que retirarse de la movilizaci\u00f3n con ayuda de sus escoltas por cuestiones de seguridad, puesto que, un grupo de manifestantes lanz\u00f3 voces de protesta en su contra: \u201casesino, asesino\u201d.El representante a la c\u00e1mara, Fabi\u00e1n D\u00edaz, estuvo en el momento de la \u2018velat\u00f3n\u2019 en Bucaramanga y se\u00f1al\u00f3: \u201cDuque trata con cortinas de humo tapar lo que est\u00e1 sucediendo, me parece bien que haya marchado, pero me parecer\u00eda a\u00fan mejor que desarrollara acciones para impedir que se sigan asesinando a estas personas\u201d.De acuerdo con un informe del Instituto de Estudios para el Desarrollo y Paz (Indepaz), desde enero de 2016 hasta el 20 de julio de 2019, eran 738 los asesinatos de l\u00edderes sociales registrados en Colombia. El consejero presidencial para los Derechos Humanos, Francisco Barbosa se\u00f1al\u00f3 que con el Plan de Acci\u00f3n Oportuna (PAO) se han reducido los homicidios en un 35% contra estas personas.", "contenido_auxiliar": "M\u00e1s de mil personas de Bucaramanga y su \u00e1rea metropolitana llegaron al Parque San P\u00edo para exigir la protecci\u00f3n de la vida de los l\u00edderes sociales y defensores de derechos humanos.", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/924-rafael-urrea-un-optometra-sin-fronteras", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Rafael Urrea: un opt\u00f3metra sin fronteras", "fecha": "Jueves, 26 Septiembre 2019 14:04", "contenido": "De ser un habitante m\u00e1s del pueblo pas\u00f3 a convertirse en su h\u00e9roe. Rafael Urrea, oriundo de Charal\u00e1 y menor de cuatro hermanos, ha sido reconocido en distintos medios a nivel regional por su labor de recorrer cada fin de semana los municipios de Santander ayudando a cientos de campesinos y personas necesitadas que no tienen acceso a un especialista para el cuidado de sus ojos. El opt\u00f3metra sue\u00f1a con recoger m\u00e1s apoyo para poder ayudar a un n\u00famero mayor de personas.Curs\u00f3 sus estudios de primaria en el casco urbano del municipio, ubicado a 135 kil\u00f3metros de Bucaramanga, salvo el primer a\u00f1o, donde estuvo en una escuela rural en el campo. Tras graduarse del colegio Jos\u00e9 Antonio Gal\u00e1n, emprendi\u00f3 un viaje a la capital del pa\u00eds para estudiar Optometr\u00eda en la Universidad de la Salle. Regres\u00f3 a la Ciudad Bonita para trabajar en la Fundaci\u00f3n Oftalmol\u00f3gica de Santander, Foscal, y con el tiempo fue ganando\u00a0experiencia y conocimientos que hoy le permiten atender a quienes m\u00e1s lo necesitan.En Charal\u00e1. Cuando era joven no hab\u00eda opt\u00f3metras all\u00ed. Solo estaba el m\u00e9dico rural, pero\u00a0no ten\u00eda ni idea de qu\u00e9 era la optometr\u00eda y la oftalmolog\u00eda. Termin\u00e9 el colegio y no sab\u00eda\u00a0qu\u00e9 estudiar porque no hab\u00eda orientaci\u00f3n profesional. Fue una t\u00eda que viv\u00eda en Bogot\u00e1, que era monja y directora de un colegio all\u00e1, la que nos orient\u00f3 y eleg\u00ed el \u00e1rea de la salud.\u00a0Incluso, me present\u00e9 a medicina, pero realmente nuestra formaci\u00f3n en el pueblo era muy\u00a0baja y pues no pas\u00e9 a esa carrera. Para optometr\u00eda, mi t\u00eda me llev\u00f3 unos 15 d\u00edas antes a\u00a0Tunja en un colegio a prepararnos, nos llevaba a la biblioteca para que ley\u00e9ramos y me\u00a0present\u00e9 a La Salle y pas\u00e9 en su momento. Luego, me toc\u00f3 enfrentar la realidad de entrar a una universidad privada con un nivel intelectual de los compa\u00f1eros mayor al de uno e\u00a0incluso un poco de bullying en los primeros semestres. Al principio, no sab\u00eda muy bien qu\u00e9\u00a0era la optometr\u00eda, pero ya despu\u00e9s empec\u00e9 a encontrarle el gusto.Despu\u00e9s de finalizar mi carrera como opt\u00f3metra en Bogot\u00e1, pude ingresar a la Cl\u00ednica Ardila L\u00fclle por recomendaci\u00f3n de una amiga. Tuve la posibilidad de trabajar ah\u00ed y el primer programa en el que estuve involucrado fue una unidad m\u00f3vil que iba por los municipios de Santander haciendo lo relacionado con la optometr\u00eda y la programaci\u00f3n de cirug\u00edas. Era un bus grande y nos qued\u00e1bamos en cada municipio tres o cuatro semanas. Despu\u00e9s termin\u00e9 haciendo consulta ah\u00ed en la Foscal y luego con el doctor Virgilio Galvis en cirug\u00eda refractiva que era el fuerte de \u00e9l. Los \u00faltimos 13 a\u00f1os, termin\u00e9 trabajando con Juan Carlos Rueda, en el Departamento de Glaucoma de la Foscal, una de las patolog\u00edas m\u00e1s delicadas de los ojos al igual que la retina.Posiblemente en Charal\u00e1. Cuando iba a visitar a mi mam\u00e1 al pueblo en los festivos o vacaciones, ella ten\u00eda amigas que quer\u00eda que las atendiera para ver c\u00f3mo las pod\u00eda ayudar. Yo le dec\u00eda que no ten\u00eda equipos, pero ella insist\u00eda, as\u00ed que trataba de identificar cosas b\u00e1sicas del segmento anterior o secreciones, irritaciones, entre otros. Despu\u00e9s, con la formaci\u00f3n en la Ardila L\u00fclle, ya ten\u00eda un conocimiento mayor, fui adquiriendo mis equipos y el primer consultorio que mont\u00e9 fue all\u00e1 en Charal\u00e1. Antes, con lo b\u00e1sico atend\u00eda a la gente del pueblo en mi casa, incluso en mi pieza donde ten\u00eda mi \u2018consultorio\u2019 con una silla y una cartilla de lectura. Entonces, ah\u00ed nace esa idea que sigui\u00f3 despu\u00e9s con algunos programas de la Ardila L\u00fclle con los que viajamos a varios municipios. Sin embargo, con esos programas la gente se ve\u00eda una vez y \u2018chao\u2019 porque la cl\u00ednica solo cubr\u00eda una visita y despu\u00e9s quedaban desamparados. Es por eso que se ve hoy en d\u00eda muchas personas con varias patolog\u00edas y una cantidad de remisiones y \u00f3rdenes por ejecutar que nunca se concretaron.Lo m\u00e1s importante a nivel de la salud yo creo que es calmar el dolor. Cuando uno calma el\u00a0dolor, la persona le da tiempo de espera en muchas cosas, pero el dolor es lo que m\u00e1s lo\u00a0agobia o lo que m\u00e1s lo desespera. En los ojos hay muchas cosas que producen dolor o\u00a0fastidio como una simple conjuntivitis, alergia o lesi\u00f3n en la c\u00f3rnea. Entonces se les presta\u00a0primeros auxilios, algunos laboratorios me regalan medicamentos de muestras y las guardo y las llevo, mientras que a los otros se les puede formular algo que puedan\u00a0conseguir en la farmacia. As\u00ed se atiende la urgencia y a muchos se les puede solucionar all\u00e1\u00a0con los equipos port\u00e1tiles que llevo. A los que no, por medio de un \u2018convenio verbal\u2019 con\u00a0algunos oftalm\u00f3logos que saben que yo salgo a los pueblos, les doy una remisi\u00f3n y ellos ya\u00a0tienen un tel\u00e9fono fijo o directo al cual llamar, decir que yo los remit\u00ed y obtienen una cita a\u00a0una hora fija sin tanta vuelta donde los atienden muy bien a unas tarifas m\u00e1s econ\u00f3micas.Es dif\u00edcil. Hay que tener ah\u00ed cierto pulso. Eso lo manejan las secretarias y en cada pueblo\u00a0tengo a una persona o l\u00edder que conoce a la gente del pueblo, porque al principio pecaba\u00a0ayud\u00e1ndole y regal\u00e1ndole al que tiene, al que de pronto viene mal vestido, pero es due\u00f1o de fincas grandes y ganado y uno no lo conoce. Entonces el l\u00edder del sector conoce y le dice a uno qui\u00e9n verdaderamente no tiene, para ver si le podemos pagar. Dir\u00eda que no hay ninguna persona que me haya pedido el favor que no tenga y que yo no la atienda. Despu\u00e9s empec\u00e9 a colocar una tarifa muy econ\u00f3mica y asequible para tratar de subsidiar al menos los gastos de desplazamiento, secretaria, alimentaci\u00f3n y hospedaje, la cual puede oscilar entre los 10.000 y 40.000 pesos dependiendo del caso. Pero, el que me comentan ellos que verdaderamente no tiene, siempre digo \u201cp\u00e1sela\u201d. Si no tiene c\u00f3mo comprar las gotas, toca buscarlas, mirar si hay muestras o poner uno mismo de su bolsillo. Lastimosamente, no se pueden todos, porque no se tiene un recurso ni una entidad que est\u00e9 ayudando.De pronto el Estado no conoce lo que hago. Hasta ahora, por petici\u00f3n de mis hijos que\u00a0empezaron a decirme que publicara lo que hago en Instagram y Facebook, es que estoy\u00a0manejando ese tema de las redes tal vez desde hace tres o cuatro meses. Entonces ya ha\u00a0pasado que mucha gente se ha enterado y publican sobre lo que hago. Desde ese punto de vista es bueno y sano que de pronto llegue a o\u00eddos de alguien y el Estado piense en ayudar y ver qu\u00e9 es lo que estamos haciendo.Con recursos propios. Con lo que se recoge en algunas consultas o venta de gafas, de ah\u00ed\u00a0se sacan los gastos de movilizarnos y del recurso que queda siempre saco algo en\u00a0cada pueblito para poder ayudar a alguien. De paso con los amigos, en los diferentes\u00a0grupos de Whastapp, subo una imagen sobre alg\u00fan caso y pregunto c\u00f3mo pueden\u00a0ayudarme. Todos han sido muy sensibles y ya no estoy solo, sino que en el grupito son\u00a0varias personas diciendo que me ayudan con las gafas o con cincuenta mil pesos y se\u00a0recoge. Hemos conseguido incluso recursos para operar pacientes con catarata que eso ya\u00a0es mucho m\u00e1s costoso. Son cosas puntuales ante una necesidad tan grande,\u00a0les agradezco esto no para enaltecerme, sino para conseguir unos recursos para poder\u00a0ayudar a m\u00e1s gente.Voy variando dependiendo de las invitaciones que me hagan. El a\u00f1o pasado tuve la\u00a0oportunidad con una fundaci\u00f3n que ubic\u00f3 una unidad m\u00f3vil que estuvo a mi disposici\u00f3n,\u00a0pero yo ten\u00eda que mantenerla. Sin embargo, lo hice y pude visitar 48 municipios de\u00a0Santander donde se les cobraba una consulta de 10.000 pesos, por lo que era m\u00e1s\u00a0asequible poderlos atender. Se les hac\u00eda la parte de optometr\u00eda, pero gracias al\u00a0entrenamiento y la formaci\u00f3n que tengo, se ha podido hacer cosas como lo que se ha\u00a0llamado tamizaje en oftalmolog\u00eda, detectar una catarata o un problema de retina o\u00a0glaucoma.Al comienzo fue dif\u00edcil. Yo tampoco lo entend\u00eda muy bien porque en la Ardila L\u00fclle estaba\u00a0trabajando y viajaba a los pueblos, era pago y se daba el recurso, por lo que pude participar de programas donde ayudaba m\u00e1s por tratarse de la Gobernaci\u00f3n y la cl\u00ednica. Cuando empec\u00e9 a hacerlo de forma particular los fines de semana, empec\u00e9 a abandonar la casa y fue muy dif\u00edcil con mi esposa por mis hijos, entonces me tocaba entre semana sacar un momento en la tarde o en las noches para compartir. Pienso que ah\u00ed soy culpable y\u00a0sacrifiqu\u00e9 mucho tiempo con mi familia. Incluso hace tres a\u00f1os hice una especializaci\u00f3n en\u00a0segmento anterior en la Santo Tom\u00e1s buscando formarme m\u00e1s en lo que son patolog\u00edas e\u00a0infecciones en los ojos y eso me implicaba todo un fin de semana. Adem\u00e1s de tener que\u00a0estudiar, por lo que tambi\u00e9n sacrificaba mucho tiempo. Fueron momentos dif\u00edciles, pero ya ahora hemos conciliado, les ped\u00ed perd\u00f3n por haberles quitado tanto tiempo. Realmente, sin la ayuda de ellos y sin haberlo permitido, no habr\u00eda podido hacerlo y seguir haci\u00e9ndolo, ya de los cuatro fines de semana viajo solo tres o dos.Eso me preguntaba hace unos d\u00edas cuando tuve una jornada fuerte en Sabana de Torres y San Rafael por el calor y las condiciones en las que atend\u00eda. Soy muy sensible a los\u00a0abuelos y a ver el abandono que sufren, ni siquiera del Estado sino de los hijos. Verlos con esa alegr\u00eda con la que llegan ellos y cuando t\u00fa les solucionas el problema el solo\u00a0escucharlos y compartir con ellos es muy bonito. A veces uno no necesita\u00a0regalarles cosas materiales, sino regalarles afecto. Una vez tuve una oportunidad de pasar un d\u00eda de la mujer en un pueblito, comprar unas rosas para regalarles a todas las mam\u00e1s y una se\u00f1ora se acerc\u00f3 llorando y me dijo que jam\u00e1s le hab\u00edan regalado una flor. Ver su alegr\u00eda y emoci\u00f3n en la cara son momentos que lo mueven a uno.Hablaba en estos d\u00edas con mi hijo que estudia Medicina en la UIS y que dice que quiere\u00a0estudiar Oftalmolog\u00eda. No he querido presionarlo, pero ojal\u00e1 que siga con este legado y\u00a0tenga sentimientos hacia el dolor ajeno que hay en el campo. Tambi\u00e9n, espero poder seguir ayudando ya con un proyecto mayor, ojal\u00e1 consiguiera una ONG o unas personas que quieran darle m\u00e1s formalidad a esto y coordinarlo con una persona que se encargue. Ojal\u00e1 llegara el d\u00eda en que no tuvi\u00e9ramos que cobrar nada porque hay alguien que env\u00eda y aporta los recursos.", "contenido_auxiliar": "\u00bfDe qu\u00e9 forma naci\u00f3 su gusto por la optometr\u00eda?\u00bfC\u00f3mo empez\u00f3 su carrera como opt\u00f3metra?\u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 ese deseo de ayudar a los dem\u00e1s desde su profesi\u00f3n?En los casos de mayor gravedad donde una visita al fin de semana no puede\u00a0solucionar el problema \u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1ximo que puede hacer por los pacientes?\u00bfC\u00f3mo maneja los costos de las consultas al ser personas de escasos recursos?\u00bfC\u00f3mo ha sido el apoyo del Estado a este tipo de iniciativas?\u00bfDe qu\u00e9 forma financia sus visitas a los pueblos?\u00bfCu\u00e1ntos pueblos, adem\u00e1s de Charal\u00e1, suele visitar?\u00bfC\u00f3mo es el apoyo de su familia a la labor que usted hace?\u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s le genera satisfacci\u00f3n de ayudar a las dem\u00e1s personas?\u00bfC\u00f3mo se visualiza a futuro con su proyecto de recorrer los pueblos de Santander ayudando a las personas?", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/891-regresa-tertulia-y-orientacion-literaria-del-centro-colombo-americano", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Regresa Tertulia y Orientaci\u00f3n Literaria del Centro Colombo Americano", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 14 Agosto 2019 10:39", "contenido": "Con el fin de propiciar el di\u00e1logo y el debate sobre\u00a0literatura americana, latinoamericana, europea y universal,\u00a0el\u00a0Centro Colombo Americano de Bucaramanga\u00a0instala este mi\u00e9rcoles a las 3:30 de la tarde\u00a0su tradicional\u00a0Tertulia y Orientaci\u00f3n\u00a0Literaria, en la capital santandereana.\u00a0El encuentro, con m\u00e1s de 5 a\u00f1os de\u00a0trayectoria,\u00a0se realiza\u00a0cada segundo mi\u00e9rcoles del mes\u00a0y\u00a0su entrada es libre.\u00a0De acuerdo con\u00a0el profesor Rafael Saavedra,\u00a0organizador de la tertulia y quien cuenta con\u00a0m\u00e1s de 40 a\u00f1os de experiencia en literatura,\u00a0la\u00a0ciudad necesita estos espacios\u00a0en los que\u00a0convergen\u00a0la\u00a0actividad l\u00fadica y\u00a0el\u00a0aprendizaje.\u00a0Por su parte,\u00a0Rosabel\u00a0Mart\u00ednez Pinz\u00f3n,\u00a0asistente de Coordinaci\u00f3n Cultural,\u00a0detall\u00f3\u00a0que\u00a0en estas\u00a0reuniones las personas\u00a0aportan\u00a0desde el conocimiento adquirido,\u00a0por lo que se hace importante la\u00a0retroalimentaci\u00f3n\u00a0entre los asistentes, as\u00ed como\u00a0los comentarios de\u00a0diversos\u00a0profesionales, al igual que antrop\u00f3logos\u00a0e incluso profesores retirados que hacen parte del conjunto.\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/904-vida-dignidad-y-amor-estan-por-encima-de-la-guerra-abad-colorado", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Vida, dignidad y amor est\u00e1n por encima de la guerra: Abad Colorado", "fecha": "Lunes, 02 Septiembre 2019 15:28", "contenido": "Triste, decepcionado y cabizbajo se encontraba el fotoperiodista colombiano, Jes\u00fas Abad Colorado, durante su conversatorio titulado\u00a0\u201cOtra forma de narrar\u2026 la fotograf\u00eda y la memoria\u201d que se realiz\u00f3 el pasado jueves en la Feria del Libro, Ulibro, en Bucaramanga.\u00a0Abad Colorado,\u00a0quien centra todo su trabajo en la defensa de los Derechos Humanos y el Conflicto Armado en Colombia,\u00a0evidenci\u00f3 los trabajos que ha realizado alrededor de Colombia para no sembrar la venganza o rencor en el coraz\u00f3n de los ciudadanos, por el contrario, demostrar que, aunque existan momentos dif\u00edciles siempre habr\u00e1 una luz, as\u00ed lo dijo refiri\u00e9ndose a la historia de todas las v\u00edctimas del conflicto armado que han sido foco de su propio lente. Detr\u00e1s de cada una de sus fotograf\u00edas hay una historia con nombre propio, pues contar c\u00f3mo han logrado solucionar cada obst\u00e1culo es lo que m\u00e1s le motiva.Su c\u00e1mara es la memoria hist\u00f3rica de Colombia, en la que cuenta desde el asesinato de un l\u00edder social hasta c\u00f3mo una familia de campesinos iba a ser desintegrada debido a que la guerrilla mat\u00f3 a los padres de la misma. Frente a tanto problema y m\u00e1s con la noticia por la que el pa\u00eds qued\u00f3 sin palabras la semana pasada, Jes\u00fas Abad Colorado, una persona que ha trabajado para que precisamente un hecho como este no devastara m\u00e1s a la naci\u00f3n, sinti\u00f3 su coraz\u00f3n arrugado y frente a Plataforma Digital les dijo a los campesinos que \u201cno est\u00e1n solos\u201d.Casos como el de Eugenio Palacio, campesino que regres\u00f3 a Bojay\u00e1 despu\u00e9s de que en la Iglesia de Bellavista se diera la masacre que dej\u00f3 un gran n\u00famero de muertos o como el proceso de Mercedes, una mujer hu\u00e9rfana a los 16 a\u00f1os porque la guerrilla acab\u00f3 con sus padres y por ende, hacerse cargo de su familia, son acontecimientos que le han dado la vuelta al mundo del fotoperiodismo.Plataforma Digital pudo entrevistar a Jes\u00fas Abad Colorado y preguntarle\u00a0\u00a0Los Derechos Humanos son mi pilar y siempre lo he trasmitido con humanidad. Yo les he dicho que si algo le falta al pa\u00eds es \u00e9tica y humanidad, hay que actuar bajo esos pilares para respetar la vida de los dem\u00e1s entendiendo que tenemos que respetar tambi\u00e9n la naturaleza, incluso por mi formaci\u00f3n de casa, le digo a la gente que se deben aprender, en un pa\u00eds tan cristiano como este, un solo mandamiento que es \u201camar al pr\u00f3jimo como te amas a ti mismo\u201d, ese es el principal que yo le digo a la clase pol\u00edtica. Amar al pr\u00f3jimo es respetar su condici\u00f3n, sus ideas y sus preferencias. Si nuestros l\u00edderes del pa\u00eds lo entienden, lo primero que van a respetar es el hecho de manejar nuestros presupuestos, pues van a entender que no se pueden robar los programas de la alimentaci\u00f3n escolar, ni malversar el dinero de la salud y as\u00ed con cada uno de eso que es la garant\u00eda de los Derechos Humanos. Si uno los respeta nadie robar\u00eda y entender\u00edan que la pol\u00edtica es el servicio o el arte del bienestar de una sociedad, no el arte de robar para peque\u00f1os grupos o para beneficiarme yo. Aqu\u00ed nadie es m\u00e1s que nadie y nosotros en el Periodismo estamos para ayudar a contar esas historias de resistencia tambi\u00e9n de nuevas pr\u00e1cticas, as\u00ed como tenemos que investigar para hablar de la corrupci\u00f3n o las injusticias. Si hubiese ese respeto, los Derechos Humanos ser\u00edan el c\u00f3digo \u00e9tico sobre el cual nos regir\u00edamos como ciudadanos.Aprendiendo a mirar de frente y a los ojos, entendiendo que la dignidad tiene que ser respetada, que una noticia no es m\u00e1s importante que la vida de un ser humano y que si yo como periodista humillo con la mirada y miro desde arriba a una persona que considero que la puedo utilizar, seguramente me humillo ante cualquier poder. Entonces, ni mirada desde arriba ni desde abajo en t\u00e9rminos de respeto. Hay que aprender a volar para ver desde otros \u00e1ngulos, no para despreciar a alguien y tampoco para humillarse ante nadie. El periodismo es un ejercicio de mirar horizontal.He visto y sigo viendo, a veces, mucho dolor, pero vuelvo a los mismos lugares para ver c\u00f3mo nuestra gente resiste. Uno vuelve a esos lugares donde se ofendi\u00f3 la vida porque la misma gente, que para m\u00ed no son una noticia espectacular porque aqu\u00ed podemos utilizar a veces a la gente para volverlos titulares y yo no soy as\u00ed, sale adelante. Y yo hago fotograf\u00edas sencillas y dignas que hablan, en muchas ocasiones del dolor de una persona en un tiempo, entonces despu\u00e9s vuelvo para saber c\u00f3mo continua la vida, c\u00f3mo la gente sobrevive, siembra, llena de amor cada espacio que habita. Por eso digo que la gente se transforma, y las v\u00edctimas de este pa\u00eds son las primeras en perdonar y reconciliarse, pero hay muchas otras que viven en la comodidad de las ciudades y ha visto la guerra a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n, y se dejan sembrar en el coraz\u00f3n y en la conciencia el odio que l\u00edderes pol\u00edticos de un pa\u00eds, de distintas iglesias o gente que ocupa carteras p\u00fablicas en el Senado o en la Procuradur\u00eda, pero deforman la realidad de la vida, y por ello hay que aprender a escuchar m\u00e1s a la gente que ha sido perdedora pero vuelve a levantarse.Yo le digo a la gente siempre, frente al fusil la palabra, pero el amor est\u00e1 por encima de la guerra. Lo que hizo Beatriz Garc\u00eda con Oscar Giraldo un 9 de diciembre del a\u00f1o 2000 fue marchar a casarse entre los escombros, ella no par\u00f3 su matrimonio a pesar de que entre los restos estaban recogiendo los muertos, no solo porque hab\u00eda invertido con su esposo lo que ten\u00edan para una boda, sino porque as\u00ed siempre ha sido la vida: el amor es m\u00e1s fuerte que la guerra.Durante muchos a\u00f1os yo he regresado a ese mismo pueblo porque la gente sigui\u00f3 sembrando o retornaron para sembrar, y un d\u00eda los vi marchar con ladrillos. Tengo unas fotograf\u00edas de 800 o 1000 personas llevando un ladrillo al hombro, y a los que somos documentalistas les digo que no se vuelvan famosos con una fotograf\u00eda en primera p\u00e1gina en un peri\u00f3dico nacional o internacional, sino que acompa\u00f1en a la gente con el paso de los a\u00f1os, solo as\u00ed vamos a contar c\u00f3mo se resiste, c\u00f3mo se sobrevive y vamos a entender qu\u00e9 es el amor por la vida, no solamente qu\u00e9 es el amor por una pareja.Muchas veces he bajado la c\u00e1mara cuando he sentido que estoy interrumpiendo, vulnerando o que no es pertinente que haga una foto. C\u00f3mo logro despu\u00e9s hacerlas y dije, permaneciendo ah\u00ed, solidarizando. A veces uno no necesita decir qui\u00e9n es y por qu\u00e9 se est\u00e1, la gente aprende a entender cuando usted est\u00e1 ah\u00ed, acompa\u00f1a y se solidariza, no es cuando la c\u00e1mara lo dice para hacer fotograf\u00edas escondido entre la gente que es v\u00edctima. Muchas veces tuve que hacer fotograf\u00edas de urgencia en momentos en los que le toca a uno llegar por cierto tipo de hechos que est\u00e1n sucediendo, pero en momentos de intimidad y dolor, muchas veces he bajado la c\u00e1mara, me han dicho \u201cespere un momento\u201d y me he perdido fotograf\u00edas incre\u00edbles, pero si una persona me pide privacidad hay que hacerlo.", "contenido_auxiliar": "\u00bfcu\u00e1les son los pilares por los que se rige su profesi\u00f3n y c\u00f3mo hace para transmitirlo a la sociedad?Jes\u00fas Abad Colorado (J.A.C):En ese orden de ideas \u00bfc\u00f3mo hizo para no caer en el amarillismo desde el principio y permitir que el periodismo muestre la realidad?J.A.C:\u00a0\u00bfCu\u00e1l es la clave que usted ha tenido como fotoperiodista para mirar la guerra, tristeza y soledad de frente desde un lente y poder soportarlo?J.A.C:\u00a0En una de sus fotograf\u00edas muestra una boda que se realiz\u00f3 en un lugar devastado \u00bfc\u00f3mo esas personas pueden llegar al amor despu\u00e9s de una masacre?J.A.C:\u00a0\u00bfCu\u00e1ndo Jes\u00fas Abab Colorado baja la c\u00e1mara?J.A.C:\u00a0", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "conflicto armado", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/875-art-attack-ciberguerra-al-alcance-de-todos", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Art Attack \u2013 Ciberguerra al alcance de todos", "fecha": "Viernes, 15 Marzo 2019 12:27", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/889-el-coro-polifonico-upb-celebro-sus-25-anos-en-la-casa-del-libro-total-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "El Coro Polif\u00f3nico UPB celebr\u00f3 sus 25 a\u00f1os en La Casa del Libro Total, Bucaramanga", "fecha": "Jueves, 01 Agosto 2019 09:21", "contenido": "El Coro Polif\u00f3nico de la UPB (Universidad Pontificia Bolivariana) celebr\u00f3 sus 25 a\u00f1os con una presentaci\u00f3n en La Casa del Libro Total, ubicada en el Centro de Bucaramanga.\u00a0M\u00e1s de 60 personas asistieron a la ceremonia\u00a0que\u00a0inici\u00f3 alrededor de las 7:00\u00a0p.m, la cual se dividi\u00f3 en dos momentos, el primero fue para el coro de egresados y posteriormente el turno fue para los estudiantes de pregrado en la UPB.\u00a0\u00a0La presentaci\u00f3n estuvo compuesta por un repertorio de tres canciones. \u201cNorthern lights\u201d fue la primera melod\u00eda del compositor noruego Ola Gjeilo en la que se simul\u00f3 el fen\u00f3meno de luces, m\u00e1s conocido como la \u201caurora boreal\u201d que aparece en ciertas temporadas en Noruega. La segunda canci\u00f3n llamada \u201cA tu lado\u201d de Javier Bustos reflej\u00f3 temas rom\u00e1nticos dedicados a la mujer y al ambiente del mar. La ceremonia cerr\u00f3 con \u201cSensemay\u00e1\u201d, canci\u00f3n considerada un ritual en el que a trav\u00e9s de un canto se simula la manera de matar una serpiente, seg\u00fan su compositor, el colombiano Jos\u00e9 Antonio Rinc\u00f3n. Por esta raz\u00f3n, el Coro Polif\u00f3nico UPB en algunas partes de este sonido, mientras cantan los solistas, el resto de integrantes hacen el sonido de una serpiente cuando es perseguida o buscada, otros hicieron sonidos de la selva y en un momento, los hombres del coro dieron un `zapatazo\u00b4 para ambientar la canci\u00f3n y simular que era un ritual. Originalmente, esta melod\u00eda surgi\u00f3 de la poes\u00eda del escritor cubano Nicolas Guill\u00e9n.Mauricio Duarte, integrante del Coro Polif\u00f3nico UPB y estudiante de Ingenier\u00eda ambiental, ya lleva dos a\u00f1os y medio siendo parte de la agrupaci\u00f3n, y con su voz \u201ctenor 2\u201d les\u00a0aporta un tono diferente a los cantos. Mauricio\u00a0se refiri\u00f3 a la agrupaci\u00f3n como un\u00a0\u201cestilo de vida\u201d, pues para \u00e9l es \u201cuna\u00a0experiencia \u00fanica en la que he podido expresarme y encontrar gente que tambi\u00e9n busca una pasi\u00f3n, algo para librarse de sus vidas, o un momento especial para cambiar la rutina diaria\u201d.\u00a0Mientras tanto, Paola Andrea Pab\u00f3n Ortega, egresada de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo e integrante del coro, al igual que Mauricio se\u00f1ala esta experiencia como parte de su formaci\u00f3n a lo largo de su carrera. \u201cPara m\u00ed espec\u00edficamente significa magia porque siempre nos han ense\u00f1ado desde la literatura que la magia cambia las cosas y las transforma, y eso ha hecho el coro\u201d expres\u00f3 Paola.\u00a0\u00a0Fernando Remolina Chaparro, Coordinador del \u00e1rea cultural de la UPB\u00a0dijo que\u00a0para\u00a0celebrar el `Cuarto encuentro del Gran Coro UPB\u00b4 y adem\u00e1s los 25 a\u00f1os\u00a0del gremio de canto, fue planeado este\u00a0concierto, pues se llev\u00f3 a cabo\u00a0la integraci\u00f3n\u00a0del coro\u00a0de Palmira y Medell\u00edn.\u00a0\u00a0Por su parte,\u00a0Hern\u00e1n Javier Mej\u00eda Borja,\u00a0Director\u00a0del Coro UPB,\u00a0dijo que desde un principio tuvo en cuenta que los egresados fueran\u00a0parte activa de la celebraci\u00f3n de las bodas de plata del coro, quienes\u00a0a su vez\u00a0le hab\u00edan planteado\u00a0la propuesta y \u00e9l acept\u00f3 con la intenci\u00f3n de poder volver a verlos y cantar junto\u00a0ellos. \u201cLa emoci\u00f3n que sent\u00ed hoy fue indescriptible, ver a tantas generaciones en una sola cantando una obra como `Te quiero\u00b4 fue algo muy emocional\u201d afirm\u00f3 el maestro, quien\u00a0lleva 6 a\u00f1os dirigiendo el conjunto.\u00a0\u00a0\u201cEl coro es para ustedes, es de ustedes. Solo es que acerquen, pregunten y vayan a alg\u00fan ensayo sin compromiso\u201d fue la frase que dijo el\u00a0Director\u00a0para que los estudiantes se animaran\u00a0a\u00a0ser parte de \u00e9l, pues para muchos \u201ces la mejor experiencia de la universidad, para ellos es lo mejor que pueden hacer\u201d asegur\u00f3. Mauricio tambi\u00e9n invita a que los estudiantes interesados en el canto se unan a esta \u201cexperiencia tan bonita\u201d como \u00e9l mismo lo dice, y adem\u00e1s asistan a los espacios que ofrece la\u00a0Universidad para desarrollar esta habilidad.\u00a0\u00a0Del 2 al 5 de agosto del presente a\u00f1o ser\u00e1 el \u201cGran encuentro del Coro UPB Nacional\u201d en el que estar\u00e1n reunidos el Coro UPB Medell\u00edn, Palmira y por supuesto Bucaramanga con el fin de celebrar los 25 a\u00f1os del Coro Polif\u00f3nico UPB de la Ciudad Bonita.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/896-debate-de-candidatos-a-la-gobernacion-propicio-la-democracia-en-la-upb", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "UPB propicia la democracia a trav\u00e9s del debate de candidatos a la Gobernaci\u00f3n", "fecha": "Jueves, 22 Agosto 2019 15:05", "contenido": "Con la participaci\u00f3n de cinco de los seis aspirantes a la Gobernaci\u00f3n de Santander, se realiz\u00f3 este martes el primer Debate de Candidatos en las instalaciones de la Universidad Pontificia Bolivariana, en Bucaramanga.El encuentro inici\u00f3 a las 10:00 de la ma\u00f1ana en el auditorio Juan Pablo II de esta alma m\u00e1ter y se extendi\u00f3 hasta el mediod\u00eda. Durante el desarrollo, se trataron cinco ejes en torno a sus propuestas que desencadenaron preguntas para cada uno de ellos, actividades que se sumaron a los dos bloques de contrapreguntas por parte de los moderadores Juan Carlos Ord\u00f3\u00f1ez, director de noticias de Caracol Radio, y Julio Acelas, director del Observatorio Ciudadano de Santander.El primer eje se centr\u00f3 en temas de explotaci\u00f3n de los p\u00e1ramos y los recursos naturales, mientras que el segundo fue sobre el desempleo y la desigualdad, teniendo en cuenta que Colombia es el segundo pa\u00eds m\u00e1s inequitativo seg\u00fan la cifra m\u00e1s reciente que se present\u00f3 en el Coeficiente de Gini, donde ubican a Santander como la regi\u00f3n con m\u00e1s desigualdad del pa\u00eds, con un 16, 4% que representa el desempleo juvenil.La tercera posici\u00f3n fue para el petr\u00f3leo y el desarrollo social, incluyendo la problem\u00e1tica sobre la alimentaci\u00f3n escolar, y la diversidad e igualdad de g\u00e9nero. En el cuarto eje se trataron funciones de seguridad, posconflicto, narcotr\u00e1fico y drogas en el que cada candidato expon\u00eda la soluci\u00f3n a estos problemas. Finalmente, se cerr\u00f3 el debate con los temas de administraci\u00f3n p\u00fablica, transparencia y corrupci\u00f3n.Plataforma Digital consigui\u00f3 entrevistas con cada uno de los candidatos para preguntarles Fundamentalmente en la forma de gobernar. Yo creo que hoy el escenario de la gobernabilidad del departamento hay que recuperarla para todos los ciudadanos permitiendo que se realice una gobernanza transparente. La realidad de Santander es que los partidos pol\u00edticos que han estado gobernando permanentemente aqu\u00ed, lo tienen en un atraso sustancial. Yo he se\u00f1alado que se han perdido cerca de 6 billones de pesos en los \u00faltimos 20 a\u00f1os producto de la corrupci\u00f3n y de actores pol\u00edticos que est\u00e1n enquistados en el poder desde hace mucho tiempo, si no derrotamos eso primero, cualquier iniciativa que nosotros tengamos va a ser muy dif\u00edcil avanzarla en el proceso del desarrollo del departamento en todos los aspectos (productividad, educaci\u00f3n, etc.)En el debate dimos a conocer qu\u00e9 es lo queremos para el departamento, conocemos muy bien sus problem\u00e1ticas y qu\u00e9 vamos a hacer los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. Fue un debate interesante en el que cada quien expuso sus conocimientos, pero tambi\u00e9n sus propuestas, y Mauricio Aguilar sin duda expres\u00f3 lo que quiere hacer en materia de seguridad y competitividad.Hay que decir dos cosas, la primera es que el gran problema hist\u00f3rico de Santander ha sido la corrupci\u00f3n. Necesitamos gobiernos austros, comprometidos y transparentes, que la platica no se embolate ni se pierda, sino que llegue a donde realmente se necesita. Lo segundo es que necesitamos entender que somos campesinos, que este departamento es de vocaci\u00f3n agr\u00edcola. No pueden seguir los 82 municipios descuidados, bald\u00edos y sin presencia del Estado, por eso necesitamos volver a producir el campo llevando tecnificaci\u00f3n, v\u00edas y agua potable. Si el campo de Santander vuelve a ser grande, Santander vuelve a ser grande.El gran compromiso que mi propuesta de gobierno tiene es que no podemos tener un futuro bueno y de oportunidades si no somos capaces de darle din\u00e1mica a la econom\u00eda, de invertir en esas empresas y permitir que tengan recursos para que el emprendimiento comience a mover la econom\u00eda, si se mueve la econom\u00eda se mueve el empleo, y para eso, los gobiernos no pueden estar de espalda a la comunidad. Fundamentalmente la crisis que hoy padece Santander es de oportunidades, econom\u00eda e ingresos.En primer lugar, la educaci\u00f3n es lo que queremos para todo Santander. En segundo lugar, la productividad, el tema de empleo, emprendimiento, innovaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico. Esta propuesta de nosotros para Santander no tiene partidos pol\u00edticos, pues es la propuesta m\u00e1s coherente y la que definitivamente va a ser la historia de Santander y va a colocar el inter\u00e9s general sobre el particular generando ese desarrollo social que tanto necesitamos en nuestra tierra. Porque ac\u00e1 es el centro del pensamiento. Las universidades son los centros donde hay debates pol\u00edticos, donde los j\u00f3venes quieren construir un escenario y est\u00e1n \u00e1vidos de escuchar propuestas y donde los j\u00f3venes que est\u00e1n en un proceso de formaci\u00f3n seguramente van a ser los nuevos l\u00edderes del departamento en los a\u00f1os que vienen, e incluso, desde la academia lo van a ser y necesitan entender y conocer las l\u00f3gicas y las din\u00e1micas de la pol\u00edtica en la regi\u00f3n para que nos ayuden desde ahora a generar un proceso contundente, y que estos programas que le estamos proponiendo al departamento se puedan desarrollar de la mano de las universidades.Porque los j\u00f3venes son una poblaci\u00f3n que debemos vincular cada d\u00eda m\u00e1s en los escenarios de la democracia y donde estos espacios de participaci\u00f3n permiten que los j\u00f3venes propongan, pero tambi\u00e9n hagan parte de un programa social de inclusi\u00f3n, pues son ellos una parte fundamental del futuro de nuestro departamento.Es s\u00faper importante y felicito a la Universidad Pontificia Bolivariana porque abri\u00f3 estos espacios de democracia y es necesario que los j\u00f3venes escuchen acad\u00e9micamente las propuestas y que empiecen a ser parte de la pol\u00edtica, porque somos nosotros los que vamos a ser la transformaci\u00f3n y el relevo generacional. Me siento feliz por ser la candidata m\u00e1s joven del departamento y del pa\u00eds para demostrar que los j\u00f3venes s\u00ed podemos, que somos capaces, que los j\u00f3venes no somos due\u00f1os del futuro, somos due\u00f1os del ya y del ahora de este departamento. Primero felicitar a la universidad, creo que estos son los espacios para poder democratizar e informarle a la comunidad estudiantil lo que le estamos proponiendo al departamento. Hoy los programas de gobierno se construyen de espalda a la gente, nosotros nos ganamos el mejor Plan de Desarrollo del pa\u00eds con Barrancabermeja porque hicimos el Programa de Gobierno con la gente, que es lo m\u00e1s importante.Es supremamente importante porque permiten colocar todas las propuestas sobre la mesa, que la gente pueda determinar cu\u00e1l es mejor, a qui\u00e9n le cree, cu\u00e1l es coherente o qui\u00e9nes est\u00e1n diciendo mentiras, por eso felicito a la universidad por estos debates.", "contenido_auxiliar": "\u00bfcu\u00e1l es la falencia que m\u00e1s evidencia en Santander y c\u00f3mo la va mejorar? Emiro Arias (E. A): Mauricio Aguilar (M. A): \u00c1ngela Hern\u00e1ndez (\u00c1. H): Elkin Bueno (E.B): David Su\u00e1rez (D. S): \u00bfPor qu\u00e9 es importante que se abran estos espacios dentro de una instituci\u00f3n universitaria?E. A:M. A: A. H:\u00a0E. B:D.\u00a0S: ", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/876-caravanchela", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Caravanchela", "fecha": "Viernes, 15 Marzo 2019 14:21", "contenido": "[foto 1]La agrupaci\u00f3n santandereana Caravanchela, conformada por los hermanos Silvia y Guillermo Palencia estuvieron en la emisora virtual \u2018Estaci\u00f3n V\u2019 como invitados en el programa \u2018Conectados\u2019 de la Universidad Pontificia Bolivariana, para promocionar su gira que daba apertura ayer 14 de marzo, en el bar \u2018Municipal m\u00fasica viva\u2019, all\u00ed se estrenar\u00eda su segundo sencillo \u2018Hey\u2019 del nuevo \u00e1lbum que a\u00fan no tiene nombre.[foto 2]En la entrevista el grupo Caravanchela convers\u00f3 acerca de su sencillo \u2018Suerte que te vi\u2019, Silvia cuenta que \u201cesta canci\u00f3n nace de una ruptura amorosa y de ese proceso doloroso de decir adi\u00f3s\u201d, pero que finalmente se puede cerrar cuando esa persona est\u00e1 con alguien m\u00e1s en una relaci\u00f3n, lo cual permite salir de la etapa depresiva y decir \u201cgracias a Dios te vi porque si no te hubiera visto seguir\u00eda en ese c\u00edrculo vicioso\u201d.[foto 3]Esta banda se cre\u00f3 en Bogot\u00e1 en el a\u00f1o 2013, la banda tiene un estilo \u00fanico que han creado y lo han llamado , que es una uni\u00f3n de sonidos del , el  y el , de esta mezcla surgen canciones que han sido un \u00e9xito en 2018 como \u201cQu\u00e9date\u201d y \u201cComo t\u00fa\u201d que suman m\u00e1s de 3 millones de reproducciones en las plataformas digitales.[presentacion 4 5]", "contenido_auxiliar": "Canci\u00f3n \u2018Hey\u2019 \n\n Funky Feelingpopfunkrock", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/917-debate-de-candidatos-evidencio-la-urgencia-de-generar-empleo-en-floridablanca", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Debate de candidatos evidenci\u00f3 la urgencia de generar empleo en Floridablanca", "fecha": "Martes, 17 Septiembre 2019 09:31", "contenido": "Corrupci\u00f3n, financiaci\u00f3n de la campa\u00f1a, desarrollo socio-econ\u00f3mico, movilidad y seguridad, fueron los contenidos de los ejes tem\u00e1ticos que se trataron en el Debate de candidatos a la Alcald\u00eda de Floridablanca que tuvo lugar este 16 de septiembre en el Auditorio Juan Pablo II de la Universidad Pontificia Bolivariana, UPB, seccional Bucaramanga, en el que los moderadores fueron \u00d3scar Mauricio Parra Gait\u00e1n, director de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas de la UPB y Julio C\u00e9sar Acelas Arias, director del Observatorio Ciudadano de Santander.A este encuentro se presentaron ocho de los nueve candidatos para esta curul, pues\u00a0Mar\u00eda Mercedes Mu\u00f1oz, por el grupo significativo de ciudadanos Sum\u00e9mosle a Floridablanca, envi\u00f3 una carta en la se excusaba por no estar presente debido a otro compromiso. Los dem\u00e1s candidatos como\u00a0Hernando Ardila, por el partido Farc; Juan Carlos Ayala, avalado por Colombia Renaciente; William G\u00f3mez, del movimiento de Autoridades Ind\u00edgenas de Colombia, Aico; Jos\u00e9 Ariel Jaimes, representante del partido Alianza Democr\u00e1tica Afrocolombiana, ADA; Eduardo Mart\u00ednez Duarte, respaldado por el Polo Democr\u00e1tico Alternativo; Rubby Estella Morales de los partidos Colombia Humana y Uni\u00f3n Patri\u00f3tica, UP; Miguel \u00c1ngel Moreno, del grupo significativo de ciudadanos Renace Floridablanca y con coavales de los partidos Conservador, Liberal, Cambio Radical, Centro Democr\u00e1tico y Movimiento Alternativo Ind\u00edgena y Social, MAIS, as\u00ed como\u00a0Ricardo Parra Isaza, avalado por el partido Colombia Justa Libres,\u00a0respondieron a las preguntas planteadas dando a conocer sus propuestas.La principal propuesta para los j\u00f3venes es la generaci\u00f3n de oportunidades laborales, pues esta es de las principales problem\u00e1ticas a las que nos enfrentamos. Yo soy joven tambi\u00e9n, conozco el mercado laboral, s\u00e9 que es lo dif\u00edcil para un abogado, administrador de empresas, ingeniero industrial, m\u00e9dico, reci\u00e9n egresado, encontrar una oportunidad laboral y por supuesto tambi\u00e9n, para quienes salen de los colegios y no tienen la posibilidad de acceder a la Educaci\u00f3n Superior. Hoy lo principal es conseguir las oportunidades a trav\u00e9s de las Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n para empezar a capacitar a nuestros j\u00f3venes de noveno y und\u00e9cimo grado, y que ellos tengan esa posibilidad de acceder a un empleo apenas hayan culminado und\u00e9cimo colegio, como tambi\u00e9n apalancar a los universitarios desde diferentes din\u00e1micas, pues cuando fortalecemos al micro, peque\u00f1o y mediano empresario, nos ayuda a que se generen nuevas plazas de empleo. El 20% de las personas que emplearemos desde la Administraci\u00f3n Municipal de Floridablanca ser\u00e1n j\u00f3venes.Para los j\u00f3venes es que sean los agentes transformadores de una Floridablanca legal y transparente adem\u00e1s de humana, y es el momento en que pueden ellos tomar en sus manos su presente y futuro para que sea realmente acorde con una gobernanza decente. Los j\u00f3venes son llamados a transformar las sociedades en todas las \u00e9pocas porque son los que est\u00e1n cerca del conocimiento y tienen esa oportunidad y esa responsabilidad de transformar las malas costumbres por buenas costumbres, ya que tienen la posibilidad de adquirir una excelente educaci\u00f3n y esfuerzo de sus padres, pero tambi\u00e9n de la sociedad. Ellos, que son un voto independiente, realmente vean, estudien y analicen las propuestas y lo que representamos cada una de las personas que estamos aqu\u00ed en este debate y en esta apuesta pol\u00edtica para Floridablanca. De igual manera, para los j\u00f3venes que tienen en este momento la oportunidad de estudiar como en el caso de la UPB, se les quiere brindar unas garant\u00edas institucionales de gobernanza correcta y decente, en el que se sientan orgullosos de pertenecer a un municipio que es gobernado acorde a la ley, transparencia y que no sientan verg\u00fcenza de este municipio, y por supuesto a los j\u00f3venes que no tienen la oportunidad de ingresar a la universidad, brindar las garant\u00edas y los recursos que se van a destinar para que ellos puedan ingresar a una universidad p\u00fablica\u2026 no habr\u00e1 robo de recursos ni se va a permitir que roben, por lo tanto los recursos existen y se deben direccionar correctamente y como debe ser.La juventud tiene que ser necesariamente el motor que impulse el desarrollo de la sociedad, por lo tanto, la principal propuesta es cultura y m\u00e1s cultura. En la medida en que logremos que Floridablanca sea una meca de la cultura a trav\u00e9s de las artes y la gesti\u00f3n de lo cultural, y convirtamos a Floridablanca, por ejemplo, en una ciudad lectora, es muy probable que es juventud formada y capacitada sea, la que ahora s\u00ed, pretenda gobernar este municipio, antes no.Yo creo que como educador la propuesta de los j\u00f3venes que yo traigo es innovadora a pesar de mi edad voy a ser el candidato de los j\u00f3venes. Lo que tiene que ver en educaci\u00f3n, todas las posibilidades dentro de la preparaci\u00f3n al Icfes y a la universidad, y adem\u00e1s que todas las cinco universidades que tienen incidencia en Floridablanca lleguen al municipio a hacer convenios en bien de la educaci\u00f3n p\u00fablica.La principal propuesta para los j\u00f3venes es crear un centro de negocios virtuales para que ellos, ahora que estamos entrando a la cuarta revoluci\u00f3n industrial, puedan volverse emprendedores y empresarios a trav\u00e9s de los negocios y las tiendas virtuales.Generar espacios para ellos porque Floridablanca los tiene muy olvidados a pesar de que hemos tenido un alcalde muy joven, definitivamente no hay apoyo para los j\u00f3venes, ni para el deporte, ni cultura\u2026 \u00bfd\u00f3nde est\u00e1n los j\u00f3venes emprendedores de nuestro municipio? No los veo por ning\u00fan lado. Entonces definitivamente queremos darles cabida a los j\u00f3venes en este gobierno, pero no solamente con el candidato sino desde las plataformas que podemos utilizar en la alcald\u00eda, para el deporte, la cultura y el emprendimiento necesitamos contar con ellos porque son importantes para el crecimiento de un municipio que necesita emprendedores y es desde los j\u00f3venes donde podemos crecer.Oportunidades de empleo reales sin necesidad de estar detr\u00e1s de un candidato o pol\u00edtico pidiendo y perdiendo su dignidad por un empleo que se merece, que tiene derecho y que como administraci\u00f3n debe brindarles a los j\u00f3venes.Para los j\u00f3venes empleo directo sin tanta exigencia de certificado, experiencia e idoneidad. Necesitamos generar empleo para la gente de Florida y a trav\u00e9s del fondo de emprendimiento llamado Banco de Oportunidades vamos a brindar cr\u00e9ditos blandos para que generen microempresas, proyectos empresariales, pero que a su vez la Alcald\u00eda los contrate de manera directa sin ning\u00fan tropiezo de experiencia e idoneidad.El m\u00e1s importante es creer en el talento de la gente de Florida que hoy est\u00e1 desplazada por este gobierno. De los 7.000 empleos que se generan de nuestros impuestos, solo 200 viven en Floridablanca, a eso le vamos a apostar, a creer en los profesionales de la ciudad, en los maestros y ayudantes de construcci\u00f3n, en fin, en todas las actividades econ\u00f3micas va a existir, a trav\u00e9s de una norma municipal, exigencia de certificado de residencia, vecindario o municipio para que pueda acceder a un cargo en Floridablanca.Yo creo que la educaci\u00f3n es base fundamental, voy a poner las cinco universidades en la parte ambiental concretamente a que cada una de ellas haga el dise\u00f1o de los parques lineales en Suratoque, Aranzoque, Zapamanga y R\u00edo Fr\u00edo. Cada una de estas universidades tendr\u00e1 que apropiarse de eso. La parte de seguridad es primordial tambi\u00e9n, pero son temas que se deben tratar a nivel metropolitano, lo mismo que con Metrol\u00ednea.Inversi\u00f3n real en lo social porque cuando nosotros hacemos inversi\u00f3n le damos oportunidad a las personas\u2026 *Por cuestiones t\u00e9cnicas el audio del candidato no puso ser grabado completamente*Lo primero que hay que entender es que Floridablanca tiene muchos recursos. Floridablanca recibe de impuestos, al a\u00f1o, 300mil millones de pesos, y en cuatro a\u00f1os eso 1.2 millones de pesos, pero la mayor\u00eda de ese dinero se los roba los politiqueros. Necesitamos detener el robo, generar transparencia a los floride\u00f1os para que esa plata que nos sobra poder invertirla en los barrios que es lo m\u00e1s dejado del municipio, no hay andenes, malla vial, alumbrado p\u00fablico, canchas, salones comunales, no hay lugares donde los j\u00f3venes se pueden capacitar frente al Sena o C\u00e1mara de Comercio\u2026 no hay nada.Una de las cosas m\u00e1s importantes es la generaci\u00f3n de oportunidades para todas las personas, por eso queremos traer desarrollo y progreso para la gente desde diferentes aristas mejorando nuestra din\u00e1mica econ\u00f3mica y eso lo vamos a lograr fortaleciendo nuestro micro, peque\u00f1os y medianos empresarios generando, adem\u00e1s, m\u00e1s oportunidades laborales llevando capitales de arranque, entre otros factores que nos permita generar oportunidades para todos, pero particularmente para los j\u00f3venes. Algo fundamental es que, dentro de esa din\u00e1mica econ\u00f3mica, el turismo sea una fuente muy importante para el municipio para fortalecer las finanzas, generar empleo y para atraer grandes inversionistas, entonces que lleguen al municipio a plantar sus empresas, y eso nos ayuda tambi\u00e9n a generar m\u00e1s oportunidades. Una de esas cosas que nos ayudar\u00e1 a fortalecer el turismo es la conexi\u00f3n a trav\u00e9s de un telef\u00e9rico desde el Casco antiguo de Floridablanca al barrio La cumbre con una segunda fase que llega hasta el reposo, una obra que permitir\u00e1 que miles de personas se movilicen y aprovechemos el turismo en nuestra ciudad.Para ir hacia la sociedad o mejor hacia la ciudad moderna necesariamente tenemos que convocar la participaci\u00f3n de la gente organizada y capacitada. Sin el concurso de la comunidad participando en la construcci\u00f3n de su propio destino no hay desarrollo posible. La ciudad moderna exige un desarrollo a escala humana y eso significa que el centro de los desarrollos son las personas y no las cosas. En cuanto a los espacios como la UPB que vienen formando conciencia partir de formar especialistas en el tema de lo p\u00fablico y lo pol\u00edtico me parece que eso hay que potenciarlo, aqu\u00ed est\u00e1 la materia prima de quienes van a gobernar a Floridablanca en el futuro, pero es un proceso dial\u00e9ctico no es porque soy joven y ya me lanzo pues a los grandes retos de administrar una ciudad, es un proceso que va en escala.Cero corrupci\u00f3n. Si Floridablanca est\u00e1 administrada por unas manos limpias, por un gobierno abierto, la plata no se la van a robar y al no estar robada la plata habr\u00e1n recursos para invertir en las comunidades que necesitamos, aquellas que necesitan una oferta institucional de bienes y servicios a trav\u00e9s de un gobierno participativo, a trav\u00e9s de que se direccionen los recursos en las comunidades priorizadas porque eso es el objetivo de los gobiernos, recoger los recursos a trav\u00e9s de los impuestos de quienes m\u00e1s tienen y distribuir entre los que menos tienen, esa es la democracia y esa es la equidad darle al que m\u00e1s necesita y al que menos necesita, eso es espec\u00edficamente gobierno abierto mayor participaci\u00f3n, inclusi\u00f3n social e invertir el 70% de los recursos en las comunidades priorizadas en cuanto a bienes y servicios.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/877-instalacion-de-la-mesa-por-la-paz", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Instalaci\u00f3n de La Mesa por la Paz", "fecha": "Jueves, 27 Junio 2019 18:37", "contenido": "[foto 1]El pasado 27 de junio de 2019 se realiz\u00f3 la instalaci\u00f3n de La Mesa por la Paz que tiene como prop\u00f3sito la creaci\u00f3n de un espacio en el que se articulen los esfuerzos realizados desde la academia en pro de la construcci\u00f3n de una sociedad en paz, este evento estuvo a cargo de la docente Ledis Boh\u00f3rquez Farf\u00e1n. Mediante la resoluci\u00f3n rectoral n\u00famero 073 folio 26 de 2019 se constituy\u00f3 La Mesa por la Paz de la Universidad Pontificia Bolivariana, en el art\u00edculo uno de este documento, se les design\u00f3 la coordinaci\u00f3n de las acciones de La Mesa por la Paz a los profesores Ledis Boh\u00f3rquez Farf\u00e1n del Departamento de Formaci\u00f3n Human\u00edstica, Diana Carolina G\u00f3mez Meneses de la Facultad de Psicolog\u00eda, Yuber Hernando Rojas Ariza del Departamento de Formaci\u00f3n Human\u00edstica y Nydian Yaneth Contreras Rodr\u00edguez de la Facultad de Derecho.La docente Ledis Boh\u00f3rquez explic\u00f3 que la iniciativa de la Mesa por la Paz surgi\u00f3 en un contexto de posconflicto que es muy importante para el pa\u00eds. La universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga ha adelantado diferentes proyectos, actividades de investigaci\u00f3n, educaci\u00f3n y proyecci\u00f3n social con el fin de \u201cacompa\u00f1ar y orientar los cambios necesarios en la sociedad para superar la guerra y construir la paz y la reconciliaci\u00f3n\u201d y agreg\u00f3 que \u201chay consenso en todos los niveles de la sociedad sobre la alt\u00edsima importancia que tienen las universidades para la transici\u00f3n hacia la paz en Colombia, en un contexto de profundas rupturas generadas por la guerra\u201d.[foto 2]La docente expuso algunos de los proyectos de impacto social y acad\u00e9micos que aportan a la construcci\u00f3n de la paz, en los que ha venido participando la Universidad como la creaci\u00f3n del Centro de Proyecci\u00f3n Social en 2006, de la iniciativa llamada Eco recuperadores, del Instituto Familia y Vida en el centro de Bucaramanga, de espacios acad\u00e9micos como el Simposio Internacional de Ciencias Sociales en 2007, las salidas t\u00e9cnicas, proyectos de aula, tesis de grado y maestr\u00eda, optativas como La Atenci\u00f3n Psicosocial a las V\u00edctimas, Justicia Transicional y Responsabilidad Social.Tambi\u00e9n explic\u00f3 que hay tres l\u00edneas tem\u00e1ticas con un enfoque de humanizaci\u00f3n en la cultura, que fueron definidas a nivel nacional y son, la primera, la justicia, instituciones y ciudadan\u00eda; la segunda, territorio, desarrollo y gobernanza; y la tercera, educaci\u00f3n para la paz y la reconciliaci\u00f3n, de all\u00ed se identificaron dos problemas que se trabajar\u00e1n en La Mesa por la Paz que son vulnerabilidad y territorio, y educaci\u00f3n, interculturalidad y legitimaci\u00f3n de las instituciones.En el Auditorio Monse\u00f1or Jes\u00fas Quir\u00f3s Crisp\u00edn de la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga culmin\u00f3 el evento con la intervenci\u00f3n del Comisionado al Esclarecimiento de la Verdad y la No Repetici\u00f3n Sa\u00fal Alonso Franco Agudelo quien propuso un concepto sobre la paz diciendo que \u201cla convivencia tranquila de las personas en sociedades equitativas, que garantizan los derechos y hacen posible la soluci\u00f3n, no violenta de las diferencias sociales\u201d.[foto 3]Adem\u00e1s, dijo que casi siempre que se habla de paz se le relaciona con tranquilidad y para que sea posible, primero deben haber terminado por completo las guerras y segundo se debe cumplir unas condiciones b\u00e1sicas que son tres que se garantice la equidad, que la sociedad garantice los derechos y que las sociedades sean capaces de resolver sus tenciones sus diferencias y su forma no violenta.[foto 4]El comisionado finaliz\u00f3 su intervenci\u00f3n diciendo que \u201csin la participaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n activa de las universidades p\u00fablicas y privadas es imposible que la Comisi\u00f3n cumpla su objetivo de ayudarle al pa\u00eds a ver la importancia de la verdad, a entender lo que nos pas\u00f3 en estos casi 60 a\u00f1os de conflicto armado interno\u201d y agreg\u00f3 que la tarea de La Mesa para la Paz es defender la paz.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "conflicto armado", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/879-circulacion-agora", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "El evento cultural 'Circulaci\u00f3n \u00c1goras' dio inicio con el fin de lograr la igualdad social", "fecha": "Jueves, 11 Julio 2019 16:55", "contenido": "El pasado 10 de julio se dio la apertura de Circulaci\u00f3n \u00c1goras \u2013 PIZ (Plan Integral Zonal) a cargo del Instituto Municipal de Cultura y Turismo de Bucaramanga (IMCT), cuyo prop\u00f3sito es \u201clograr la igualdad social llevando cultura a escenarios del Norte de Bucaramanga que la Alcald\u00eda ha transformado\u201d dijo Laura Isabel Ocazionez, miembro del equipo de Comunicaciones del IMCT. Los eventos finalizan el 14 de noviembre del mismo a\u00f1o, y hasta entonces las comunas uno y dos en el Norte de Bucaramanga (las \u00c1goras del Barrio Kennedy, San Crist\u00f3bal, Esperanza II y Regaderos) son los escenarios para llevarlos a cabo cada mi\u00e9rcoles a las 6 pm simult\u00e1neamente, aunque m\u00e1s adelante tendr\u00e1n cabida en tres espacios m\u00e1s del Norte de la ciudad cada s\u00e1bado (el Parque Colorados, Parque Lineal del R\u00edo de Oro y en el colegio p\u00fablico del barrio El Pabl\u00f3n). Las familias locales tienen la posibilidad de disfrutar gratuitamente espect\u00e1culos nunca antes vistos en esos sectores.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/880-cinema", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "'CinEMA' proyecto para difundir el s\u00e9ptimo arte en Bucaramanga", "fecha": "Viernes, 12 Julio 2019 14:44", "contenido": "\u00a0El Instituto Municipal de Cultura y Turismo de Bucaramanga (IMCT) agend\u00f3 una serie de eventos para ejecutar durante el resto del a\u00f1o. En primer lugar est\u00e1n los `Viernes cultural\u00b4, los cuales se desarrollan en un barrio distinto de Bucaramanga cada fecha llevando diferentes espect\u00e1culos en el horario de 7 a 10 p.m. En segunda instancia `Parquearte\u00b4, es una actividad que se realiza un domingo al mes a las 4 p.m. en la Concha Ac\u00fastica Jos\u00e9 A. Morales con diversas presentaciones (en esta oportunidad, domingo 14 de julio, ser\u00e1 sobre danza). Las dos exhibiciones pertenecen al programa de extensi\u00f3n \u201cCultura a la calle\u201d del Instituto, ya que son representaciones fuera del Centro Cultural del Oriente (CCO) en varias localidades de la ciudad (barrios, colegios, entre otros).Por otra parte, CinEMA es el club de cine de la Escuela Municipal de Arte y oficios de Bucaramanga (EMA) y se realiza en el CCO todos los s\u00e1bados a las 3 p.m. con entrada libre, \u201ccada vez m\u00e1s bumangueses se suman con el fin de disfrutar y hablar del s\u00e9ptimo arte\u201d afirma Laura Isabel Ocazionez G\u00f3mez, miembro de Comunicaciones del IMCT.Irene Rodr\u00edguez, docente de Historia del Arte de la EMA y adem\u00e1s Coordinadora de CinEMA, comenta que esta es una creaci\u00f3n de los estudiantes de Artes pl\u00e1sticas de la Escuela a la que tambi\u00e9n pueden pertenecer personas externas interesadas en el tema. \u201cEl objetivo es proyectar pel\u00edculas y discutir sobre ellas, estar juntos y tambi\u00e9n familiarizar a la comunidad EMA con un tipo de cine, porque por lo general estamos acostumbrados a pel\u00edculas quiz\u00e1s de un p\u00fablico m\u00e1s amplio, pero no conocemos mucho sobre el cine de autor, entonces es tambi\u00e9n una estrategia pedag\u00f3gica para difundir buen cine\u201d dijo Irene.Ahora bien, `cine de autor\u00b4 hace referencia a las condiciones, habilidades, t\u00e1cticas o caracter\u00edsticas con las que el creador representa su obra y c\u00f3mo hace para que su idea sea transmitida mediante efectos, colores, sonidos, entre otros aspectos. Es por esto que los estudiantes var\u00edan los ciclos tem\u00e1ticos cada mes durante el que se analiza cada propiedad. Ellos deciden el contenido a tratar, por lo que en julio escogieron elaborar una etapa con enfoque hacia las pel\u00edculas en las que el color sea un componente expresivo fuerte pues \u201cen cine siempre hay una importancia a la paleta de los colores, pero hay pel\u00edculas o directores que encuentran la manera de resaltar esos valores y convertirlo en un componente expresivo\u201d coment\u00f3 Irene. De hecho, los ciclos anteriores fueron sobre falsos documentales y sobre mujeres directoras, y para agosto se planea hacer un ciclo acerca de pel\u00edculas en las que el eje central sean los viajes. \u00a0Este 13 de julio se proyectar\u00e1 `Suspiria\u00b4 de Dar\u00edo Argento (1977) a las 3 pm en el Centro Cultural del Oriente, sal\u00f3n 30 en el segundo piso. Para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n pueden ingresar a la cuenta de Instagram: cinema.cco en la que se publican las actividades para cada s\u00e1bado.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/881-simposio-internacional-de-ciencias-sociales-sicso", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Segunda versi\u00f3n del Simposio\u00a0Internacional de Ciencias Sociales (SICSO)", "fecha": "Lunes, 15 Julio 2019 15:19", "contenido": "Del 16 al 18 de octubre del presente a\u00f1o se dar\u00e1 la segunda edici\u00f3n del Simposio Internacional de Ciencias Sociales (SICSO)\u00a0de\u00a0la Universidad Pontificia Bolivariana, seccional Bucaramanga. En \u00e9l se plantea la pregunta\u00a0\u00bfhacia d\u00f3nde vamos?, invitando a cuestionar el rumbo por\u00a0el\u00a0que se est\u00e1\u00a0llevando la humanidad y las comunidades en cada contexto social, mediante espacios acad\u00e9micos que permitan buscar soluciones a las preocupaciones del siglo XXI.Elementos como el g\u00e9nero, la pertenencia \u00e9tnica y cultural, la diversidad funcional y cognitiva, la nacionalidad, las necesidades especiales, entre otros, son factores que alteran la estabilidad de grupos sociales, por lo cual es importante trabajar en ello y descubrir alternativas frente a la crisis de las sociedades actuales.\u00a0\u00a0Los asuntos a tratar van por cuenta de expertos internacionales en cada contenido. Los ponentes estar\u00e1n divididos seg\u00fan sus especialidades o estudios que van de la mano con los ejes tem\u00e1ticos durante estos tres d\u00edas. Por esto, Catherine Walsh (Ecuador) se centrar\u00e1 en la Interculturalidad cr\u00edtica y\u00a0decolonialidad\u00a0para dar apertura al Simposio.\u00a0\u00a0El primer eje tem\u00e1tico estar\u00e1 a cargo de Stefan Peters (Alemania) y Pierre\u00a0Beaucage\u00a0(Canad\u00e1) quienes hablar\u00e1n sobre las `concepciones e impactos del proyecto de Desarrollo y su relaci\u00f3n con los procesos demogr\u00e1ficos, migratorios y econ\u00f3micos en perspectiva local y global\u00b4.\u00a0\u00a0En el segundo eje tem\u00e1tico estar\u00e1 Miguel Moya Morales (Espa\u00f1a) tratando temas\u00a0del\u00a0`di\u00e1logo intercultural: encuentros y desencuentros en las sociedades contempor\u00e1neas\u00b4.\u00a0\u00a0Mientras que el\u00a0tercer eje se centra en las\u00a0`subjetividades, lenguajes, emociones y comportamiento humano en la era tecnol\u00f3gica y digital\u00b4,\u00a0a cargo de Eduardo S\u00e1enz de Cabez\u00f3n (Espa\u00f1a), Hern\u00e1n Vera (Puerto Rico) y Mar\u00eda Cristina Quijano\u00a0(Colombia). De esta manera,\u00a0`Geopol\u00edtica, conflictos y consensos en las transformaciones de los Estados en el marco de la guerra y la paz mundial\u00b4 se convierte en\u00a0el cuarto eje tem\u00e1tico encabezado por Carlos Mart\u00edn Berista\u00edn (Espa\u00f1a) y Ariel Fernando \u00c1vila Mart\u00ednez (Colombia). Y finalmente,\u00a0`H\u00e1bitat, impactos socio-ambientales y nueva ciudadan\u00eda en el mundo de hoy\u00b4\u00a0ser\u00e1 el quinto eje\u00a0liderado\u00a0por Santiago Giraldo (Colombia).\u00a0Aun as\u00ed, docentes de la Universidad Pontificia Bolivariana\u00a0\u2013 Bucaramanga,\u00a0hacen\u00a0parte de los Comit\u00e9: Directivo; Log\u00edstico;\u00a0Cient\u00edfico \u2013 Acad\u00e9mico; y de Comunicaciones para brindar mayor informaci\u00f3n durante el Simposio.\u00a0\u00a0Fidel S\u00e1nchez Rinc\u00f3n, realizador de Cine y Televisi\u00f3n, Master en Creaci\u00f3n de guiones audiovisuales de la Universidad de La Rioja (Espa\u00f1a) y profesor de Comunicaci\u00f3n Social\u00a0UPB Bucaramanga,\u00a0afirma que la participaci\u00f3n de los estudiantes es de gran importancia, ya que \u201cel Simposio es una forma de actualizaci\u00f3n de los grandes temas que se atraviesan desde la Comunicaci\u00f3n, la Sicolog\u00eda y Formaci\u00f3n Human\u00edstica, por lo cual los\u00a0alumnos\u00a0obtendr\u00e1n de primera mano unas tendencias a los estudios de las Ciencias Sociales y al mismo tiempo,\u00a0una posibilidad de interactuar\u00a0a trav\u00e9s de las mesas tem\u00e1ticas\u00a0con diferentes tipolog\u00edas de conocimiento en torno a las Ciencias Sociales\u201d.De la misma manera\u00a0Ara Mercedes\u00a0Cerquera\u00a0C\u00f3rdoba, Decana de la Escuela Ciencias Sociales\u00a0expresa que \u201csolo por medio de la reflexi\u00f3n, el an\u00e1lisis y la puesta en marcha de investigaciones llegaremos a transformar las realidades a las que el pa\u00eds se enfrenta\u201d.El Simposio no va dirigido a una facultad en particular, pues aborda todas las ramas del saber cient\u00edfico relacionadas con el estudio del hombre, de las condiciones sociales y cr\u00edticas en torno a los grandes temas contempor\u00e1neos que afectan las subjetividades, las transformaciones del mundo social y la evoluci\u00f3n del ser humano en cuanto a sujetos pensantes dentro de la sociedad.\u00a0\u00a0Para m\u00e1s informaci\u00f3n descargue aqu\u00ed\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/885-tercera-ceremonia-de-graduacion-2019", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Tercera Ceremonia de Graduaci\u00f3n 2019", "fecha": "Jueves, 25 Julio 2019 14:33", "contenido": "Hoy, 25 de julio de 2019, se celebr\u00f3 la Tercera Ceremonia de Grado 2019 de la Universidad Pontificia Bolivariana seccional Bucaramanga. Esta vez, el turno fue para los 13 graduados de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo, quienes con su esfuerzo y dedicaci\u00f3n alcanzaron este triunfo. La reuni\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en el auditorio Juan Pablo II en horas de la ma\u00f1ana.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/883-feria-bonita-de-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Cuarta versi\u00f3n de \"Hecho en Bucaramanga\" en la Feria Bonita", "fecha": "Lunes, 22 Julio 2019 10:44", "contenido": "`Hecho en Bucaramanga\u00b4 es una exposici\u00f3n de moda y dise\u00f1o de la Feria Bonita de Bucaramanga, la cual inicia el 5 de septiembre y termina el 15 del mismo mes del 2019. Sin embargo, este a\u00f1o tendr\u00e1 unas particularidades en esta versi\u00f3n seg\u00fan dijo Jassibe Gandur Ovalle, Subdirectora de Turismo del Instituto Municipal de Cultura y Turismo de Bucaramanga (IMCT), pues del 13 al 15 de septiembre se reunir\u00e1n cuatro eventos en el Parque de los Sue\u00f1os en Real de Minas, en los que estar\u00e1 incluido `Hecho en Bucaramanga\u00b4. En la exhibici\u00f3n se mostrar\u00e1n productos realizados por personas de la misma ciudad o del departamento de Santander. Calzado, marroquiner\u00eda, bisuter\u00eda, artesan\u00eda, al igual que pasarelas de modas hechas por dise\u00f1adores bumangueses, son algunos de los o categor\u00edas que all\u00ed se podr\u00e1n encontrar.Este evento se ha realizado todos los a\u00f1os durante tres d\u00edas consecutivos lo que dura `Hecho en Bucaramanga\u00b4. El fin del programa es dar a conocer el talento local mediante muestras que los propietarios de las marcas ofrecen, pero tambi\u00e9n es una oportunidad para sacar una venta comercial. Asimismo, la idea es \u201cinvitar a que bumangu\u00e9s le compre a bumangu\u00e9s, bumangu\u00e9s apoye a bumangu\u00e9s\u201d dijo Laura Ocazionez, integrante del equipo de Comunicaciones del (IMCT).Por un lado, `Hecho en Bucaramanga\u00b4 estar\u00e1 acompa\u00f1ado de muestras comerciales y de unas pasarelas. \u201cLa muestra comercial es netamente de emprendimiento de nuevos talentos, de personas que han empezado un proceso de alta calidad y que tienen las competencias para comenzar a salir al mercado y empezar a aspirar a otros programas que se manejan desde la C\u00e1mara de Comercio\u201d asegur\u00f3 Jassibe Gandur.Por otra parte, ser\u00e1n 20 pasarelas integradas por empresarios representativos de la ciudad para que las personas puedan conocer cu\u00e1les son las grandes marcas que le a\u00f1aden un reconocimiento a la regi\u00f3n, y en las noches habr\u00e1n pasarelas con diversas colecciones de dise\u00f1adores locales: moda infantil, trajes elegantes, vestidos de ba\u00f1o, entre otros.La moda que se trabajar\u00e1 en las pasarelas es de alta costura con un enfoque muy pulcro, ya que Chia Jaramillo, curadora de Colombia Moda hace de parte del equipo. \u201cElla es una persona muy competente, con muchas capacidades, con mucho conocimiento y con un gran criterio, pues algo que nos caracteriza es que el que gana es porque tiene las condiciones, ac\u00e1 no entra nadie porque es amigo de tal persona\u201d reiter\u00f3 Jassibe Gandur a\u00f1adiendo que gracias a la participaci\u00f3n Chia, eso les permite tener un mayor criterio para garantizarle al espectador la calidad de lo que se est\u00e1 viendo.Los otros eventos que se realizar\u00e1n durante esta jornada en el Parque de los Sue\u00f1os ser\u00e1n \u201cSomos m\u00fasica\u201d (concierto de varios g\u00e9neros alternativos y nuevos de la regi\u00f3n), \u201cRa\u00edces\u201d (demostraci\u00f3n comercial con artesan\u00edas de Colombia), y \u201cEcofest\u201d, en el que se expondr\u00e1n las nuevas energ\u00edas sustentables, proyectos sostenibles, econom\u00eda azul, entre otros con el fin de concientizar a las personas sobre la importancia de cuidar el planeta.Para m\u00e1s informaci\u00f3n se puede comunicar con la cuenta en Instagram @hechoenbucaramanga", "contenido_auxiliar": "stands ", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/882-homenaje-antonia-santos", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Homenaje Antonia Santos", "fecha": "Jueves, 18 Julio 2019 08:13", "contenido": "En conmemoraci\u00f3n a los 200 a\u00f1os del Bicentenario de la Independencia de Colombia, se realizar\u00e1 un conversatorio en el que la figura representante ser\u00e1 Antonia Santos. En \u00e9l participar\u00e1n diferentes mujeres a nivel nacional e internacional para demostrar la importancia del papel de la mujer en la historia y en la actualidad. Adem\u00e1s, la ganadora del Premio Nacional de Paz 2015, Juana Alicia Ruiz, y Gina Magnolia Ria\u00f1o Bar\u00f3n, Secretaria General de la Organizaci\u00f3n Iberoamericana de Seguridad Social (OISS) har\u00e1n parte de este proyecto argumentando y demostrando porqu\u00e9 la participaci\u00f3n de las mujeres debe ser valorada y resaltada. El homenaje va dirigido a todas las mujeres santandereanas.Maylin Tatiana Jaramillo, Secretaria de Cultura y Turismo Departamental, en un en un audio publicado por la Gobernaci\u00f3n de Santander en su p\u00e1gina web, afirm\u00f3 que es de gran relevancia que se apoye esta iniciativa, pues \u201cgracias al apoyo de la fundaci\u00f3n `Socorranos en acci\u00f3n\u00b4, la Alcald\u00eda del Socorro y la Gobernaci\u00f3n de Santander tendremos el panel y conversatorio `Antonia Santos\u00b4 inspiraci\u00f3n del Bicentenario\u00b4\u201d.El 27 de julio en la Biblioteca P\u00fablica del Socorro se dar\u00e1 apertura a la celebraci\u00f3n cultural. Para el 28 del mismo mes se har\u00e1 una recreaci\u00f3n hist\u00f3rica de la vida y obra de Antonia Santos en la Casa de la Cultura Horacio Rodr\u00edguez Plata en el Socorro, con el fin de recordar la lucha de Antonia por conseguir la libertad de todo un pa\u00eds, Colombia.Dentro de esta conmemoraci\u00f3n se incluye abrir espacios para dar a conocer proyectos en los que se plantee \u201cimpulsar, estimular, apoyar y hacer visibles procesos y actividades culturales de inter\u00e9s com\u00fan a trav\u00e9s de la entrega de recursos econ\u00f3micos a los entes territoriales municipales y a personas jur\u00eddicas sin \u00e1nimo de lucro del sector privado que dentro de su objetivo socia incluye actividades de car\u00e1cter cultural que desarrollan procesos, proyectos y actividades culturales en beneficio de la poblaci\u00f3n santandereana\u201d seg\u00fan se especifica en el Programa Departamental de Concertaci\u00f3n de la Gobernaci\u00f3n de Santander para llevar a cabo este homenaje.\u201cLa figura de Antonia Santos debe ser exaltada no solo por el origen regional de Santander, sino por el marcado sentido de pertenencia, por los\u00a0valores de la libertad y de independencia que expres\u00f3 ella en su participaci\u00f3n al vincularse a los bandos rebeldes, al organizar a las poblaciones y a estar dispuesta incluso a sacrificar su vida para defender esta causa. Pero adicional a esto, lo m\u00e1s importante en el contexto actual de resaltar un ejemplo como el de Antonia Santos es el reconocimiento del rol fundamental que han tenido las mujeres en la historia de Colombia {\u2026} siempre hablamos de h\u00e9roes libertadores y no reconocemos el papel tan esencial de las mujeres\u201d dijo Miguel Cuadros, docente de Historia e Investigador independiente.Las convocatorias para el evento iniciaron el pasado 10 de julio y terminar\u00e1n el 30 del mismo mes, comenzando por el Socorro, San gil, Puente Nacional, Piedecuesta, Matanza, Barrancabermeja y M\u00e1laga. Despu\u00e9s de esto ser\u00e1 la publicaci\u00f3n de los candidatos oficiales, ganadores, la entrega de recursos \u2013 premios y finalmente la ejecuci\u00f3n de los proyectos del 1 de septiembre hasta el 13 de diciembre del 2019.Se debe tener en cuenta que quienes pueden participar en las convocatorias son personas jur\u00eddicas del sector p\u00fablico de Santander como tambi\u00e9n personas jur\u00eddicas sin \u00e1nimo de lucro del sector privado del departamento y las instituciones educativas p\u00fablicas o privadas.Quienes no pueden participar son personas naturales, organizaciones sin \u00e1nimo de lucro que no est\u00e9n legalmente constituidas en Colombia o en un Departamento diferente a Santander, funcionarios y contratistas de la Gobernaci\u00f3n, organizaciones que no cumplan con lo establecido en la Ley del Espect\u00e1culo P\u00fablico, municipios que no demuestren y soporten, m\u00ednimo, dos sesiones en la actual vigencia del Consejo de Cultura respectivo, entidades p\u00fablicas y personas jur\u00eddicas que hayan incumplido alguna obligaci\u00f3n, entre otros.Hay criterios que se deber\u00e1n analizar a la hora de seleccionar los proyectos. La trayectoria de la propuesta, a\u00f1os de realizaci\u00f3n, n\u00famero de ediciones, innovaci\u00f3n y la descripci\u00f3n en la que se aclare las personas que se benefician del mismo. Otros rangos como la justificaci\u00f3n, objetivo general y todo lo que concierne a demostrar c\u00f3mo esa idea es viable, ser\u00e1n tenidos en cuenta para la valoraci\u00f3n.Para m\u00e1s informaci\u00f3n puede revisar el archivo adjunto:\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/868-venezuela-aid-live", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Venezuela Aid Live", "fecha": "Viernes, 22 Febrero 2019 09:47", "contenido": "[foto 6]Primeras im\u00e1genes del recorrido hacia el megaconcierto que se estar\u00e1 desarrollando hoy 22 de febrero de 2019 en la frontera entre C\u00facuta (Colombia)\u00a0 y Venezuela, donde los enviados del peri\u00f3dico Plataforma\u00a0Laura Barajas y Diego Chaparro cubrir\u00e1n el\u00a0evento de ayuda humanitaria.[foto 1][foto 2][foto 3][foto 4][foto 5]El organizador de Venezuela Aid Live Richard Branson dijo en el evento que[foto 7][foto 8][foto 9][foto 10]", "contenido_auxiliar": " \"si podemos llevar a los hombres al espacio, porque no los podemos sacar de la pobreza\".", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/884-convenio-entre-la-zona-franca-santander-y-upb", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Convenio entre la Zona Franca Santander y la Universidad Pontificia Bolivariana", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 24 Julio 2019 17:32", "contenido": "\u00a0Lo m\u00e1s importante para el rector fue dejar en claro que la Universidad Pontificia Bolivariana trabaja bajo el sello de sentido humano y con alta calidad educativa, por lo cual esto ser\u00e1 un compromiso que se deje plasmado en el convenio, \u201cla idea es mantener nuestro sello, lo que nos identifica, pues adem\u00e1s estamos acreditados\u201d, dijo el Presb\u00edtero.Junto al padre estuvo un equipo de trabajo conformado por la Vicerrectora acad\u00e9mica, Ana Fernanda Uribe Rodr\u00edguez, y tambi\u00e9n Diego Javier Parada Serrano, Coordinador de las Especializaciones en Gerencia de TI y Seguridad Inform\u00e1tica y Mag\u00edster en Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica, quienes dialogaron con Margarita Herrera Calle, Gerente General de la Zona Franca Santander y su unidad para afianzar relaciones y finalmente firmar.\u201cLa Zona Franca propende por el desarrollo competitivo de las empresas, su productividad y la creaci\u00f3n de empleo\u201d dijo Margarita Herrera, a\u00f1adiendo que \u201ces por ello que lo que se busca es generar capacitaci\u00f3n para las personas que trabajan, pero tambi\u00e9n la posibilidad de extensi\u00f3n y desarrollo y de innovaci\u00f3n para aquellas empresas que est\u00e1n dentro de la Zona Franca\u201d.La idea de este convenio nace por los mismos empresarios de la zona, quienes dieron a conocer su inter\u00e9s por formarse acad\u00e9micamente. Sin embargo, el rector de la instituci\u00f3n tambi\u00e9n expres\u00f3 que uno de los motivos para ejecutar este acuerdo fue basarse en analizar cu\u00e1les son las necesidades de los empresarios de la Zona Franca Santander y c\u00f3mo la UPB puede ayudarlos y apoyarlos. Formaci\u00f3n especializada interna, descuentos y ofrecer diferentes alternativas de educaci\u00f3n a las 50 empresas santandereanas incluidas, son algunos de los beneficios obtenidos con la firma.\u201cSe espera que este convenio pueda permitirnos llegar a todas esas 50 empresas para conocer sus necesidades y que nosotros podamos soportarlas a trav\u00e9s de nuestros diferentes programas de postgrado y de Formaci\u00f3n continua\u201d dijo Diego Parada.Los funcionarios de la instituci\u00f3n expresaron que la UPB tiene una amplia experiencia en todo lo que concierne a la formaci\u00f3n empresarial de habilidades blandas y t\u00e9cnicas que sirven para el desarrollo de diferentes proyectos que incluyen el emprendimiento. Por esto, la gerente Margarita Herrera confirm\u00f3 que es importante respaldar este emprendimiento santandereano y apostarle a la regi\u00f3n.La uni\u00f3n de la UPB a la Zona Franca tambi\u00e9n ayuda a que la instituci\u00f3n educativa mantenga una posici\u00f3n empresarial, ya que \u201cel Estado colabora mucho con lo que tiene que ver con la reducci\u00f3n de impuestos, entonces es aprovechar eso para que nosotros tambi\u00e9n podamos sumarnos a ese tipo de iniciativas del Estado para emprender diferentes proyectos en beneficio de todos\u201d dijo Diego Parada.El hecho de \u201cabrir diferentes convenios con las universidades para encontrar todas las capacidades que cada una de ellas puede brindar a la comunidad en general y a la comunidad en particular de Zona Franca Santander\u201d. Es con el fin de que las universidades \u201cse sientan en la libertad de entrar a la zona con todas sus competencias y que las empresas tengan la posibilidad de escoger la que mejor le convenga\u201d concluy\u00f3 Herrera en la reuni\u00f3n.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/867-acreditacion-alta-calidad", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "La Universidad Pontificia Bolivariana obtuvo Acreditaci\u00f3n de alta calidad institucional", "fecha": "Lunes, 03 Diciembre 2018 15:13", "contenido": "El pasado 26 de noviembre, el rector general de la Universidad Pontificia Bolivariana el Pbro. Julio Jairo Ceballos Sep\u00falveda, presidi\u00f3 la Eucarist\u00eda ofrecida para celebrar la acreditaci\u00f3n multicampus de alta calidad que recibi\u00f3 la instituci\u00f3n por parte del la Acreditaci\u00f3n de Alta Calidad Multicampus seg\u00fan la Resoluci\u00f3n 017228 del 24 de octubre de 2018 por un periodo de 6 a\u00f1os.El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional MEN. reconoce los mejoramientos de procesos continuos adem\u00e1s de las condiciones institucionales en relaci\u00f3n con la planta profesoral en los resultados de las pruebas de competencias saber pro adem\u00e1s los grupos y sistemas de investigaciones, transferencia, innovaci\u00f3n y fortalecimiento en su infraestructura, fueron los que dieron m\u00e9rito a recibir la acreditaci\u00f3n institucional.\u201cLa acreditaci\u00f3n significa que no solamente la sede central que ya ven\u00eda con una acreditaci\u00f3n hist\u00f3rica sino que tambi\u00e9n las seccionales que empezaron este proceso de autoevaluaci\u00f3n acompa\u00f1ados conjuntamente de la sede central, se alcanza este reconocimiento a nivel nacional. Lo cual tambi\u00e9n trae grandes beneficios en primer lugar el reconocimiento en cada regi\u00f3n donde est\u00e1n ubicadas las seccionales, donde se visibilizan como universidad privada de la iglesia cat\u00f3lica, Bucaramanga est\u00e1 la cuarta universidad de la regi\u00f3n acreditada, Monter\u00eda es la primera y Palmira es la tercera, actualmente estamos entre las 10 primeras universidades acreditadas\u201d menciona el Pbro. Julio Ceballos.Esta acreditaci\u00f3n abre varios beneficios para la instituci\u00f3n, en primer lugar la participaci\u00f3n en los programas del Gobierno que se ofertan teniendo en cuenta la acreditaci\u00f3n de las universidades como los programas `Ser Pilo paga\u2019 y \u2018Generaci\u00f3n E\u2019 los cuales brindan \u00a0apoyo a estudiantes que han sido reconocidos por su buen desempe\u00f1o en las pruebas saber, para que estos puedan acceder a una educaci\u00f3n de calidad, adem\u00e1s de Cr\u00e9ditos estudiantiles por parte del Icetex, acceso a convocatorias para el campo de investigaciones, tambi\u00e9n nuestros estudiantes adquieren un respaldo en su carrera profesional por pertenecer a una universidad de alta calidad. \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/871-inmersion-cultural-upb-brasil", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Inmersi\u00f3n Cultural UPB Brasil", "fecha": "Jueves, 07 Marzo 2019 11:10", "contenido": "[foto 1]El pasado seis de marzo se realiz\u00f3 un evento de inmersi\u00f3n UPB, con el objetivo de presentar un pa\u00eds ante la comunidad estudiantil, mostrando las oportunidades educativas que este ofrece y exponiendo su riqueza cultural, para esta ocasi\u00f3n el pa\u00eds seleccionado fue Brasil. Esta actividad estuvo a cargo de la Oficina de Relaciones Internacionales e Interinstitucionales, ORII, y la Escuela de Econom\u00eda, Administraci\u00f3n y Negocios, y se desarroll\u00f3 en el Auditorio Monse\u00f1or Jes\u00fas Quir\u00f3s Crisp\u00edn de la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga.[foto 2]El evento cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Jorge Alberto Zuluaga Villegas, C\u00f3nsul Honorario de este pa\u00eds en Bucaramanga, quien dio a conocer las ofertas de becas, convenios, y las oportunidades que hay para estudiar en Brasil.[foto 3]Adem\u00e1s, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de cinco j\u00f3venes brasileros que hacen parte de la AIESEC, una organizaci\u00f3n de voluntariado, durante la intervenci\u00f3n de cada uno, compartieron aspectos culturales y gastron\u00f3micos de su pa\u00eds, compar\u00e1ndolos con los de Colombia.[presentacion 4 8]Voluntarios brasileros presentaron aspectos culturales, danzas, m\u00fasica t\u00edpica gastronom\u00eda, de los estados de Brasil: R\u00edo de Janeiro, Minas Gerais, S\u00e3o Paulo y Esp\u00edrito Santo. R\u00edo Grande do Sul, Santa Catarina y Paran\u00e1, Amazonas, Roraima, Paran\u00e1, Acre, Rond\u00f4nia, Tocantins y Amap\u00e1, Goi\u00e1s, Mato Grosso, Mato Grosso do Sul y Distrito Federal, Maranh\u00e3o, Piau\u00ed, Cear\u00e1, R\u00edo Grande do Norte, Pernambuco, Para\u00edba, Sergipe, Alagoas y Bah\u00eda. Foto por: Tania G\u00f3mez/ Pfm. Periodista en formaci\u00f3n.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/869-implosion-en-fronteras-venezolanas", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Implosi\u00f3n en fronteras venezolanas", "fecha": "Lunes, 25 Febrero 2019 18:09", "contenido": "[foto 1]Cinco muertos, cerca de 300 heridos, el cierre\u00a0de las fronteras terrestres y mar\u00edtimas, el rompimiento de relaciones diplom\u00e1ticas con Colombia y el fuego abierto por parte de polic\u00edas venezolanos con perdigones y gases lacrim\u00f3genos, fue el saldo de la jornada este s\u00e1bado 23 de febrero, en la que la entrega de ayuda humanitaria fue saboteada al parecer por colectivos chavistas, la Guardia y la Polic\u00eda Nacional Bolivariana quienes presuntamente incendiaron los camiones que transportaban medicinas y alimentos para los venezolanos.El presidente de Venezuela Nicol\u00e1s Maduro, luego del Megaconcierto \u2018Venezuela Aid Live\u2019 realizado el pasado viernes 22 de febrero en territorio colombiano, se pronunci\u00f3 frente a cientos de sus simpatizantes expresando su descontento hacia Colombia por ser uno de los promotores de dicho evento, al respecto manifest\u00f3 que romp\u00eda toda clase de relaciones tanto pol\u00edticas como diplom\u00e1ticas con el Gobierno fascista de Colombia y orden\u00f3 la salida de sus embajadores y c\u00f3nsules.[foto 2]Por otra parte, Migraci\u00f3n Colombia reporta que van alrededor de 160 uniformados entre militares y polic\u00edas venezolanos que han decidido desertar hacia territorio colombiano, porque expresan su preocupaci\u00f3n por la opresi\u00f3n del Gobierno de Maduro y no comparten la idea del mandatario venezolano de oponerse al ingreso de ayuda, justificando que la considera una operaci\u00f3n encubierta de Estados Unidos para invadir Venezuela.El presidente de Colombia Iv\u00e1n Duque durante una declaraci\u00f3n el s\u00e1bado 23 de febrero orden\u00f3 el cierre de la frontera con Venezuela hasta el 26 de febrero con el objetivo de evaluar los da\u00f1os y realizar las reparaciones pertinentes, adem\u00e1s, les pidi\u00f3 a las autoridades locales el despeje en los puentes Sim\u00f3n Bol\u00edvar y Francisco de Paula Santander para garantizar la protecci\u00f3n.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Venezolanos y colombianos esperan las posibles acciones que el Grupo de Lima tomar\u00e1 para enfrentar la crisis de Venezuela, tras el fallido ingreso de ayuda a Venezuela.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/874-taller-de-nuevas-narrativas", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Taller de Nuevas Narrativas", "fecha": "Jueves, 14 Marzo 2019 08:13", "contenido": "[foto 1]El pasado s\u00e1bado 23 de febrero se llev\u00f3 a cabo un taller de nuevas narrativas de periodismo organizado por la Corporaci\u00f3n de Periodistas y Comunicadores Sociales de Santander que se desarroll\u00f3 en la Universidad Industrial de Santander Sede Bucarica, en el cual participaron estudiantes de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social \u2013 Periodismo UPB, quienes son integrantes del Semillero de la l\u00ednea de prensa escrita U\u2019wa Werjay\u00e1.[foto 2]El taller estuvo a cargo de Frank Rodr\u00edguez quien explic\u00f3 de qu\u00e9 forma se puede trabajar y producir proyectos de contenidos digitales para la apropiaci\u00f3n del espacio, la memoria y las caracter\u00edsticas distintivas de las diferentes comunidades, en un universo de ecosistemas digitales constituido por formatos como Crossmedia: una historia, varios canales; Transmedia definida como un mundo narrativo, varias historias, varias formas, varios canales; y por \u00faltimo la Multimedia que es una historia, varias formas, un canal.[foto 3]El tallerista present\u00f3 algunos de los proyectos realizados con las nuevas formas de narrar, que permiti\u00f3 ver los diferentes formatos que alimentan un trabajo digital como fotos, videos, entrevistas, testimonios, audios, entre otros, con el fin de que los espectadores que interact\u00faan con los trabajos se identifiquen, reconozcan y valoren las historias all\u00ed contadas.[foto 4]La convergencia proyectada desde la colaboratividad es uno de los puntos esenciales para la construcci\u00f3n de proyectos de contenido digital, ya que seg\u00fan Frank \u201cno se podr\u00edan producir en tiempos cortos y con presupuestos bajos sin romper el esquema de que los periodistas deben saber de todo, es mejor tener varias personas y que cada una sea un experto en lo que sabe fotograf\u00eda, radio, y esto enriquece los contenidos porque cada uno enfrenta los escenarios desde su perfil\u201d.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "memoria", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/872-inician-las-convocatorias-de-inscripcion-para-el-festivalito-ruitoqueno-2019", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Inician las Convocatorias de Inscripci\u00f3n para el Festivalito Ruitoque\u00f1o 2019", "fecha": "Jueves, 07 Marzo 2019 11:54", "contenido": "[foto 1]El Festivalito Ruitoque\u00f1o, un festival de m\u00fasica colombiana que se realiza aproximadamente desde el a\u00f1o 1996 en el sector de Ruitoque-Floridablanca y que tendr\u00e1 lugar en el mes de agosto del presente a\u00f1o, abre una vez m\u00e1s sus puertas a todos los int\u00e9rpretes interesados en demostrar su talento en las llamadas tertulias, un espacio de acogimiento a la m\u00fasica tradicional, en donde, adem\u00e1s de tener la oportunidad de escuchar artistas de la regi\u00f3n, tambi\u00e9n habr\u00e1 grupos invitados reconocidos por su trayectoria musical.El Festivalito Ruitoque\u00f1o, con el paso de los a\u00f1os, ha vinculado cada vez a m\u00e1s ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos a participar en cada una de sus versiones, en la versi\u00f3n N\u00famero XXIX de este festival, se vincular\u00e1n, una vez m\u00e1s entes p\u00fablicos como la Radio Nacional de Colombia, la Universidad Industrial de Santander UIS y el organizador principal del evento, la Fundaci\u00f3n Armon\u00eda.Para poder ser parte de los artistas que se presentar\u00e1n se deber\u00e1 llenar un formulario de inscripci\u00f3n online que estar\u00e1 disponible hasta el 12 de mayo de 2019, posteriormente, vendr\u00e1n las audiciones presenciales (en Bucaramanga y en Pamplona) y finalmente se dar\u00e1n los resultados de las mismas a m\u00e1s tardar el 02 de junio. Sin embargo, se recomienda a los interesados en esta informaci\u00f3n, leer el siguiente enlace: Para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n se puede contactar a Luis Carlos Villamizar Mutis, coordinador general de estos eventos a lo largo de los a\u00f1os, quien ampli\u00f3 la invitaci\u00f3n a todos los ni\u00f1os, j\u00f3venes, adultos y grupos interesados en participar, en donde, despu\u00e9s de la audici\u00f3n se seleccionar\u00e1n a las agrupaciones m\u00e1s aptas para estar en la finca la Ruitoca, adem\u00e1s, insisti\u00f3 que este a\u00f1o la convocatoria subi\u00f3 un escal\u00f3n tecnol\u00f3gico por su plataforma de inscripciones virtual y sumado a esto tenerel privilegio de personas a disponibilidad para cualquier inquietud. Finalmente concret\u00f3 que el festivalito ruitoque\u00f1o m\u00e1s que una experiencia personal, es una experiencia musical que re\u00fane lo m\u00e1ximo de la regi\u00f3n y otras ciudades musicalmente, se generan espacios de aprendizaje y acogida. \u201cNo lo piensen, arri\u00e9sguense\u201d.Los organizadores esperan una gran acogida en esta versi\u00f3n n\u00famero XXIX del festivalito.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/865-catedra-unesco", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "La Universidad Pontificia Bolivariana estuvo presente en la XXV C\u00e1tedra UNESCO de Comunicaci\u00f3n, informaci\u00f3n y lenguajes de la memoria.", "fecha": "Viernes, 09 Noviembre 2018 11:43", "contenido": "La docente de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana Daivy Dalila D\u00edaz Santana, particip\u00f3 en la pasada XXV C\u00e1tedra Unesco con su ponencia titulada \u2018Implicaciones, retos y compromisos de la Comunicaci\u00f3n y Cambio Social\u2019 en la semana del 31 de octubre al 2 de noviembre.Junto al estudiante Juan Diego Fl\u00f3rez quien tambi\u00e9n hizo parte \u00a0del evento con su ponencia sobre la Emisi\u00f3n, recepci\u00f3n y decepci\u00f3n: Coeficientes de comunicaci\u00f3n y seguimientos de los Concejales de Bucaramanga en Twitter, proyecto realizado desde el semillero de Investigaci\u00f3n U\u2019wa Werjay\u00e1 de la UPB con la co-autor\u00eda de la estudiante Angie Celis y orientado por el docente Giovanni Boh\u00f3rquez.La UPB ha logrado identificar tendencias, retos e implicaciones que la comunicaci\u00f3n enfrenta en el proceso de promover experiencias y proyectos para el cambio social, gracias al trabajo de reflexi\u00f3n que han venido realizando desde la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo, a partir de la revisi\u00f3n documental sobre los avances que en el \u00e1rea de Comunicaci\u00f3n y Cambio Social han desarrollado tanto en el pa\u00eds como a nivel de Iberoam\u00e9rica, menciona DalilaDichas ponencias estuvieron centradas en exponer los \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n que identificaron dentro del proceso de revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, entre ellos: innovaci\u00f3n para la inclusi\u00f3n social, la comunicaci\u00f3n p\u00fablica y gobernanza, el deporte, las multialfabetizaciones y las nuevas narrativas digitales.\u201cEl grupo tem\u00e1tico Epistemolog\u00eda, metodolog\u00eda, teor\u00edas, formaci\u00f3n y profesiones al que estuvo inscrito el trabajo presentado, fue coordinado por el profesor e investigador de la Pontificia Universidad Javeriana, Jos\u00e9 Miguel Pereira. Este fue un espacio de encuentro acad\u00e9mico del que tambi\u00e9n participaron ponentes de las seccionales Medell\u00edn y Monter\u00eda de la UPB, as\u00ed como de la Universidad Abierta y a Distancia, Universidad del Oriente y la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga\u201d expresa Daivy.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/866-ceremonia-de-premiacion-de-la-primera-version-del-premio-de-periodismo-silvia-galvis-2018", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Ceremonia de Premiaci\u00f3n de la Primera Versi\u00f3n del Premio de Periodismo Silvia Galvis 2018", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 28 Noviembre 2018 08:12", "contenido": "La ceremonia de la premiaci\u00f3n de periodismo Silvia Galvis tuvo lugar el pasado lunes 26 de noviembre en el Auditorio Mayor \u2018Carlos G\u00f3mez Albarrac\u00edn\u2019 de la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga (UNAB), el jurado evaluador estuvo conformado por Gerardo Reyes y Alberto Donadio, Periodistas de investigaci\u00f3n y fundadores de la Unidad Investigativa de El Tiempo, tambi\u00e9n estuvo presente Yvonne Nicholls, Gestora del Premio Sim\u00f3n Bol\u00edvar.En esta premiaci\u00f3n se postularon un total de 58 trabajos period\u00edsticos: por la categor\u00eda trayectoria el premio se lo llev\u00f3 el colombiano hijo de escritores, Antonio Caballero Olgu\u00edn, con un recorrido como escritor, periodista y humorista gr\u00e1fico de m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os, que comenz\u00f3 siendo columnista en El Tiempo en 1964. La categor\u00eda de periodismo joven fue otorgada a Carlos Alberto Buitrago Pinto, egresado de la UNAB quien hizo sus pr\u00e1cticas en el canal  y actualmente es corresponsal de noticias RCN Bucaramanga.Por Adriana Ram\u00edrez / Pfm\u00a0", "contenido_auxiliar": "Win Sport", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/870-venezuela-aid-live", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Venezuela Aid Live", "fecha": "Martes, 26 Febrero 2019 09:35", "contenido": "[foto 2]El pasado viernes 22 de febrero se llev\u00f3 a cabo en el Puente Internacional Las Tienditas el concierto Venezuela Aid Live, con el prop\u00f3sito de recaudar fondos y contribuir con la reapertura de la frontera venezolana para que la ayuda humanitaria pudiera llegar a los ciudadanos de este pa\u00eds. Esta iniciativa fue liderada por el empresario multimillonario Richard Branson, quien cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de empresarios colombianos Fern\u00e1n Ocampo, Bruno Ocampo y Ricardo Leyva. A esta gran propuesta se le sumaron artistas internacionales como Juanes, Miguel Bos\u00e9, Ricardo Montaner, Carlos Vives, entre otros, y tuvo una asistencia masiva de 317.000 ciudadanos entre colombianos y venezolanos, seg\u00fan reportes de los organizadores del evento.[foto 3]A las 6:00 a.m. se dio apertura para que los asistentes ingresaran al evento; algunos esperaron en este lugar desde la noche anterior, otros llegaron en la madrugada para ocupar las primeras filas; sin embargo, durante el transcurso del d\u00eda aumentaba el n\u00famero de personas que activamente integraban a este concierto, que se desarroll\u00f3 bajo una temperatura que, en algunos momentos, alcanz\u00f3 los 40 \u00b0C.\u00a0Ciro Qui\u00f1onez fue el encargado de ambientar, con su m\u00fasica, mientras se daba inicio al Venezuela Aid Live. A las 11:20 a.m. despu\u00e9s de entonar los himnos de Venezuela y Colombia, Reymar Perdomo apareci\u00f3 con su ukelele para cantar su reconocida canci\u00f3n \u201cMe Fu\u00ed\u201d, la cual alude a la situaci\u00f3n actual de la mayor\u00eda de venezolanos que han tenido que emigrar de su pa\u00eds natal en busca de nuevas oportunidades; seguido a esto, los presentadores dieron paso a\u00a0 Richard Branson, quien se encarg\u00f3 de ofrecer un discurso de apertura en ingl\u00e9s, luego Bruno Ocampo, otro organizador del evento, tradujo lo dicho por el brit\u00e1nico.\u00a0Los artistas como El Puma, Silvestre Dangond, Diego Torres, Paulina Rubio, Carlos Baute, etc. presentaron algunas de sus canciones m\u00e1s representativas y aprovecharon este espacio para enviar un mensaje de aliento a la poblaci\u00f3n venezolana. Al final del concierto, mientras el cantante Nacho hac\u00eda su intervenci\u00f3n, grandes figuras pol\u00edticas aparecieron en el evento: los presidentes Iv\u00e1n Duque (Colombia), Mario Abdo (Paraguay), Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era (Chile) y Juan Guaid\u00f3 (quien fue proclamado presidente interino de Venezuela). Adem\u00e1s, junto a ellos estaban la Vicepresidenta de Colombia Martha Luc\u00eda Ram\u00edrez, el Ministro de Defensa Guillermo Botero, el Canciller de Relaciones Exteriores Carlos Holmes Trujillo y el Secretario de la OEA (Organizaci\u00f3n de Estados Americanos) Luis Almagro.A las 6 p.m. finaliz\u00f3 el concierto Venezuela Aid Live, cumpliendo con su objetivo, el cual era hacer un llamado a la uni\u00f3n y a la solidaridad frente a la problem\u00e1tica que se presenta en Venezuela por medio de la m\u00fasica; adem\u00e1s, el promover las donaciones por US$100 millones en 60 d\u00edas realizadas online.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/860-colegios-en-la-upb", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Estudiantes de distintos colegios de Bucaramanga vivieron un d\u00eda como universitarios en la UPB", "fecha": "Lunes, 22 Octubre 2018 09:02", "contenido": "2.000 \u00a0Estudiantes de und\u00e9cimo grado de distintos colegios p\u00fablicos y privados de Bucaramanga y su \u00e1rea metropolitana visitaron este jueves y viernes 25, 26 de octubre la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga, e hicieron parte \u00a0de\u00a0 diferentes actividades que se desarrollaron dentro del campus a lo largo de su recorrido por las instalaciones de la universidad, una de estas estuvo a cargo del grupo de teatro \u2018Mangle Rojo\u2019 de la UPB quienes presentaron una obra de teatro al colegio La Presentaci\u00f3n y el Gimnasio Cantillana en horas de la ma\u00f1ana, adem\u00e1s de diferentes muestras culturales tambi\u00e9n contaron con presentaciones deportivas de los diferentes equipos de la UPB.\u201cEl ideal era que los bachilleres de los 11 diferentes colegios invitados, vivieran la experiencia de ser universitario, adem\u00e1s queremos visibilizar y posicionar la UPB como una de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior \u00a0del pa\u00eds\u201d comenta Sergio D\u00edaz Cruz, Jefe del Departamento de Promoci\u00f3n Acad\u00e9mica, el cual estuvo a cargo del recibimiento\u00a0 de los estudiantes para iniciar el recorrido en las distintas facultades de la Universidad.y para el d\u00eda s\u00e1bado 27 de octubre se \u00a0cont\u00f3 con la asistencia de padres de familia a la conferencia que se realizar\u00e1 en el Auditorio Juan Pablo II desde las 8:00 a.m. sobre ciberbullying y acoso en redes sociales, ya que este es el p\u00fablico de inter\u00e9s al que le apunta la UPB.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/858-eucaristia-ascun", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Eucarist\u00eda para deportistas de la Universidad Pontificia Bolivariana", "fecha": "Jueves, 11 Octubre 2018 08:07", "contenido": "El pasado martes 9 de octubre, en el Templo Mar\u00eda Reina de la Paz de \u00a0la Universidad Pontificia Bolivariana se realiz\u00f3 una eucarist\u00eda dedicada a los deportistas que representar\u00e1n a la universidad en los diferentes la Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades (ASCUN) 2018 en la ciudad de Medell\u00edn, \u201call\u00ed se les resalt\u00f3 la importancia de los valores, principios \u00a0y de un trabajo en equipo, los cuales deben reflejar en cada acto que representen en los diferentes escenarios deportivos\u201d Menciona Kevin L\u00f3pez, estudiante de Comunicaci\u00f3n\u00a0 y deportista que representar\u00e1 la UPB en el pr\u00f3ximo nacional de porrismo \u2018Capital Cheer\u2019 en la ciudad de Santa Marta donde fueron campeones del a\u00f1o anterior.Los juegos ASCUN se conocen como el encuentro del deporte \u00a0universitario donde se re\u00fanen los mejores exponentes del deporte competitivo, este consta de la fase Departamental, Regional Nacional en el que compIten las universidades ganadoras del \u00a0oriente colombiano, y como \u00faltima fase participan en los juegos deportivos nacionales universitarios. \u201cLa UPB cuenta con la actual campeona de Jabalina, por lo cual una de las metas para este 2018 es revalidar el t\u00edtulo nacional con esta deportista\u201d Expresa Jes\u00fas Castilla Sierra el Coordinador de deportes de la UPB.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/861-hult-prize", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "La UPB particip\u00f3 en la competencia m\u00e1s grande de emprendimiento a nivel mundial", "fecha": "Martes, 23 Octubre 2018 16:33", "contenido": "Por primera vez la universidad Pontificia Bolivariana hace parte de la competencia de emprendimiento a nivel mundial que hace La Fundaci\u00f3n  en conjunto con las Naciones Unidas y el ex presidente Bill Clinton para la creaci\u00f3n de negocios con responsabilidad social, este a\u00f1o el concurso tiene como objetivo la generaci\u00f3n de empleo para 10.000 mil j\u00f3venes durante 10 a\u00f1os, adem\u00e1s el proyecto debe ser replicable y escalable a nivel global, y por ultimo debe ser rentable financieramente.La universidad Pontificia Bolivariana multicapas cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 11 ideas de emprendimiento correspondientes a cada equipo de trabajo, 2 de UPB Medell\u00edn y 9 de la UPB seccional Bucaramanga, \u201cEl acompa\u00f1amiento para la creaci\u00f3n de cada idea de negocio lo tuvimos con el docente encargado del curso de emprendimiento y responsabilidad social que ofrece la universidad para todas las carreras, con nuestra idea pretendemos mitigar la problem\u00e1tica de intolerancia que aborda la sociedad a nivel mundial, por lo cual iniciamos la creaci\u00f3n de un peluche interactivo que facilite el aprendizaje y fortalecimiento de los valores desde la ni\u00f1ez\u201d expone Silvia Fernanda Carvajal estudiantes de Ingenier\u00eda Industrial.", "contenido_auxiliar": "Hult Prize", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/862-congreso-udi", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "La Universidad Pontificia Bolivariana particip\u00f3 en el segundo congreso de Comunicaci\u00f3n Social y publicidad \u2018Feedback\u2019", "fecha": "Lunes, 29 Octubre 2018 16:30", "contenido": "La docente de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana y directora del peri\u00f3dico Plataforma Dayra Suarez, present\u00f3 su ponencia titulada \u2018El periodismo universitario m\u00e1s que una plataforma de aprendizaje\u2019 en el segundo congreso de Comunicaci\u00f3n Social y Publicidad \u2018Feedback\u2019 el pasado viernes 26 de octubre en la Universidad de Investigaci\u00f3n y Desarrollo UDI.\u201cLa ponencia se centr\u00f3 en la importancia del periodismo universitario sobre la formaci\u00f3n integral de los futuros Comunicadores Sociales y periodistas, adem\u00e1s se explic\u00f3 el trabajo que se hace desde la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la UPB con la producci\u00f3n del peri\u00f3dico Plataforma desde el trabajo de campo con los estudiantes de la l\u00ednea de periodismo escrito y el colectivo de prensa escrita\u201d menciona la docente Dayra.Adem\u00e1s del periodismo universitario, la docente tambi\u00e9n abord\u00f3 el tema de contenidos digitales desde el trabajo que se hace en Plataforma digital, con el fin de promover a los periodistas en formaci\u00f3n la necesidad de escribir no solo pensando en un peri\u00f3dico impresio sino tambi\u00e9n que se propague el pensamiento de medios convergentes y narrativas medi\u00e1ticas.\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/859-marcha-educacion-publica", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "La marcha por la educaci\u00f3n p\u00fablica se tom\u00f3 las calles de Bucaramanga", "fecha": "Jueves, 11 Octubre 2018 08:56", "contenido": "\u00a0\u00a0\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/864-for-empresarial", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "1.600 empresarios asistieron a Foro Empresarial que organiza la C\u00e1mara de Comercio de Bucaramanga", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 07 Noviembre 2018 08:45", "contenido": "El pasado viernes 2 de noviembre, se realiz\u00f3 en el centro de convenciones Cenfer, el foro empresarial, organizado por la C\u00e1mara de Comercio de Bucaramanga donde el tema principal fue la alianza de esfuerzos entre empresarios del sector p\u00fablico y \u00a0privado de Santander.En el evento al que fueron invitados alrededor de 1.600 empresarios a dialogar y mostrar nuevos m\u00e9todos de \u00e9xito y tendencias, estuvo el autor de la econom\u00eda azul, Gunter Pauli, qui\u00e9n ha asesorado gobiernos, empresarios y l\u00edderes de la industria sobre c\u00f3mo implementar innovaciones que permitan a la sociedad responder mejor a las necesidades b\u00e1sicas de todos, destacando la generaci\u00f3n de valor.El foro que se realiza a\u00f1o tras a\u00f1o, tiene como meta establecer contactos con Cali y Estados Unidos, el Presidente ejecutivo de la C\u00e1mara de Comercio de Bucaramanga, Juan Camilo Beltr\u00e1n comenta que \u201cvenimos desde hace cuatro a\u00f1os gestionando rutas directas para nuestro departamento, desde el aeropuerto Palo Negro, tenemos un acuerdo firmado y es con la aerol\u00ednea Gran Colombia, que abre la ruta directa Bucaramanga \u2013 Cali, y tenemos el compromiso con ellos una ruta a EE UU, m\u00e1s precisamente a la ciudad de Miami que esperamos que est\u00e9 lista entre abril y mayo del 2019\u201d.Sobre al Impuesto al Valor Agregado (IVA), Beltr\u00e1n lo califica con desacuerdo y argumenta que \u201ces un freno a la competitividad, espec\u00edficamente para el departamento de Santander, sobre todo el sector av\u00edcola se ver\u00eda gravemente afectado, hunde sin sentido el consumo y no es una medida conveniente para el pa\u00eds\u201d.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/873-conmemoracion-del-dia-internacional-de-la-mujer", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Mujer", "fecha": "Martes, 12 Marzo 2019 16:27", "contenido": "En conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Mujer el pasado jueves 7 y viernes 8 de marzo se desarrollaron dos ponencias respectivamente, llamadas \u2018Emancipaci\u00f3n femenina y Universidad\u2019, y \u2018Mujeres para la paz\u2019. Este evento fue organizado por la Vicerrector\u00eda Pastoral, el Departamento de Bienestar Universitario y Grupo estudiantil \u00c1gora de la UPB y se llev\u00f3 a cabo en el Auditorio Monse\u00f1or Jes\u00fas Quir\u00f3s Crisp\u00edn de la Universidad Pontificia Bolivariana.Para el d\u00eda jueves 7 de marzo las ponentes que asistieron al evento \u2018Emancipaci\u00f3n femenina y Universidad\u2019 fueron Estefan\u00eda Meneses del Movimiento de las Mil Manuelas, Olga Mater\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Avanzando Santander, Blanca Mar\u00eda D\u00edaz fil\u00f3sofa de la UIS, Angie Arciniegas estudiante de Psicolog\u00eda de la UPB y\u00a0Paula Andrea Garcia Vargas: Ruta de G\u00e9nero RUGE.[presentacion 3 7][presentacion 8 10]Al finalizar cada evento hubo un espacio para un conversatorio en el que las ponentes debatieron y solucionaron preguntas e inquietudes del p\u00fablico.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/863-la-verdad-en-momentos-dificiles", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Lleg\u00f3 el momento de la dignidad humana \u201cLa Verdad en momentos dif\u00edciles\u201d", "fecha": "Viernes, 02 Noviembre 2018 14:57", "contenido": "\u201cEsta es una conversaci\u00f3n sobre lo que est\u00e1 ocurriendo ahora con la paz, quiero que compartamos la responsabilidad que tenemos con la verdad. El momento que estamos viviendo en el pa\u00eds es muy complejo\u201d. Con esta frase inici\u00f3 su intervenci\u00f3n el padre Francisco de Roux Rengifo, presidente de la Comisi\u00f3n de la Verdad, en el marco del pre-lanzamiento del II Simposio Internacional de Ciencias Sociales SISCO II, que dio lugar el jueves 01 de noviembre a las 8:00 de la ma\u00f1ana en el Auditorio Juan Pablo II de la UPB- Seccional Bucaramanga.La jornada inici\u00f3 con la ponencia, titulada \u201cLa Justicia Transicional Invisible\u201d, de Diana Fl\u00f3rez Mu\u00f1oz candidata a PhD. de la Universidad\u00a0\u00a0de Escocia, en la que expone su trabajo realizado en Los montes de Mar\u00eda y El Catatumbo, zonas en las que el conflicto ha estado presente por varias d\u00e9cadas.\u201cEl conflicto fue m\u00e1s duro para estas personas porque ya estaban en estado de vulnerabilidad por pertenecer a una zona en la que el gobierno nunca tuvo presencia y porque sus derechos fundamentales ya estaban violentados\u201d, esta fue una de las conclusiones a las que la invitada lleg\u00f3 en su investigaci\u00f3n.Luego de un homenaje del Coro Polif\u00f3nico al padre Francisco quien ha dedicado su ministerio a trabajar por la paz y por las v\u00edctimas del conflicto armado deColombia, \u00e9ste inici\u00f3 su intervenci\u00f3n comentando el prop\u00f3sito de la Comisi\u00f3n de la Verdad, sus experiencias y haciendo un llamado a los m\u00e1s de cien asistentes, sobre la necesidad de reconciliarse con la dignidad humana.\u201cTenemos clara conciencia de que la verdad se vuelve central para que los procesos de paz tengan \u00e9xito, explicar, reconstruir la historia y\u00a0cuestionar sobre lo sucedido, es parte de nuestro trabajo\u201d Afirm\u00f3 de Roux.La Comisi\u00f3n de la Verdad, contribuye al esclarecimiento de los ocurrido, al reconocimiento de las v\u00edctimas y a promover la convivencia en los territorios.Rodrigo Gonz\u00e1lez, trabajador del Centro de Memoria Hist\u00f3rica de Bucaramanga y uno de los participantes del evento, afirm\u00f3 que \u201cla verdad es el \u00fanico camino (\u2026) hasta que no la encontremos no podemos hablar de una reparaci\u00f3n efectiva y mucho menos de una garant\u00eda de no repetici\u00f3n\u201d.\u201cAl llegar a la Universidad me caus\u00f3 la mejor impresi\u00f3n encontrarme con Plataforma y sentir la vinculaci\u00f3n tan profunda que tiene con el Santander hondo, el Santander de los campesinos, con las dimensiones culturales y la manera como la universidad est\u00e1 en una comunicaci\u00f3n interactiva que muestra una capacidad de escucha inmensa del territorio, (\u2026) eso me hizo sentir que est\u00e1n muy bien enrutados\u201d Francisco De Roux Rengifo, presidente de la Comisi\u00f3n de la Verdad.\u00a0", "contenido_auxiliar": "Saint Andrews", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "conflicto armado", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/855-festival-gabo", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "El Festival de Gabo, un espacio para el periodismo femenino", "fecha": "Viernes, 05 Octubre 2018 08:28", "contenido": "\u00a0\u00a0Esta sexta edici\u00f3n premia a las mejores historias de Latinoam\u00e9rica en cuatro categor\u00edas: cobertura, imagen, texto e innovaci\u00f3n; adem\u00e1s de contar con 75 actividades como charlas, talleres, proyecciones documentales y exposiciones con entrada libre para los asistentes.En su primer d\u00eda de festival, los participantes pudieron disfrutar de la charla titulada \u201cEllas, transformadoras del periodismo\" que estuvo conducida por Mabel Lara y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Jineth Bedoya, subeditora del Tiempo; Mar\u00eda Helena Salinas, periodista audiovisual, conocida como la voz de Am\u00e9rica y Natalia Viana, periodista investigativa independiente de Brasil.En la charla, las periodistas invitadas contaron sus experiencias en el mundo del periodismo y c\u00f3mo desde su posici\u00f3n de mujer han surgido en esta profesi\u00f3n.\u00a0 Mabel Lara, periodista colombiana dijo: \u201cla sociedad les pide a las mujeres que sean tres veces m\u00e1s preparadas\u201d, y estar en el medio no es f\u00e1cil, pero la idea no es victimizarse. Adem\u00e1s, agreg\u00f3: \u201ces un momento muy interesante para ser mujer y periodista porque es un doble rol, nunca antes a los hombres se les pide ser activistas sobre algunos temas, a nosotras s\u00ed\".", "contenido_auxiliar": "Medell\u00edn es sede del sexto Festival de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez que se llevar\u00e1 a cabo del 3 al 5 de octubre.", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/857-periodismo-que-soluciona", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Un periodismo que no promete, un periodismo que soluciona", "fecha": "Martes, 09 Octubre 2018 10:00", "contenido": "Liza Gross, periodista Argentina y \u00a0experta en medios junto a Tina Rosenberg periodista estadounidense galardonada con el Premio Pulitzer ense\u00f1aron a 70 talleristas participantes del Festival de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, \u00a0lo m\u00e1s importante sobre el periodismo de soluciones.Medell\u00edn la ciudad de la \u2018Eterna Primavera\u2019 que por estos \u00a0d\u00edas deleit\u00f3 a sus visitantes con fr\u00edo y lluvia, recibi\u00f3 a los mejores periodistas de Latinoam\u00e9rica para que contar\u00e1n las nuevas formas de narrar las problem\u00e1ticas sociales, no solo dando a conocer el problema sino mostrando la debida \u00a0soluci\u00f3n,\u00a0 basados en modelos ya aplicados en otros ciudades o pa\u00edses.El taller llamado \u201cPeriodismo de soluciones: la historia completa con Liza Gross y Tina Rosenberg tuvo una duraci\u00f3n de 4 horas en donde los participantes de distintas edades y de diferentes pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica como Estados Unidos, Argentina, Venezuela, M\u00e9xico y Bolivia, contaron su experiencia en el campo del periodismo. Desde c\u00f3mo se hizo el cubrimiento de la tragedia del equipo de f\u00fatbol del Chapecoense, pasando por la creaci\u00f3n del #niunom\u00e1s en Argentina, hasta c\u00f3mo se logra entrevistar al presidente de los Estados Unidos Donald Trump.La tarde fue un espacio de narraci\u00f3n y de conocimiento en donde Liza y Tina expertas en el periodismo de soluciones y creadores de Solutions Journalism ense\u00f1aron que la clave para el periodismo de soluciones es preguntarse qui\u00e9n lo hace mejor, convirtiendo a la soluci\u00f3n en eje de la narraci\u00f3n, teniendo muy presentes el factor humano.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/856-encuentro-con-expertos", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Encuentro con expertos de la cuarta revoluci\u00f3n industrial en la UPB", "fecha": "Lunes, 08 Octubre 2018 10:20", "contenido": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/848-caravanchela-banda-musica", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "La banda musical Caravanchela visita la Estaci\u00f3n V", "fecha": "Lunes, 10 Septiembre 2018 10:43", "contenido": "El programa Conectados de Estaci\u00f3n V tuvo \u00a0como invitados especiales a\u00a0 los cantautores de la banda musical Caravanchela.Estudiantes de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana compartieron cabina con la reconocida banda Caravanchela creada en el 2013 en la ciudad de Bogot\u00e1, por dos hermanos barranque\u00f1os Silvia y Guillermo Palencia Ricaurte, quienes han compartido tarima con \u00a0artistas de talla nacional e internacional, como Adriana Lucia, Doctor Kr\u00e1pula, Los Rolling Ruanas y Juan Pablo Vega.Silvia Administradora de Empresas, egresada de la Universidad de los Andes y Guillermo Dise\u00f1ador Industrial de la Universidad Javeriana, no conformes con un trabajo de oficina, decidieron en el 2013 llevar a grandes niveles su banda musical conformada por 7 personas m\u00e1s, lanzando su primer trabajo discogr\u00e1fico \"Funky Feeling\" alcanzando el puesto # 14 del top 20 en el chart pop de radio en Colombia, tras un exitoso show en el festival South by Southwest (SXSW) en Austin, Texas en el 2017.\u201cAdmiro de ellos su constancia, disciplina y tenacidad, talentosos pueden haber muchos pero sino lo combinan con la disciplina no lo logran\u201d Dice Libia Estela \u00a0mam\u00e1 y manager de estos dos Santandereanos que dejan en alto el nombre de su departamento en cada tarima en la que presentan su m\u00fasica en el que convergen el pop, el funk y el rock.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/849-jornada-de-limpieza", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Jornada de limpieza por el movimiento c\u00edvico Let`s Do It Foundation", "fecha": "Viernes, 14 Septiembre 2018 09:08", "contenido": "Let`s Do It Foundation (\u00a1Vamos a hacerlo!) originado en el a\u00f1o 2008 como un movimiento c\u00edvico global, con el prop\u00f3sito de reunir al mundo en una serie de eventos llamado \u2018D\u00eda de la Limpieza mundial\u2019 hoy en d\u00eda ha llegado a m\u00e1s de 150 pa\u00edses.La universidad Pontificia Bolivariana (UPB) \u00a0se suma a este evento el pr\u00f3ximo s\u00e1bado 15 de septiembre, desde las 8:00 de la ma\u00f1ana,donde participar\u00e1 con un punto de hidrataci\u00f3n en la quebrada del barrio Guayacanes en Real de Minas, y as\u00ed lograr la recolecci\u00f3n de desechos que contaminan las fuentes h\u00eddricas del sectorLet`s Do It Mundo es un miembro acreditado del Programa de las Naciones Unidas para el Ambiente (UNEP) este a\u00f1o, espera convocar a m\u00e1s de 350 millones de personas, es decir al 5% de la poblaci\u00f3n mundial invitados a salir de sus casas para limpiar el planeta, con el lema de los grandes cambios suceden cuando actuamos juntos.Se invita a la comunidad UPB a hacer parte de esta jornada, a trav\u00e9s de la p\u00e1gina oficial de la organizaci\u00f3n vamosahacerlo.co/\u00fanete, para la actividad es necesario llevar ropa c\u00f3moda, botas, guantes y disposici\u00f3n para servirle al planeta.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/845-primer-seminario-de-comunicacion-y-sostenibilidad-en-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Primer Seminario de Comunicaci\u00f3n y Sostenibilidad en Bucaramanga", "fecha": "Lunes, 10 Septiembre 2018 10:16", "contenido": "Expertos en el \u00e1rea de la responsabilidad social, empresarial, sostenibilidad, conservaci\u00f3n del medio ambiente y cambio clim\u00e1tico, expusieron sus avances en medio ambiente y sostenibilidad, frente a La Corporaci\u00f3n de Periodistas y Comunicadores Sociales de Santander.La Corporaci\u00f3n de Periodistas y Comunicadores Sociales de Santander, CPS, hicieron posible el Primer Seminario de Comunicaci\u00f3n y Sostenibilidad en Bucaramanga, con el objetivo poner en la agenda de los periodistas, medios de comunicaci\u00f3n, en especial los comunicadores y cient\u00edficos, los mitos y realidades de temas ambientales y sostenibilidad, para propiciar los instrumentos con los que puedan acceder y entender de manera natural lo que parece complejo. En este encuentro, \u00a0se presentaron los avances que ha tenido el medio ambiente y se habl\u00f3 sobre la sostenibilidad.Del evento hicieron parte expertos de distintas \u00e1reas tanto locales como internacionales, entre ellos, Manuel Rodr\u00edguez Becerra, ex Ministro de Medio Ambiente en Colombia con la conferencia: \u201cDesaf\u00edos de la Comunicaci\u00f3n frente a la sostenibilidad del planeta\u201d quien resalt\u00f3 que \u201cEl planeta tiene unos l\u00edmites ecol\u00f3gicos y el m\u00e1s t\u00edpico es el cambio clim\u00e1tico\u201d. Por otra parte el Director de Sostenibilidad del Pacto Global Colombia y Director de Comunicaciones ANDESCO Yulder Jim\u00e9nez Clavijo; \u00a0present\u00f3 la conferencia \u201cLa Responsabilidad Social Empresarial y su aporte al planeta\u201d.Matilde Ceravolo Jefe Adjunta de Cooperaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea en Colombia, present\u00f3 las experiencias exitosas de la UE en materia ambiental y la manera como se comunica a las comunidades beneficiadas. Matilde envi\u00f3 un mensaje a la juventud expresando que \u201ceste es el momento de los j\u00f3venes, nunca ha habido en Colombia tantos j\u00f3venes como ahora y nunca va haber m\u00e1s, all\u00ed est\u00e1 la fuerza del cambio, esperar a las pr\u00f3xima generaci\u00f3n ya ser\u00eda tarde, son los j\u00f3venes los que pueden cambiar y pueden tomar conciencia y ense\u00f1ar a los dem\u00e1s a darse cuenta de que si no se hace el cambio ahora van a llegar el momento donde hayan m\u00e1s pl\u00e1sticos que peces\u201d.Luciano Grisales, parlamentario del departamento del Quind\u00edo y Nancy Moreno Guerrero Abogada de Santander, estuvieron a cargo del panel que trajo a escena \u201cLas realidades de la Ley de P\u00e1ramos\u201d, moderado por la Comunicadora Social y Periodista, Claudia Regueros.\u200bFinalizando la tarde, se cont\u00f3 con la compa\u00f1\u00eda de un l\u00edder espiritual Berito Cobar\u00eda, l\u00edder espiritual de la comunidad U'Wa, quien acompa\u00f1\u00f3 al auditorio con su canto junto a su instrumento m\u00fasical.Eco Hotel Villa Lucy, fue una experiencia de Ecoturismo que se socializ\u00f3 en la jornada y qued\u00f3 como muestra de los esfuerzos por mantener una cultura ambiental.Paola Tello Guerrero, F\u00edsica de la Universidad Industrial de Santander, present\u00f3 parte del Proyecto Ant\u00e1rtida Homeward Bound, iniciativa pionera que integra igualdad de g\u00e9nero, el cambio clim\u00e1tico y liderazgo en el \u00e1mbito cient\u00edfico, pol\u00edtico y social.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/850-socializacion-de-los-resultados-de-las-jac-en-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Socializaci\u00f3n de los resultados de las Junta Acci\u00f3n Comunal en Bucaramanga", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 19 Septiembre 2018 09:32", "contenido": "El d\u00eda martes 18 de septiembre en el sal\u00f3n R\u00edo de Oro del hotel Bucarica, se encontraron m\u00e1s de 30 l\u00edderes de las Juntas de Acci\u00f3n Comunal (JAC) de Bucaramanga quienes asistieron para conocer los resultados de la encuesta aplicada por estudiantes de la Universidad Pontificia Bolivariana, quienes participaron como auxiliares de la investigaci\u00f3n y abarcan un 68% de la poblaci\u00f3n\u201cLa realizaci\u00f3n de estas encuestas tienen como fin \u00a0hacer un diagn\u00f3stico del panorama de las JAC\u00a0 para desde ah\u00ed generar una formaci\u00f3n en periodismo ciudadano que permita a los l\u00edderes comunitarios tener m\u00e1s herramientas para desarrollar su labor de control social en la ciudad\u201d, expone la docente de investigaci\u00f3n de la Universidad Pontificia Bolivariana, Jaqueline Estevez Lizarazo.En los resultados expuestos se encontr\u00f3 que el principal reto de las distintas Juntas de Acci\u00f3n Comunal es fortalecer su organizaci\u00f3n debido a que no tienen mecanismos adecuados para almacenar informaci\u00f3n, esto en cuanto a la publicaci\u00f3n de de planes, proyectos y programas que se est\u00e1n implementando con el fin de que la \u00a0comunidad est\u00e9 informada y que dejen un registro hist\u00f3rico de su labor.Uno de los hallazgos m\u00e1s importantes que se socializ\u00f3 tiene que ver con el buen uso y apropiaci\u00f3n \u00a0de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n por parte de los l\u00edderes de Juntas de Acci\u00f3n Comunal, y esto resulta fundamental \u201cteniendo en cuenta que en la actualidad se presenta la pol\u00edtica del Gobierno en l\u00ednea y muchos temas de transparencia est\u00e1n basados en el acceso que tenga la sociedad a la informaci\u00f3n.\u201d \u00a0expone Estevez.Los objetivos de Bucaramanga c\u00f3mo vamos le apuntan a la realizaci\u00f3n de un plan que trabaje distintos temas que los l\u00edderes conocen pero de los que se han mantenido ajenos a ellos a causa de falta de \u00a0recursos, tales como, el conocimiento y apropiaci\u00f3n de los objetivos de desarrollo sostenible, fortalecimiento de la planeaci\u00f3n de las juntas de acci\u00f3n comunal, aspectos organizativos de la junta, manejo de la reglamentaci\u00f3n que rige las juntas, periodismo ciudadano y una mejor apropiaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas que les permite hacer su funci\u00f3n.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/851-bucaramanga-parques", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "\u2018Bucaramanga ciudad de los parques\u2019", "fecha": "Martes, 02 Octubre 2018 08:06", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/852-coral-upb", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "El Encuentro Nacional de Coros", "fecha": "Martes, 02 Octubre 2018 11:10", "contenido": "El Coro Polif\u00f3nico de las distintas seccionales de la Universidad Pontificia Bolivariana se une, a una sola voz del 27 de septiembre hasta el 1 de octubre 2018 en Palmira Valle del Cauca. Alrededor de 130 estudiantes que conforman el coro, \u00a0entre sopranos, contraltos, tenores y bajos, cantaron bajo de la direcci\u00f3n de m\u00fasicos reconocidos representantes de cada una de las regiones de las seccionales.\u201cLa idea del encuentro es exponer, evaluar y reforzar el trabajo que estamos realizando desde cada una de las seccionales, adem\u00e1s de que esta experiencia permite visibilizar la instituci\u00f3n como una Universidad Nacional\u201d expresa Hern\u00e1n Javier Mejia Borja, director del Coro Polif\u00f3nico de la UPB.El 28 de septiembre, tuvieron su primer encuentro en la eucarist\u00eda que tuvo lugar en la Bas\u00edlica del Se\u00f1or de los Milagros (Buga) y en la Parroquia Nuestra Se\u00f1ora de la Merced (Buga), adem\u00e1s del acompa\u00f1amiento en las distintas eucarist\u00edas y conciertos dentro de la Universidad Pontificia Bolivariana seccional Palmira y la Universidad Nacional sede Palmira, el 30 de septiembre los 130 j\u00f3venes cantaron en el Centro Comercial Unicentro Palmira, al estilo del flash mob. El cierre del encuentro tuvo lugar en la Seccional Vallecaucana con una Eucarist\u00eda .", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/854-radio-universitaria", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "UPB conmemora D\u00eda Mundial de la Radio Universitaria", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 03 Octubre 2018 09:34", "contenido": "As\u00ed lo dio a conocer Alfredo \u00c1lvarez Orozco, director de la emisora virtual Estaci\u00f3n V, quien asegur\u00f3 que el lema para este a\u00f1o es \u201cCuando algo falla, la radio universitaria habla\u201d, que hace menci\u00f3n al car\u00e1cter independiente que tiene la radio respecto a los medios tradicionales.\u00c1lvarez Orozco detall\u00f3 que este 5 de octubre en la programaci\u00f3n de la emisora habr\u00e1 una emisi\u00f3n especial del Informativo UPB y la transmisi\u00f3n de unos spots en diferentes idiomas, los cuales tratan el tema de la radio universitaria y su poder de movilizaci\u00f3n.Por otro lado, Tatiana Antolinez, periodista de Estaci\u00f3n V en el programa Conectados, destac\u00f3 la importancia de esta fecha resaltando que la celebraci\u00f3n brinda las posibilidades de hacer reconocimiento en cuanto a que se est\u00e1 haciendo radio de alto contenido y diferente que redunda en una radio m\u00e1s comunitaria.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/853-mision-universitaria", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Misi\u00f3n Universitaria en la UPB", "fecha": "Martes, 02 Octubre 2018 14:58", "contenido": "En la semana del 1 al 5 de octubre del 2018, se dio inicio a la misi\u00f3n universitaria, que este a\u00f1o lleva como lema \u2018Mir\u00e9monos a los ojos y derribemos fronteras\u2019 en la Universidad Pontificia Bolivariana.\u201cDesde el a\u00f1o 2017 se est\u00e1 institucionalizando la semana de la misi\u00f3n interna y universitaria en la cual buscamos acercarnos especialmente a los estudiantes, docentes y administrativos, a trav\u00e9s de un mensaje \u00a0y en esta oportunidad el mensaje es la cultura del encuentro\u201d Expone el Capell\u00e1n Juan Pablo Galvis.La semana cuenta con un total de 8 actividades, el d\u00eda lunes se dio apertura al evento las 9:00 a.m. con el \u2018Laberinto de la consolaci\u00f3n, durante los siguientes d\u00edas se trabajar\u00e1 el ni\u00f1o interior: misioneros de la ternura en cada sal\u00f3n de clase de la Universidad, se har\u00e1 un trueque con sentido social, bendici\u00f3n de las mascotas y planta, y el d\u00eda viernes se da cierre a la jornada con una eucarist\u00eda biling\u00fce presidida por el padre Estanis de Tanzania \u00c1frica y \u00a0misionero de la Consolata, esta va tener lugar en el hall del edificio J a las 10:00 a.m. y con un aguapanelazo en la plazoleta del D.\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/847-aciem-capitulo-santander", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Cap\u00edtulo Estudiantil de ACIEM Santander", "fecha": "Lunes, 10 Septiembre 2018 10:25", "contenido": "\u201cLos j\u00f3venes no s\u00f3lo son el futuro del pa\u00eds, son el presente. Mucho de lo que ellos puedan hacer en su edad adulta depender\u00e1 de lo que piensen y hagan hoy.\u201d Ing. N\u00e9stor Ra\u00fal D\u2019Croz, secretario ejecutivo del Consejo Profesional de Ingenier\u00edas El\u00e9ctrica, Mec\u00e1nica y Profesiones Afines Seccional Santander.La Asociaci\u00f3n Colombiana de Ingenieros Cap\u00edtulo de Santander cre\u00f3 un espacio juvenil denominado Cap\u00edtulo Estudiantil el cual se espera sea acogido por las universidades y los estudiantes de ingenier\u00eda de la ciudad de Bucaramanga.El Cap\u00edtulo Estudiantil inici\u00f3 con un grupo de universitarios de la Universidad Industrial de Santander quienes manifestaron su inter\u00e9s en participar con el gremio desde un ejercicio acad\u00e9mico y as\u00ed tener un acercamiento con la vida profesional. Se realizaron convocatorias para los estudiantes que quisieran hacer parte del Cap\u00edtulo Estudiantil y se conform\u00f3 un grupo que en marzo estuvo encargado de la log\u00edstica del evento \u201cEl Ingeniero en la sociedad frente a la \u00e9tica, la innovaci\u00f3n y los retos de la sostenibilidad\u201d Parte del \u00e9xito del evento que conmemor\u00f3 los 50 a\u00f1os de ACIEM Santander se atribuye a los j\u00f3venes que se comprometieron y cumplieron con las actividades propuestas.En las reuniones del Cap\u00edtulo Estudiantil se organizaron comit\u00e9s que funcionan para los eventos seg\u00fan las habilidades de los estudiantes: recepci\u00f3n, log\u00edstica, locaciones, registro, publicidad, redes sociales, certificados, seguridad y apoyo en refrigerios.\u200bDurante el presente a\u00f1o se han realizado convocatorias para que todas las universidades de Bucaramanga tengan representaci\u00f3n ante el Cap\u00edtulo Estudiantil.El pasado jueves 23 de julio cerca de 90 estudiantes de ingenier\u00edas Electr\u00f3nica y Mec\u00e1nica de la Universidad Pontificia Bolivariana Seccional Bucaramanga, recibieron la invitaci\u00f3n a hacer parte activa de la iniciativa y reiteraron su inter\u00e9s en pertenecer al Cap\u00edtulo Estudiantil.\u200bLa reuni\u00f3n fue presidida por la ingeniera Ximena Acevedo, directora ejecutiva de ACIEM, quien present\u00f3 a los j\u00f3venes estudiantes los beneficios y responsabilidades de ser miembro del cap\u00edtulo estudiantil.Se espera que, mediante reuniones juveniles, las dem\u00e1s universidades acojan la propuesta que busca vincular desde una edad temprana a los pr\u00f3ximos ingenieros, familiarizarlos con la \u00e9tica profesional desde la academia, agremiarlos y hacerlos part\u00edcipes en eventos donde fortalezcan sus habilidades, en especial el trabajo en equipo.\u00bfQu\u00e9 cap\u00edtulo estudiantil?El Cap\u00edtulo Estudiantil es un subcap\u00edtulo de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Ingenieros Cap\u00edtulo de Santander, creado con motivo de ser un espacio de participaci\u00f3n para los j\u00f3venes estudiantes de ingenier\u00eda de Santander en \u00e1mbitos profesionales.\u200b\u00bfQui\u00e9nes pueden pertenecer?\u200bEstudiantes universitarios que hayan pasado el quinto semestre de las siguientes ingenier\u00edas.Beneficios de pertenecer al cap\u00edtulo estudiantil\u200bEventos por realizarse en el a\u00f1o 2018\u200b", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/846-villa-lucy-hotel-ecoturistico", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Hotel ecoturistico de Curit\u00ed est\u00e1 comprometido con el cuidado del medio ambiente", "fecha": "Lunes, 10 Septiembre 2018 10:20", "contenido": "Una finca familiar se convierte en un ecohotel distinguido por manejar energ\u00eda renovable de una forma sencilla y b\u00e1sica.\u200bEn el municipio de Curit\u00ed, poblaci\u00f3n santandereana se encuentra ubicada la finca de \u00a0Hernando Quintero Corredor, Ingeniero Electricista egresado de la UIS, emprendedor y so\u00f1ador apasionado por el cuidado del planeta, quien hace cinco a\u00f1os lleg\u00f3 a esta zona, \u00a0junto a su familia la cual est\u00e1 conformada por 6 hermanos y sus padres, \u201ccon el prop\u00f3sito de tener un lugar de descanso para sus fines de semana\u201d cuenta el Ingeniero quien tiene total apoyo de su familia para seguir adelante con este proyecto.\u00a0 \u200bFue un gran reto para la familia Quintero llegar a habitar esta finca, donde se encontraron con una casa abandonada que presentaba grandes necesidades, esta ten\u00eda un sistema antiguo \u00a0\u201cde pozo s\u00e9ptico de hoyo\u201d algo bastante arraigado en estas zonas monta\u00f1osas. Quintero inquieto por mejorar el estilo de vida de su familia y propio, sac\u00f3 a flote los conocimientos que ten\u00eda sobre los sanitarios ecol\u00f3gicos secos, y de ah\u00ed nace la primera propuesta ecol\u00f3gica de un sistema de saneamiento b\u00e1sico totalmente natural, que se implement\u00f3 para la finca que hoy en d\u00eda se convirti\u00f3 en un hotel ecol\u00f3gico llamado Villa Lucy.\u200bSeg\u00fan el Ministerio de Salud y el Instituto Nacional de tecnolog\u00eda Industrial en su manual t\u00e9cnico del 2016, La \u00a0falta de agua potable ha generado problemas sanitarios con alta incidencia en la mortalidad infantil por transmisi\u00f3n de la parasitosis, por lo cual hablar de los ba\u00f1os ecol\u00f3gicos secos, familiares o comunitarios es mencionar a una de las tecnolog\u00edas apropiadas para la disposici\u00f3n, aislamiento, almacenamiento y tratamiento de las excreta, lo que surgi\u00f3 como prevenci\u00f3n a enfermedades \u00a0y como cuidado al medio ambiente. Esta nueva tecnolog\u00eda resulta accesible econ\u00f3micamente, aunque su implementaci\u00f3n se ve limitada, con algunos problemas de rechazo y manejo inadecuado a causa de una mala interacci\u00f3n entre la tecnolog\u00eda y el usuario.\u200bLos ba\u00f1os ecol\u00f3gicos no necesita un sistema de alcantarillado, no gasta agua y adem\u00e1s, todos los residuos depositados all\u00ed son tratados como abono, soluci\u00f3n que se implementa la mayor parte de las veces en zonas rurales. Villa Lucy le da un buen tratamiento a esto, \u201c La orina es pura urea y nitr\u00f3geno, en el campo de la agricultura se compra con un costo de $50.000 a $60.000 \u00a0el bulto, la sociedad por desinformaci\u00f3n y por sus costumbres, no sabe aprovechar ese abono\u201d comenta Quintero quien tambi\u00e9n afirma que es incoherente implementar grandes sistemas de alcantarillados y plantas de tratamiento residuales que transporta los residuos a los r\u00edos para luego la sociedad consumir de esta, despu\u00e9s de pasar por un proceso de acueducto y finalmente siendo filtrada en cada una de sus casas.\u200bEl gerente y propietario del hotel Ecotur\u00edstico Villa Lucy \u00a0se siente comprometido con la protecci\u00f3n de la madre naturaleza y su sostenibilidad, por lo cual \u00a0tom\u00f3 la decisi\u00f3n de transformar su estilo de vida y el de su familia para enfocarse ahora en generar conciencia en la sociedad, creando una oferta hotelera caracterizada \u00a0por implementar y desarrollar un sistema alternativo ecol\u00f3gico, que permite mejorar el uso de los recursos no renovables para proteger el medio ambiente.La finca de la familia Quintero hoy en d\u00eda cuenta con 14 sistemas ecol\u00f3gicos funcionando permanentemente \u00a0que posibilita el ahorro de energ\u00eda y de agua protegiendo el medio ambiente, all\u00ed utilizan energ\u00edas f\u00e1ciles de manejar como lo es el sol, lo que les ha permitido implementar sistemas de estufas solares, bicilicuadoras la cual con cada pedal que se da en ella se genera energ\u00eda, cargando una bater\u00eda que proporciona luz a bombillos hechos con botellas pl\u00e1sticas en cualquier hora del d\u00eda, m\u00e1s del 90% de la energ\u00eda consumida en Villa Lucy es generada por Paneles solares o por la bicicleta.\u200bPara la protecci\u00f3n y el ahorro de los recursos naturales, la familia Quintero opt\u00f3 por \u00a0\u00a0la recolecci\u00f3n de agua lluvia que cae de un canal del techo del hotel la cual es depositada en tanques \u00a0conectados a una bomba artesanal que permite regar los potreros, zonas verdes y los cultivos de Villa Lucy.En la actualidad Villa Lucy est\u00e1 implementando talleres Ecol\u00f3gicos y cursos de talleres de orqu\u00eddeas junto a la Asociaci\u00f3n Orquideol\u00f3gica del Gran Santander, buscando crear conciencia en los turistas que visitan una propuesta diferente de hoteles ecol\u00f3gicos.\u200b", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/836-winn-red-latinoamericana-periodistas-mujeres", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "La Winn la primera red latinoamericana de periodistas mujeres", "fecha": "Jueves, 17 Mayo 2018 13:25", "contenido": "El 9 de mayo del 2018 se realiz\u00f3 el primer encuentro de la red de mujeres periodistas en Latinoam\u00e9rica   en el Palacio Duhau, Argentina. \u00a0Su objetivo principal es trabajar por una mayor presencia de mujeres en la actividad period\u00edstica. Adem\u00e1s, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de editores de medios y mujeres que se han destacado en el campo period\u00edstico. \u00a0Gabriela Oliv\u00e1n, directora regional de Comunicaciones de Accenture hace referencia que esta red de mujeres periodistas, nace a partir de un estudio de esta misma entidad. Oliv\u00e1n sostuvo en el lanzamiento de la  que \u201clas mujeres est\u00e1n en situaci\u00f3n de desventaja en lo que respecta a equidad laboral\u201d, adem\u00e1s, cuenta que el inicio de este proceso se dio a partir de una serie de reuniones, las cuales dieron forma a la primera red latinoamericana de periodistas mujeres. El desarrollo del ejercicio period\u00edstico de las mujeres que pertenecen a , se hace a partir de un trabajo colectivo que acompa\u00f1a a sus miembros por medio de un intercambio colaborativo y capacitaciones que fortalezcan el desempe\u00f1o de las periodistas.\u00a0Para conocer m\u00e1s de esta iniciativa p\u00e1gina sigue el siguiente enlace\u00a0", "contenido_auxiliar": "Women in the News Network(Winn)WinnWomen in the News Network", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/834-tiempo-descansar-nube", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Segundo conversatorio del semillero U\u2019wa Werjay\u00e1: Tiempo de descansar en la nube", "fecha": "Viernes, 04 Mayo 2018 10:30", "contenido": "\u201cTercer Tiempo\u201d es el segundo de un ciclo de conversatorios, en el que se abord\u00f3 el tema de las narrativas on line, espec\u00edficamente las series web, de la mano de un grupo de expertos en producci\u00f3n audiovisual.El d\u00eda 24 de abril en el auditorio Luis Alfonso D\u00edaz Nieto, se llev\u00f3 a cabo el segundo conversatorio ofrecido por el semillero de investigaci\u00f3n U\u2019wa Werjay\u00e1, de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo, titulado \u201cTercer Tiempo: Las narrativas on line\u201d.Este conversatorio fue dirigido por la l\u00ednea de producci\u00f3n audiovisual \u201cSILVA\u201d del semillero, y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 100 estudiantes y docentes, quienes tuvieron la oportunidad de discutir y aprender sobre el surgimiento, y r\u00e1pida evoluci\u00f3n, de las narrativas audiovisuales en la web.Seg\u00fan Sandra Garc\u00eda, co-creadora de Las Misses: \u201cla sociedad civil debe moverse en base al inter\u00e9s com\u00fan, y estamos convencidos de que la comedia es muy poderosa pol\u00edticamente\u201d, lo que indica que es el buen contenido cr\u00edtico el horizonte al que se est\u00e1n moviendo las narrativas web, y ya se est\u00e1 dejando de lado el entretenimiento simple y vac\u00edo.El contenido est\u00e1 evolucionando de la televisi\u00f3n y el cine, a la web. \u201cLas series web tienen la ventaja de la interacci\u00f3n con el p\u00fablico, se crean comunidades virtuales y se permite retroalimentar y comentar el contenido\u201d, afirma Fidel S\u00e1nchez, docente encargado de SILVA. Otra de las ventajas de las series web es que se tienen \u00a0disponibles en cualquier momento, las producciones televisivas o cinematogr\u00e1ficas no se tienen a la mano luego de su emisi\u00f3n, lo que da una amplia ventaja a aquellas producciones que se vinculan directamente con la web.El contenido est\u00e1 migrando a las redes, y este es el tercer tiempo, donde se libran las diferencias medi\u00e1ticas que existen entre el cine y la televisi\u00f3n, y se disfruta de producciones siempre disponibles y que crean conciencia cr\u00edtica de la sociedad. \u201cLo bueno de las series web es que no hay censura, no hay un productor que censure, porque la serie, en s\u00ed misma, es su propia productora\u201d asegura Evolu\u00e7ao Films, productora de series web.\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/838-semana-de-la-comunicacion-upb", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "La UPB celebr\u00f3 la semana de la Comunicaci\u00f3n", "fecha": "Lunes, 03 Septiembre 2018 17:03", "contenido": "\u00a0\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/837-eleecciones-2018", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Respuesta de los j\u00f3venes seg\u00fan los resultados obtenidos en la primera vuelta a elecciones presidenciales", "fecha": "Viernes, 01 Junio 2018 11:19", "contenido": "\u00a0[foto 1 ]\u00a0El pasado domingo se realizaron las votaciones para elegir el pr\u00f3ximo presidente de Colombia, en lo que seg\u00fan el bolet\u00edn reportado por la Registrar\u00eda los grandes protagonistas de esta primera vuelta electoral fueron Iv\u00e1n Duque con un 39,14% de los votos , seguido de Gustavo Petro con 25.08% y Sergio Fajardo con un 23.73% de los votos , lo que quiere decir que este 17 Junio los colombianos tiene que salir a ejercer nuevamente su derecho al voto por la segunda vuelta electoral que se disputa entre los dos candidatos con mayor n\u00famero de votos Iv\u00e1n Duque y Gustavo Petro.Ante los resultados que dejo la primera vuelta son muchos los colombianos que quedaron con incertidumbres, sentimientos encontrados, preguntas y confusiones.Los j\u00f3venes cumplen un papel fundamental en la sociedad, son el futuro de un pa\u00eds por lo cual sus ideales, sus opiniones y su elecci\u00f3n en estos temas tiene que ser altamente activas.Debido a su profesi\u00f3n como profesor, sus antecedentes en la pol\u00edtica sumado a las propuestas enfocadas en educaci\u00f3n como motor de la transformaci\u00f3n la gran mayor\u00eda de j\u00f3venes y profesores apoyaban a el candidato Sergio Fajardo, lamentablemente para ellos no alcanzo a calificar para la segunda vuelta. Las reacciones expresadas por los j\u00f3venes que lo apoyaban son de tristeza, decepci\u00f3n, desilusi\u00f3n y en estos momentos mucha confusi\u00f3n.\u00a0 Pues la gran mayor\u00eda no tiene claro por cu\u00e1l de los dos candidatos postulados votar, ya sea por motivos propios o por el simple hecho de no traicionar sus ideales concurrentes a los de su excandidato Sergio Fajardo.\u00a0Para conocer el especial completo sigue el siguiente enlace:\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/840-semana-de-la-comunicacion-upb", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "La Facultad de Comunicaci\u00f3n Social presenta la nueva versi\u00f3n del peri\u00f3dico Plataforma, que retoma el formato Tabloide.", "fecha": "Viernes, 07 Septiembre 2018 10:05", "contenido": "Plataforma hizo visible su participaci\u00f3n en la semana de la Comunicaci\u00f3n, por medio de la circulaci\u00f3n de cinco mil ejemplares con la edici\u00f3n impresa de Vanguardia Liberal y distribuci\u00f3n institucional.La Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo Facom, quiso rendir tributo a sus 20 a\u00f1os, por medio de la transformaci\u00f3n de Plataforma de su \u00a0 versi\u00f3n de revista a peri\u00f3dico\u00a0 tabloide, \u201c esto porque Plataforma en sus inicios utilizaba este formato, y en segundo lugar, el colectivo de prensa escrita, quiere retomar un periodismo m\u00e1s hacia la comunidad y \u00a0lograr una mayor cobertura de la que se ten\u00eda con la revista\u201d afirma Dayra Fabiola Su\u00e1rez, directora de Plataforma\u00a0 y docente interna de la Facultad de Plataforma.De los cinco mil ejemplares impresos por Vanguardia Liberal, tres mil trescientos fueron entregados por el\u00a0medio a sus suscriptores en Bucaramanga y su \u00e1rea metropolitana, y los mil setecientos restantes, fueron distribuidos por la instituci\u00f3n, entre \u00a0egresados, instituciones educativas, autoridades regionales, eclesi\u00e1sticas, UPB Colombia, etc\u2026\u00a0 Plataforma tambi\u00e9n se fortalece desde su versi\u00f3n digital, lo que permite llegar a m\u00e1s personas.Para mayor informaci\u00f3n leer\u00a0 el siguiente link\u00a0 \u00a0El lanzamiento del peri\u00f3dico Plataforma estuvo acompa\u00f1ado de una charla sobre el periodismo universitario, \u00a0el d\u00eda martes 14 de agosto, en el auditorio Mons. Jes\u00fas Quir\u00f3s Crisp\u00edn.Durante el evento, se present\u00f3 la conferencia \u201cEl periodismo en tiempo de crisis\u201d a cargo de F\u00e9lix Quintero editor de ADN Bucaramanga, de la casa editorial El Tiempo y Juan Carlos Ch\u00edo, egresado de la UPB y periodista de la Unidad de Investigaci\u00f3n de Vanguardia Liberal, quien fue miembro activo en el semillero de Plataforma durante su carrera. Ch\u00edo mencion\u00f3 que \u201cEs de vital importancia para los futuros profesionales, poder adquirir el h\u00e1bito de la lectura, seg\u00fan el \u00e1mbito en el que se \u00a0quiera enfocar y desarrollar su profesi\u00f3n\u201d.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/833-comunicado-red-colombiana-periodismo", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Comunicado de la Red Colombiana de Periodismo Universitario", "fecha": "Martes, 17 Abril 2018 15:35", "contenido": "La Red Colombiana de Periodismo Universitario se reafirma en su convencimiento de que el ejercicio libre del periodismo es condici\u00f3n fundamental para la existencia de una sociedad regida por los principios de la democracia. Por esta raz\u00f3n, ha visto con profunda preocupaci\u00f3n los recientes acontecimientos de violencia registrados en la zona fronteriza de Colombia y Ecuador.La Red expresa su profundo sentimiento de solidaridad con los familiares y colegas del periodista Javier Ortega, el reportero gr\u00e1fico Paul Rivas y el conductor Efra\u00edn Segarra, trabajadores del diario ecuatoriano El Comercio, recientemente asesinados en cumplimiento de su misi\u00f3n period\u00edstica.En su condici\u00f3n de iniciativa acad\u00e9mica, que promueve espacios y actividades a favor del ejercicio libre de la prensa por parte de los periodistas en formaci\u00f3n, la Red Colombiana de Periodismo Universitario reclama de los estados colombiano y ecuatoriano la garant\u00eda plena de las condiciones que permitan, por parte de la prensa, el conocimiento y la comprensi\u00f3n de los complejos acontecimientos que se presentan en la frontera entre ambos pa\u00edses.Tal como lo han demandado los medios integrantes de la Sociedad Interamericana de Prensa, en su m\u00e1s reciente reuni\u00f3n en Medell\u00edn, la Red hace votos para que se garantice la labor conjunta de la prensa colombiana y ecuatoriana para informar sobre la situaci\u00f3n que se vive en esa regi\u00f3n.A los miembros de la Red, como formadores de periodistas, nos preocupa que estas situaciones de violencia ensombrecen el panorama para el libre y juicioso desempe\u00f1o del periodismo.Los medios de prensa que hacen parte de la Red, pertenecientes a 24 universidades en Colombia, trabajaremos en afianzar los lazos de colaboraci\u00f3n en favor de la comprensi\u00f3n de estos retos. Extendemos la invitaci\u00f3n a los colegas ecuatorianos a colaborar en estos prop\u00f3sitos, ahora que el asesinato de los miembros del diario El Comercio nos llama a imponer la solidaridad m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras.\u00a0Firman equipos de direcci\u00f3n de los medios adscritos a la Red de Periodismo Universitario:Unimedios,\u00a0Universidad Santiago de Cali.Universidad Pontificia Bolivariana (Medell\u00edn), Contexto.Agencia Central de Noticias (ACN), Universidad Central.Uniminuto: Dat\u00e9ate al minuto Corporaci\u00f3n Universitaria Minuto de Dios (sede principal).Programa de Comunicaci\u00f3n Social Corporaci\u00f3n Unificada Nacional de Educaci\u00f3n Superior CUN.Estaci\u00f3n V - Revista Plataforma, Universidad Pontifica Bolivariana (Bucaramanga).Unidad de Investigaci\u00f3n Period\u00edstica, Universidad Polit\u00e9cnico Grancolombiano.Unisabana Medios, Facultad de Comunicaci\u00f3n Universidad de La Sabana.Peri\u00f3dico P\u00e1gina, Escuela de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo Universidad de Manizales.Peri\u00f3dico 15, Programa de Comunicaci\u00f3n Social Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga.Revista digital Dosis, Programa Comunicaci\u00f3n Audiovisusl y Digital Fundaci\u00f3n Universitaria del \u00c1rea Andina, seccional Pereira.Peri\u00f3dico UniDiario, Escuela de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo Universidad de Manizales.El Anzuelo, Medios Programa de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo Universidad de Ibagu\u00e9.Expresi\u00f3n, Programa de Comunicaci\u00f3n Social-Periodismo Universidad Cat\u00f3lica de Pereira.Revista Ciudad Vaga, Escuela de Comunicaci\u00f3n Social Universidad del Valle.Asociaci\u00f3n Cultural Peri\u00f3dico Nexos Universidad Eafit.UM Central, Universidad de Manizales.Revista Un Pretexto, Universidad de Boyac\u00e1.Laboratorio De la Urbe, Universidad de Antioquia.Revista Pas\u00e1 La Voz, Pontificia Universidad Javeriana (Cali).Revista Bit\u00e1cora, Universidad Eafit.Medios Universitarios, Programa de Comunicaci\u00f3n Social Universidad Cat\u00f3lica Luis Amig\u00f3 (Medell\u00edn).", "contenido_auxiliar": "Abril 16 de 2018", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/841-el-canal-tro-transmite-tres-programas-en-vivo-desde-la-upb", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "El canal TRO transmite tres programas en vivo desde la UPB", "fecha": "Lunes, 10 Septiembre 2018 09:44", "contenido": "Atendiendo a la invitaci\u00f3n por el aniversario de la UPB y los 20 a\u00f1os de la Facultad de Comunicaci\u00f3n. El Docente y Director de programa \u00a0Defensor\u00eda del televidente\u00a0 del canal Tro Mario Mantilla, le brind\u00f3 a los estudiantes y\u00a0 egresados de la instituci\u00f3n, la experiencia de\u00a0 transmitir tres programas en vivo, y permiti\u00f3 que las personas presentes participaran en la post producci\u00f3n.Atendiendo la invitaci\u00f3n de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad Pontificia Bolivariana, y por motivo de la celebraci\u00f3n por los 20 a\u00f1os de la Facultad, el docente y director del programa Defensor\u00eda del televidente del Canal Tro Mario Mantilla, grab\u00f3 el programa Control Tv en vivo, \u00a0desde el auditorio Mons. Jes\u00fas Quir\u00f3s Crisp\u00edn.\u200bEl evento estaba compuesto por tres tem\u00e1ticas, la primera trat\u00f3 sobre la representaci\u00f3n de negritudes en televisi\u00f3n, la segunda tem\u00e1tica se basaba en la pregunta \u00a0\u00bffalta trabajo de campo de los nuevos comunicadores?\u00a0 y el tercer tema, estaba relacionado con las tesis e investigaciones que trabajan el componente comunicativo y audiovisual, aplicado al desarrollo social de un colegio en Acapulco. La transmisi\u00f3n envivo, requiri\u00f3 de la participaci\u00f3n de 20 t\u00e9cnicos del canal, con su unidad m\u00f3vil y el personal profesional requerido para el montaje del programa.El programa ser\u00e1 transmitido el viernes 17 de agosto a las 6:00 p.m con retransmisi\u00f3n, el \u00a0jueves de la siguiente semana, a las 10:30 de la noche. \u201cEsta actividad estaba destinada a que los estudiantes conocieran la labor, relacionada con su carrera y que participaran como parte del equipo de grabaci\u00f3n y controlmaster del programa\u201d Resalta el Docente Mantilla, quien tambi\u00e9n destaca el buen trabajo hecho por los estudiantes que participaron en la producci\u00f3n del programa.\u00a0\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/842-semilleros-investigacion", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Encuentro virtual de semilleros de investigaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n SIC", "fecha": "Lunes, 10 Septiembre 2018 09:57", "contenido": "El semillero U\u00b4wa Werjay\u00e1 de la Universidad de la Pontificia Bolivariana, hizo presencia en la semana C con la organizaci\u00f3n de un encuentro virtual en el que participaron siete semilleros de comunicaci\u00f3n de UPB Colombia y Francisco de Pablo Santander.En Colombia existen m\u00e1s de 12 semilleros de comunicaci\u00f3n de distintas Universidades, por lo cual el docente Giovanni Boh\u00f3rquez Pereira del \u00e1rea de la Comunicaci\u00f3n para el Desarrollo y Cambio Social de la UPB, realiz\u00f3 una conferencia virtual, que re\u00fane a un l\u00edder de cada semillero con el fin de compartir experiencias y objetivos de trabajo.El encuentro semilleros tuvo como objetivo principal, iniciar un proceso de acercamiento y b\u00fasqueda de conocimiento entre \u00a0los semilleros a nivel nacional de Comunicaci\u00f3n social. \u201csabemos que estos semilleros existen y que est\u00e1n funcionando, pero la idea era encontrarnos y conocer las experiencias para generar un proceso m\u00e1s consolidado y \u00a0de mayor integraci\u00f3n\u201d Menciona el docente Boh\u00f3rquez.\u200bLa invitaci\u00f3n fue enviada en total a \u00a0quince distintos semilleros, pero solo siete hicieron parte de la conferencia, entre ellos particip\u00f3 un invitado especial que es parte del semillero, de la Universidad Francisco de Pablo Santander.Los estudiantes que asistieron de manera presencial al evento, comentaron que se hace muy visible las distintas l\u00edneas y \u00e1reas de comunicaci\u00f3n con las que cuenta la diferentes facultades de Comunicaci\u00f3n, entre ellas el periodismo, la comunicaci\u00f3n corporativa u organizacional, comunicaci\u00f3n semi\u00f3tica, l\u00edneas propias de la comunicaci\u00f3n para el cambio social, audiovisual y del periodismo escrito, \u00a0semilleros de publicidad por parte del programa que ofrece la Universidad de Palmira y tambi\u00e9n los estudiantes resalta, la integralidad del programa que ofrece la UPB, promoviendo\u00a0 el compromiso social\u00a0 y cumpli\u00e9ndole a la sociedad.\u200bEl encuentro de semilleros, \u00a0tuvo lugar el mi\u00e9rcoles 15 de agosto, \u00a0en el Aula M\u00faltiple Luis Alfonso D\u00edaz Nieto, donde se reunieron de manera presencial los estudiantes del semillero \u00a0U\u00b4wa Werjay\u00e1, quienes se conectaron v\u00eda Skype, con siete semilleros de distintas Universidades de Colombia.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/844-premio-silvia-galvis", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "La UNAB crea premios para el concurso de Periodismo \u201cSilvia Galvis\u201d", "fecha": "Lunes, 10 Septiembre 2018 10:03", "contenido": "El Periodismo y la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga, UNAB, crea el concurso que\u00a0 rinde homenaje, a Silvia Galvis Ram\u00edrez, periodista y fundadora de la Unidad Investigativa de Vanguardia Liberal en el a\u00f1o 1980.El 31 de agosto de 2018 es la fecha l\u00edmite para la participaci\u00f3n en el concurso de periodismo Silvia Galvis, que fue anunciado el 1 de julio de 2017 por la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga (UNAB), el homenaje busca promover el periodismo independiente y cr\u00edtico, resaltando a los colombianos que dentro o fuera del periodismo, se han enfocado en una trayectoria de servicio a la sociedad.El premio Silvia Galvis se concede a las siguientes categor\u00edas; periodismo joven, investigaci\u00f3n regional y periodismo de opini\u00f3n. \u00a0La primera categor\u00eda, busca promover nuevas generaciones de periodistas, por lo cual los participantes deben ser periodistas en formaci\u00f3n o j\u00f3venes que ya ejerzan su labor y que no superen los 30 a\u00f1os.La categor\u00eda periodismo regional busca reconocer los trabajos o investigaciones period\u00edsticas que reflejen la realidad de la regi\u00f3n de Santander, aqu\u00ed, concursan comunicadores, periodistas o reporteros acreditados por un medio de comunicaci\u00f3n de Santander.\u200bEl participante de la \u00faltima categor\u00eda, debe tener conocimiento del uso de g\u00e9neros de opini\u00f3n, logrando resaltar la cr\u00edtica frente a hechos de la actualidad o de inter\u00e9s p\u00fablico. Los participantes son Comunicadores, periodistas, columnistas o profesionales de cualquier \u00e1rea del conocimiento con acreditaci\u00f3n.Todos los trabajos presentados en el concurso deben haber sido publicados en las fechas estipuladas en concurso y en formato de Prensa, Radio, Televisi\u00f3n o en medios digitales de Santander. El ganador o equipo ganador de la primera categor\u00eda recibe $ 3 millones 500 mil, una beca del 100 % para cursar la especializaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n digital y medios interactivos de la UNAB; en la segunda y tercera categor\u00eda reciben como premio una placa y $3 millones 500 mil.\u200bLa UNAB con el premio Silvia Galvis y el ejercicio de periodismo investigativo, induce a los j\u00f3venes y profesionales del periodismo a que impulsen el ejercicio period\u00edstico de forma responsable, estructurado y a profundidad, al estilo Silvia Galvis.\u200bEn el siguiente link se encuentra mayor informaci\u00f3n de los requisitos de postulaci\u00f3n", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/831-nativos-digitales-a-influencers", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "Conversatorio \"De nativos digitales a influencers\"", "fecha": "Viernes, 23 Marzo 2018 17:01", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/843-essa-filial-epm", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "La ESSA y filial de EPM y Red Santander Responsable y Sostenible se unieron a la celebraci\u00f3n de la Semana C", "fecha": "Lunes, 10 Septiembre 2018 10:00", "contenido": "El \u00e1rea de la Comunicaci\u00f3n Organizacional, del programa acad\u00e9mico de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo, a cargo de la docente Clara In\u00e9s Garc\u00eda, \u00a0tambi\u00e9n hizo parte de la celebraci\u00f3n de la semana de\u00a0 la comunicaci\u00f3n.\u201cGesti\u00f3n Estrat\u00e9gica de la comunicaci\u00f3n y su impacto en el posicionamiento de marca, relacionamiento y reputaci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda\u201d, fue el nombre del conversatorio el cual tuvo como prop\u00f3sito que los estudiantes escuchar\u00e1n las buenas pr\u00e1cticas de una Instituci\u00f3n referente en tema de comunicaciones y responsabilidad social, La charla tuvo como ponentes a Clara C\u00e1ceres, \u00a0jefe de comunicaciones de la Electrificadora de Santander ESSA y a Adriana Vargas, directora de la red Santander Responsable y Sostenible.por esto el acompa\u00f1amiento de Clara C\u00e1ceres Hern\u00e1ndez y su ponencia sobre c\u00f3mo ha logrado, \u00a0potenciar el departamento de gesti\u00f3n de la comunicaci\u00f3n, su evidencia en los resultados corporativos, \u00a0la manera en\u00a0que ha fortalecido el\u00a0relacionamiento con diferentes\u00a0p\u00fablicos de inter\u00e9s y c\u00f3mo esto ha\u00a0 podido aportar en la\u00a0competitividad y el posicionamiento de marca de la ESSA.C\u00e1ceres indica que \u201cla Comunicaci\u00f3n y la reputaci\u00f3n, son dos t\u00e9rminos que van articulados, y son un h\u00edbrido que ayudan a que las organizaciones tengan un buen posicionamiento, y es importante que los estudiantes entiendan, c\u00f3mo se ancla la Gesti\u00f3n de la comunicaci\u00f3n al desarrollo sostenible, que es lo que pide los est\u00e1ndares mundiales y en los cuales Santander ha incursionado en los \u00faltimos a\u00f1os\u201d.Por otro lado, la ponente Adriana Vargas, menciona que \u201cla Red Santander Responsable y Sostenible, es una iniciativa que surgi\u00f3 a ra\u00edz de las necesidades y de un efectivo compromiso que tienen las empresas de todo el sector productivo, de crear conciencia para generar los modelos de cambio\u201d la cual cumple con su funci\u00f3n de crear conciencia en los empresarios, \u00a0de articular y sensibilizar para que estos en todo su hacer lo hagan de una manera sostenible.A nivel regional es una realidad desde la comisi\u00f3n Regional de competitividad, la Gobernaci\u00f3n de Santander y los l\u00edderes de los gremios del sector productivo, trabajan activamente en esta apuesta que se da a nivel nacional y \u00a0mundial,\u00a0 y desde ya se est\u00e1n activando para que las empresas micropymes, pymes y empresas grandes en la regi\u00f3n, puedan hacer\u00a0 su reporte de sostenibilidad. \u201cLa medici\u00f3n siempre va ser importante y sobre todo divulgar las buenas acciones \u00a0para todos ya es una necesidad y es una realidad\u201d Aclara Adriana Vargas.La charla se desarroll\u00f3 el jueves 16 de agosto, en el auditorio Mons. Jes\u00fas Quir\u00f3s Crisp\u00edn de la Universidad Pontificia Bolivariana, \u00a0y cont\u00f3 al menos con la participaci\u00f3n de 100 asistentes entre directivos, estudiantes y docentes de la Facultad de Comunicaci\u00f3n.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/828-dia-periodista-upb", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "D\u00eda del periodista UPB", "fecha": "Lunes, 12 Febrero 2018 14:15", "contenido": "El\u00a0 9 de febrero se llev\u00f3 a cabo el primer evento de la celebraci\u00f3n del D\u00eda del Periodista, realizado por la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo, el conversatorio con Diana Saray Giraldo, directora del peri\u00f3dico Vanguardia Liberal, en el Auditorio Juan Pablo II.Con una asistencia aproximada de 250 personas se realiz\u00f3 este conversatorio. El Magister Alfredo \u00c1lvarez director del Laboratorio de Medios Integrados UPB, Labora, fue el encargado de ser el orientador. La Dr. Olga Beatriz Rueda, directora de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo dio la introducci\u00f3n a este evento socializando el reto Saber pro, la transformaci\u00f3n de la Revista Plataforma a formato peri\u00f3dico con el objetivo de impactar los municipios como Gir\u00f3n, Piedecuesta y Floridablanca.\u00a0[foto 1]\u00a0\u201cEl mejor oficio del mundo\u201d frase citada por Diana Saray Giraldo, en este di\u00e1logo los estudiantes con el Hashtag #D\u00edaDelPeriodistaUPB a trav\u00e9s de las redes sociales oficiales UPB, hicieron sus preguntas. Giraldo Mesa resalt\u00f3 la importancia del periodismo investigativo en la era digital, lo fundamental del papel de los medios escritos es contrarrestar las Fakes News, por medio de una profunda investigaci\u00f3n y consulta de fuentes. Otras tem\u00e1ticas que se trataron fueron la corrupci\u00f3n, censura, la \u00e9tica y la importancia de tener claro los contextos de los temas investigados, entre otros.\u00a0[foto 2]\u00a0El empoderamiento de las mujeres en el medio period\u00edstico fue otro de los temas que resaltados por Diana Giraldo, teniendo en cuenta que es una reconocida y respetada periodista a nivel departamental. Es Abogada y especialista en Derecho Comercial de la Universidad Javeriana y en Periodismo de la Universidad de Los Andes. Es la segunda mujer en tomar la direcci\u00f3n del peri\u00f3dico Vanguardia Liberal, anteriormente hab\u00eda ocupado el cargo de subdirectora de este mismo diario. Ganadora de premios como Mujer del A\u00f1o 2017, Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Luis Enrique Figueroa Rey y grandes reconocimientos por su labor en la unidad investigativa de esta Casa Editorial.\u00a0[foto 3]La Dra.Ana Fernanda Uribe Rodr\u00edguez, Vicerrectora Acad\u00e9mica y la Directora del diario Vanguardia Liberal firmaron el convenio de cooperaci\u00f3n interinstitucional para el desarrollo de contenidos period\u00edsticos para el portal web www.vanguardia.com. Un espacio en el cual los estudiantes de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo, tendr\u00e1n la oportunidad de aportar al ejercicio del periodismo escrito, desde la cooperaci\u00f3n academia y medio de comunicaci\u00f3n.\u00a0[foto 4]", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/830-autodromo-no-tiene-santander", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "El aut\u00f3dromo que no tiene Santander", "fecha": "Martes, 06 Marzo 2018 15:02", "contenido": "Los deportes a motor en Colombia crecen de forma acelerada. Grandes pilotos han dejado en lo m\u00e1s alto del podio la bandera tricolor en las m\u00e1ximas categor\u00edas, como Juan Pablo Montoya en la IndyCar, la Nascar y la F\u00f3rmula 1; Gustavo Yacam\u00e1n y Sebasti\u00e1n Saavedra, en la modalidad de prototipos sport; Yonny Hern\u00e1ndez en el Moto GP, y la cuota femenina Tatiana Calder\u00f3n, quien adem\u00e1s fue premiada como Piloto del A\u00f1o Internacional FCAD 2017.Sin embargo, no solo existen grandes talentos triunfando en el exterior. Gracias al surgimiento de nuevas ligas y competencias de automovilismo nacional se abre espacio para nuevas promesas del deporte motor a cuatro ruedas. La Federaci\u00f3n Colombiana de Automovilismo gestiona campeonatos de Fomento para impulsar a nuevos pilotos en este deporte, y de Velocidad para pilotos experimentados.Entre los campeonatos de Fomentose encuentran competiciones de autos de calle como el TC Junior que se realiza en el Aut\u00f3dromo de Tocancip\u00e1 en Cundinamarca, el Circuito Ciudad de Medell\u00edn en el Aeroparque Juan Pablo ll de la capital antioque\u00f1a, y La Monomarca, que est\u00e1 dividida en la Copa Nissan March, el Caterham Challenge, y los Karts, tambi\u00e9n en Tocancip\u00e1.La Monomarca, por su parte, ha revolucionado el automovilismo en Colombia, puesto que los pilotos no requieren ser due\u00f1os de un auto de competencia, ni tener un equipo de mec\u00e1nica especializado; todo esto est\u00e1 dispuesto por la liga dentro del valor de la inscripci\u00f3n, el cual var\u00eda entre 8 y 26 millones de pesos por temporada seg\u00fan la categor\u00eda.En cuanto a los campeonatos de Velocidad, en Colombia existe el TC 2000, el Campeonato Nacional de Automovilismo (CNA), los Piques \u00bc de Milla, y las 6 horas de Bogot\u00e1.Pedro Ochoa, uno de los j\u00f3venes talentos que tiene Santander, ha participado en Piques Cuarto de Milla en la Copa Carnaval organizada por el Motorsports Park de Barranquilla, y en los organizados por el aut\u00f3dromo de Tocancip\u00e1. Adem\u00e1s, ha competido en carreras de Karts en la modalidad Amateur, en el XRP Motopark de Cajic\u00e1.El pasado 3 y 4 de febrero compiti\u00f3 en la Copa Carnaval en Barranquilla con su Mazda 3 de 2.000 cent\u00edmetros c\u00fabicos, una experiencia que le cost\u00f3 alrededor de $1\u2019800.000, teniendo en cuenta gastos de transporte y traslado del veh\u00edculo, inscripci\u00f3n a la competencia y alojamiento.Ochoa asegura que es necesaria la construcci\u00f3n de un aut\u00f3dromo en Santander, o por lo menos la adecuaci\u00f3n de un espacio para practicar este deporte, ya que ante la falta de escenarios apropiados los amantes a este deporte recurren a pr\u00e1cticas de competici\u00f3n ilegales que representan un riesgo para ellos y la ciudadan\u00eda en general. \u00a0Frente a esto, el arquitecto Miguel Pinto de la Secretar\u00eda de infraestructura de Bucaramanga, asegura que en las reuniones semanales de Planeaci\u00f3n nunca se ha tocado el tema, pues no existe ninguna solicitud formal por parte de la comunidad en donde se exprese la necesidad de construir o adecuar un espacio para la pr\u00e1ctica legal del automovilismo.Por otra parte, en Bucaramanga tambi\u00e9n existen talleres de mec\u00e1nica especializada que preparan los autos para diferentes competencias, ya sea en carreras de cuarto de milla o campeonatos de circuito. Felipe Prada administra el taller ; seg\u00fan dice, en la ciudad existen un gran n\u00famero de aficionados a este deporte y por ello ser\u00eda muy bueno contar con un espacio adecuado para su pr\u00e1ctica. La imposibilidad de competir en escenarios adecuados deriva en el uso de las v\u00edas de la ciudad, con lo cual no solo est\u00e1n en riesgo la vida de los pilotos sino de los dem\u00e1s ciudadanos.Otro de los talleres de mec\u00e1nica especializada reconocidos en la regi\u00f3n es  ubicado igualmente en Bucaramanga. Su gerente, Carlos Jaimes, ha adecuado veh\u00edculos para competir en la Copa Carnaval de Barranquilla y en el Campeonato Nacional de Automovilismo en Tocancip\u00e1. En su opini\u00f3n, quienes quieren practicar este deporte en la capital santandereana deben asumir alt\u00edsimos costos de traslado y preparaci\u00f3n para poder practicar en otros departamentos, lo cual reduce considerablemente el n\u00famero de representantes santandereanos en las competencias nacionales.A nivel nacional el panorama es otro. Por ejemplo, en el municipio de Bello, Antioquia, a pesar de contar con el Aeroparque Juan Pablo II para practicar este deporte, el pasado 31 de enero se inici\u00f3 el tr\u00e1mite para la construcci\u00f3n de un aut\u00f3dromo. Para ello tendr\u00e1n como modelo base el \u2018Hermanos Rodr\u00edguez\u2019 de la Ciudad de M\u00e9xico, un circuito en el que se disputan grandes competencias de automovilismo, como la Formula 1 y la Formula E.Hernan Elejalde, gerente de Indeportes Antioquia, indic\u00f3 que el lote en el cual ser\u00e1 construido el escenario cuenta con 260 mil metros cuadrados, tendr\u00e1 lugar para una pista de automovilismo de 2.993 metros, ciclo rutas y senderos para caminar. La obra, que tendr\u00e1 un costo aproximado de entre 50 y 60 mil millones de pesos, tendr\u00e1 una primera fase de dise\u00f1o que tardar\u00eda seis meses, y una fase posterior de construcci\u00f3n que tardar\u00eda otros 14 meses.Las esperanzas de tener un aut\u00f3dromo en Santander no se pierden. Por eso Pedro Ochoa, l\u00edder del Club de Automovilismo \u2018Fierros Bucaramanga\u2019 espera que, con la solicitud que enviar\u00e1n a la Alcald\u00eda como representantes del gremio del automovilismo en Bucaramanga, mostrando la necesidad de un espacio para practicar este deporte, se tomen cartas en el asunto y puedan practicarlo de forma legal sin tener que gastar grandes cantidades de dinero en desplazamiento a otros departamentos.\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/archivo-articulos/item/832-nativos-digitales-a-influencers", "medio": "plataforma_upb_archivo_noticias", "titulo": "#SoyinfluencerUPB", "fecha": "Viernes, 23 Marzo 2018 17:37", "contenido": "[foto 4]\"De nativos digitales a influencers\" es el nombre del conversatorio que ofreci\u00f3 el colectivo de periodismo escrito del semillero de investigaci\u00f3n U\u2019wa Werjay\u00e1 de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo, el pasado mi\u00e9rcoles 21 de marzo, en el auditorio Luis Alfonso D\u00edaz Nieto.M\u00e1s de 100 estudiantes y docentes se reunieron en este espacio con el objetivo de permitir la disertaci\u00f3n acerca del fen\u00f3meno de los , desde\u00a0las perspectivas del marketing digital, postulados te\u00f3ricos y la socializaci\u00f3n de algunas experiencias de j\u00f3venes que est\u00e1n incursionando en dicha din\u00e1mica.\u00a0El evento dio apertura con la videoconferencia de Cecilia Saia, psic\u00f3loga y  argentina, caracterizada por generar contenido de viajes, curiosidades y, con 377.000 suscriptores en su canal personal y otros 58.000 en su canal de viajes. Ella comparti\u00f3 \u00a0su experiencia como y  sobre su estilo de vida y su contacto con diferentes marcas reconocidas (, ). Adem\u00e1s, respondi\u00f3 algunas preguntas formuladas por los participantes del conversatorio mediante el #SoyInfluencerUPB.\u00a0[foto 1]La conferencia principal estuvo a cargo de Juan Fernando Sierra, especialista en Marketing Digital, creaci\u00f3n de contenidos digitales, an\u00e1lisis del mercadeo digital, Google y Facebook Partner y consultor de URBLatina; quien durante 40 minutos, con su singular espontaneidad y sentido del humor, se encarg\u00f3 de esclarecer la verdadera funci\u00f3n de un en la sociedad.\u00a0[foto 2]Zully Andrea Velazco, docente de la Facultad de Comunicaci\u00f3n y Periodismo, Magister en Comunicaci\u00f3n Digital, se encarg\u00f3 de moderar el panel integrado por Juan Fernando Sierra, Yennifer Hern\u00e1ndez, primera princesa de Colombia 2017, con m\u00e1s de 68.000 seguidores en y \u00c1lvaro Gardu\u00f1o, estudiante de intercambio proveniente de la Universidad de Ixtlahuaca, M\u00e9xico, quien adelanta investigaciones sobre el impacto de los YouTubers.\u00a0[foto 3]La din\u00e1mica se centr\u00f3 en el di\u00e1logo y las respuestas a las preguntas que los asistentes al auditorio y los seguidores de las redes sociales, realizaron a trav\u00e9s del #SoyInfluencerUPB.\u00a0Fue una jornada cargada de ense\u00f1anzas para los estudiantes UPB y la primera de un ciclo de cuatro conversatorios que se llevar\u00e1n a cabo por el semillero Uwa Werjay\u00e1 en los que se abordar\u00e1n desde diversas perspectivas, el tema de ciudadan\u00edas digitales.\u00a0Las redes sociales de la facultad y de la universidad, estuvieron transmitiendo en vivo el evento y registrando la participaci\u00f3n de los seguidores, frente a la tem\u00e1tica.[foto 5]\u201cEstos espacios sirven para pensar desde una postura m\u00e1s cr\u00edtica, los contenidos digitales y sobre aquellas personas que nos influencian de alguna u otra manera\u201d afirm\u00f3 Juliana G\u00f3mez, estudiante de quinto semestre de Comunicaci\u00f3n Social y periodismo.", "contenido_auxiliar": "influencersYouTuber, lifestyle influencer YouTuber,BlackberrySamsung, Apple, Disney influencer Instagram ", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"}
]