[
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/estrategias-educativas-en-tiempos-de-pandemia", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Estrategias educativas en tiempos de pandemia", "fecha": "26 Junio 2020", "contenido": "Luego de que el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional expidiera la Circular 020 en la que informaba a gobernantes, rectores y directores rurales, las medidas tomadas referente al ajuste del calendario escolar para la prevenci\u00f3n de la COVID-19, en Santander, varios colegios retomaron sus clases con esta nueva modalidad a partir del 20 de abril y haciendo uso de plataformas como Zoom, Teams o el tradicional correo electr\u00f3nico.El sector de las instituciones educativas de car\u00e1cter p\u00fablico, espec\u00edficamente, es el m\u00e1s afectado ya que un importante porcentaje de la poblaci\u00f3n estudiantil tiene problemas de conexi\u00f3n y herramientas tecnol\u00f3gicas para dar continuidad a estas directrices acad\u00e9micas que imparte el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. De manera que ha sido arduo el trabajo de colegios en la creaci\u00f3n de estrategias involucrando a los docentes y a otros departamentos como el de Psicolog\u00eda.No solo en Santander han tenido que recurrir a estas estrategias. Para Bibiana Rinc\u00f3n, secretaria de Educaci\u00f3n distrital de Barranquilla, otra de las ciudades en la ideaci\u00f3n de nuevas formas de virtualidad, para la aplicaci\u00f3n de diferentes m\u00e9todos creativos en j\u00f3venes y ni\u00f1os se realizaron diagn\u00f3sticos de las condiciones de los alumnos con el fin de crear rutas eficaces en la formaci\u00f3n acad\u00e9mica.Para Claudia Patricia Uribe, madre de familia, muchos colegios han empleado buenas estrategias pero adem\u00e1s han tenido que ir m\u00e1s all\u00e1 en el servicio y permitir la flexibilidad para estudiantes y padres: \u00abHay que entender que es una situaci\u00f3n que se sale de las manos. Para los que no pueden la secretaria del colegio les sube las tareas a la plataforma o env\u00edan videos de las clases por WhatsApp, o los docentes dan plazos adicionales de hasta 8 y 10 d\u00edas\u00bb.A todo esto se suma el proceso que se lleva en casa con los padres, la importancia de la uni\u00f3n familiar y del acompa\u00f1amiento en casa no solo para los ni\u00f1os peque\u00f1os sino tambi\u00e9n para los j\u00f3venes ya que el docente no est\u00e1n de forma inmediata ante cualquier caso de duda.Para la docente Ang\u00e9lica Carrillo, los impactos generados frente a este nuevo m\u00e9todo educativo diferente al tradicional es positivo ya que la ense\u00f1anza mediante la tecnolog\u00eda hace que los procesos se contin\u00faen de manera sincr\u00f3nica y asincr\u00f3nica lo que los compromete m\u00e1s con su proceso. Adem\u00e1s, ante un posible regreso a clases presenciales, el conocimiento adquirido permita un mejor manejo en el aula de clase a\u00f1adiendo las nuevas tecnolog\u00edas. Tambi\u00e9n, el hecho de usar nuevas herramientas, los entusiasma y motiva.Para la psic\u00f3loga Geraldine Ang\u00e9lica Pe\u00f1a es importante manejar h\u00e1bitos para obtener resultados en los procesos educativos. Hacerlo en un espacio c\u00f3modo que no genere distracci\u00f3n ni que le haga perder el objetivo de la clase al estudiante.Es vital adem\u00e1s, contar con las herramientas necesarias para la clase y seguir los horarios asignados. Resalta que la responsabilidad es el factor m\u00e1s importante para el desarrollo de esta nueva modalidad as\u00ed como la actitud y el respeto por docentes y compa\u00f1eros.Pe\u00f1a agreg\u00f3 que el acompa\u00f1amiento de los padres de familia es crucial pues una de las mayores quejas reportadas por los padres es la falta de tiempo para estar con sus hijos, especialmente, el caso de los ni\u00f1os en grados como preescolar, donde resulta obligatoria la gu\u00eda del adulto. Esta falta de tiempo tiene una causa especial, y es precisamente que a medida que los padres apoyan y cuidan de sus hijos, al mismo tiempo deben continuar con sus acciones en teletrabajo al igual que las labores del hogar._____Trabajo period\u00edstico realizado para el especial  de la .\u00a0", "contenido_auxiliar": "Las estrategiasVer infograf\u00eda \u2018Impacto positivo de estrategias educativas\u2019Las recomendacionesVer infograf\u00eda \u2018Estrategias para clases virtuales\u2019#NoSomosLosMismos", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/el-triste-panorama-de-la-conectividad-en-el-aislamiento", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "El triste panorama de la conectividad en el aislamiento", "fecha": "26 Junio 2020", "contenido": "Se dice que la conectividad y el acceso a Internet ya no es privilegio de pocos. Es un aut\u00e9ntico derecho para todos. Eso suena muy bonito en el papel, pero, \u00bfqu\u00e9 porcentaje de personas realmente se encuentran conectadas?Seg\u00fan el bolet\u00edn del Mintic de los \u00faltimos dos a\u00f1os, en Colombia, 21,7 millones de personas cuentan con el privilegio de estar conectados. La meta para el 2022, fijada en el Plan Nacional de Desarrollo, PND, es que alrededor del 70% de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds tenga acceso a banda ancha de calidad.Seg\u00fan el Dane, Santander cuenta con un porcentaje superior al 67,3% de personas conectadas, pero esa cifra corresponde al sector urbano. Hasta ahora no existen proyectos encaminados al sector rural por parte de la Secretar\u00eda de las TIC. En busca de respuestas de la misma entidad, no fue posible una comunicaci\u00f3n con el jefe de este despacho, Ricardo Fl\u00f3rez, quien no respondi\u00f3 a correos, mensajes en redes ni llamadas telef\u00f3nicas de Plataforma Digital UPB.De acuerdo con Diego Duarte Santana, Oficial de Seguridad de la Informaci\u00f3n en el Centro de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaciones, CTIC, de la Universidad Pontificia Bolivariana en Bucaramanga, hay problem\u00e1ticas de conexi\u00f3n que pueden presentar en los hogares del departamento frente al cubrimiento de ciertas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n como es el caso del cable de cobre (tecnolog\u00eda obsoleta) y la fibra \u00f3ptica; adem\u00e1s, influye la ausencia de infraestructura en telecomunicaciones.El primer caso se evidencia en el sector urbano ya que es en estos escenarios donde no llega la fibra \u00f3ptica, que evita el ruido y es m\u00e1s eficaz pues administra mejor los datos: \u201cA esos hogares que no llega este tipo de tecnolog\u00eda, se ofrece el servicio v\u00eda cables de cobre, cuya se\u00f1al es propensa a ser inestable\u201d, asegura Duarte Santana. Tambi\u00e9n ejemplificaba que, la calidad de la conexi\u00f3n en los hogares puede bajar debido a la cantidad de personas consumiendo canal de Internet.El experto afirm\u00f3 que al contratar un servicio con una empresa, ofrecen un plan de 30 megas pero no le dicen al consumidor que esas megas son solo de subida (carga de archivos) y por lo general, la mitad corresponde a bajada (descarga). Entonces, si una persona est\u00e1 en una videoconferencia y a la vez est\u00e1 descargando una pel\u00edcula, su conexi\u00f3n va a ser inestable; tambi\u00e9n afirma que, si hay diversos dispositivos conectados al tiempo, se consum\u00edan m\u00e1s datos de ese canal.Sugiere como soluci\u00f3n en este ejemplo, desconectar del Internet del hogar los celulares y otros dispositivos como televisores y tablets, y trabajar con datos m\u00f3viles, para optimizar las labores de aquellos que teletrabajan y, si son varios en un mismo hogar con las mismas necesidades de cobertura, poner tiempos de trabajo y, de igual forma, tener en cuenta las sugerencias anteriores.Ahora bien, en el segundo caso habla de infraestructura de telecomunicaciones. Con esto se refiere al entorno rural y veredas a las que no llegan dichos cables y ning\u00fan otro tipo de se\u00f1al. La soluci\u00f3n evidente es la inversi\u00f3n en dicha infraestructura, pero, al ser un trabajo costoso las empresas deben recuperar el dinero. Pocas llegan realmente a postularse en las licitaciones nacionales.Por su parte, Carlos Alberto Bautista, T\u00e9cnico de Radiofrecuencia de la empresa Tigo, le cont\u00f3 a Plataforma Digital UPB que, para sectores rurales y veredas m\u00e1s alejadas de la ciudad se necesita un espectro de banda baja (700 MHz) que tiene mayor amplitud y permite la conectividad. Frente a los espectros de bandas altas (entre 1.900 y 2.500 MHZ), sirven para mantener estables las conexiones de las ciudades.En la subasta del espectro radioelectr\u00f3nico, que realiz\u00f3 el Gobierno Nacional el 20 de diciembre de 2019, Tigo gan\u00f3 la licitaci\u00f3n correspondiente a 40 MHz en la banda de 700 MHZ, que le permitir\u00e1 cubrir sectores en el campo a los que no se pod\u00eda llegar, como estrategia para brindar mejor conectividad a todos los colombianos. (Escucha el podcast conectividad para todos).El 22 de abril del presente a\u00f1o, la empresa inicia las labores para garantizar una mayor cobertura a nivel nacional movilizando la infraestructura en canales de banda baja, para llegar a los sectores m\u00e1s alejados del pa\u00eds.", "contenido_auxiliar": "Plataforma Digital UPB \u00b7 Tecnolog\u00eda En Tiempos De Pandemia", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/sismos-en-santander-ascienden-a-1-755", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Sismos en Santander ascienden a 1.755", "fecha": "03 Agosto 2020", "contenido": "Edici\u00f3n gr\u00e1fica: C\u00e9sar Hernando Fl\u00f3rez Le\u00f3n / Plataforma Digital UPB\u201cLa sensaci\u00f3n es como si lo tomaran a uno de los hombros y lo sacudieran. La otra vez estuve en una cueva ind\u00edgena a 20 metros de profundidad y ese d\u00eda sentimos que las piedras se movieron y cuando llegamos al pueblo nos preguntaron si hab\u00edamos sentido el temblor\u201d, as\u00ed narra Nelson Ram\u00edrez, un gu\u00eda tur\u00edstico del municipio de Los Santos, en Santander, para referirse a los temblores que se presentan en promedio hasta ocho veces al d\u00eda en esta localidad.Contrario a lo que sucede con algunos habitantes del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, quienes ante algunos movimientos tel\u00faricos manifiestan angustia, Ram\u00edrez asegura que se siente seguro a pesar de que est\u00e1 en el lugar m\u00e1s cercano del foco.Se trata del nido s\u00edsmico de Bucaramanga, ubicado en la zona central del departamento de Santander, donde ocurren -en teor\u00eda- un promedio de ocho temblores al d\u00eda. Los habitantes de los municipios cercanos, incluyendo el \u00e1rea metropolitana, han sentido el movimiento de la tierra desde que tienen memoria.\u00a0\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "memoria", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/cuarentena-afecta-salud-mental-en-ninos-y-ninas", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Cuarentena afecta salud mental de ni\u00f1os y ni\u00f1as", "fecha": "28 Agosto 2020", "contenido": "\u201cMi hija mayor ve al coronavirus como un monstruo que se lleva a las personas\u201d, as\u00ed describe Javier Jos\u00e9 Borrero S\u00e1nchez la representaci\u00f3n del virus por parte de una de sus peque\u00f1as hijas y a quienes la cuarentena les ha dejado momentos dif\u00edciles.\u201cAl principio fue duro tratar con ellas porque todos los d\u00edas baj\u00e1bamos al parque. Luego, con las restricciones, nos toc\u00f3 quedarnos en casa y se volvi\u00f3 m\u00e1s complicado tratar con ellas por la acumulaci\u00f3n de energ\u00eda que ten\u00edan, pero despu\u00e9s de haber pasado un mes se fueron adaptando\u201d, relata Borrero S\u00e1nchez, quien es Ingeniero Mec\u00e1nico.El m\u00e1s reciente estudio realizado por el Instituto Nacional de Neurociencias arroj\u00f3 cifras importantes con respecto a la salud mental de los infantes en Colombia, donde revelan que el 88% de los ni\u00f1os y ni\u00f1as presentan signos de efecto en su salud mental por la situaci\u00f3n de cuarentena.La experta en Psicolog\u00eda Infantil y maestra en Neuropsicolog\u00eda, M\u00f3nica P\u00e9rez, manifest\u00f3 a Plataforma Digital que diversas situaciones de cuarentena son tomadas por los peque\u00f1os como castigo. Por ejemplo, ver que sus padres salen por alguna raz\u00f3n y ellos no pueden hacerlo, lo que genera en ellos comportamientos disruptivos, \u201ccausando depresi\u00f3n, agresividad y aumento en los niveles de ansiedad muy altos\u201d.Por su parte, Julieth Quintero, Administradora P\u00fablica y madre de dos peque\u00f1os de 3 meses y 3 a\u00f1os, describe c\u00f3mo su hijo mayor -al principio del confinamiento- buscaba entender qu\u00e9 pasaba con su entorno, haciendo muchas preguntas y sol\u00eda desesperarse al punto de llorar, pero al poco tiempo logr\u00f3 entender la situaci\u00f3n adoptando as\u00ed comportamientos de autocuidado como el lavado de manos y el uso del tapabocas.\u201cLo m\u00e1s triste para m\u00ed era ver c\u00f3mo se pon\u00eda triste y me dec\u00eda que extra\u00f1aba su colegio, as\u00ed como salir a ver a sus abuelos. Ahora, entiende perfectamente que es un virus que se puede contagiar y se preocupa por el cuidado de todos en la casa\u201d narr\u00f3 la Julieth a Plataforma Digital, quien agreg\u00f3 que la habilitaci\u00f3n del parque residencial de su conjunto ha aliviado el deseo de salir de su hijo Oscar David.a psic\u00f3loga infantil M\u00f3nica P\u00e9rez hace \u00e9nfasis en construir un cronograma de actividades basado en la rutina diaria, teniendo como referencia la elecci\u00f3n de los ni\u00f1os, para que de esta manera ellos sientan la libertad de cumplir sus responsabilidades y reducir la sensaci\u00f3n de encierro e imposici\u00f3n.\u201cAdem\u00e1s de preguntarles c\u00f3mo se encuentran y c\u00f3mo se sienten. Tambi\u00e9n es esencial aprender y preguntarles por sus caricaturas, hacerles conversaci\u00f3n con respecto a lo que les gusta, ver pel\u00edculas y preguntarles qu\u00e9 fue lo que m\u00e1s les gust\u00f3 o cu\u00e1l fue su personaje favorito. Pero sobre todo decirles lo mucho que los quieren y pasar tiempo jugando con ellos\u201d, afirma P\u00e9rez.", "contenido_auxiliar": "\u00bfComo controlar los comportamientos negativos de los ni\u00f1os?", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/emprendimientos-atraviesan-dificil-situacion-tras-la-pandemia", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Emprendedores buscan alternativas en medio de la crisis", "fecha": "14 Julio 2020", "contenido": "En Colombia el 46,6% de la poblaci\u00f3n corresponde a ocupados informales, en 23 ciudades y \u00e1reas metropolitanas del pa\u00eds. Esta cifra se conoce gracias a la Gran Encuesta Integrada de Hogares del DANE.Mayra Fonseca es una de la ciudadanas que depend\u00eda de sus ingresos diarios. Ella y su mam\u00e1 se dedicaban a la venta de arom\u00e1ticas y 'canelazos' en la Plaza Bolivar, en Bogot\u00e1, y a causa del confinamiento no pudieron continuar con su labor. Este es uno de los casos que se pueden evidenciar en el pa\u00eds; y sin sin ir tan lejos, en Santander tambi\u00e9n se pueden notar situaciones como estas.De acuerdo a este informe, la informalidad laboral en la capital santandereana ha aumentado un 56.1% y m\u00e1s de 310,000 trabajadores que viv\u00edan del d\u00eda a d\u00eda se han visto obligados a parar a causa de la cuarentena. No obstante, el Gobierno Nacional permiti\u00f3 tomar la decisi\u00f3n de subsidiar o asumir la totalidad de los servicios domiciliarios de abril y mayo de los estratos 1 y 2 para aliviar la crisis por la que atraviesan estas familias tras la cuarentena obligatoria.Enfrentar la situaci\u00f3n tras el aislamiento preventivo no ha sido nada f\u00e1cil. Es evidente que hay un impacto negativo en la mayor\u00eda de las industrias, pero quienes no cuentan con un sueldo fijo y no pertenecen al sector real de la econom\u00eda del pa\u00eds, han sido los m\u00e1s afectados.El esp\u00edritu emprendedor de Tatiana Elles surgi\u00f3 de la necesidad por ayudarle a su madre con los gastos del hogar. Desde sus 15 a\u00f1os ha trabajado creando sus propias microempresas, vendiendo dulces en el colegio y ropa en diferentes almacenes de la ciudad.Tatiana cuenta que para desplazarse a su universidad lo hace a pie cuando su madre no puede llevarla en la moto y sin importar 'el qu\u00e9 dir\u00e1n', lleva se lleva su caja grande para poder vender. \u201cCuando se trata de emprender o de vender, no hay nada que me detenga\u201d. Es una mujer guerrera que trabaja para poder cubrir sus gastos, lo hizo como mesera y estudiaba, muchas noches sin poder dormir para cumplir con sus responsabilidades, pues resalta la importancia de organizar el tiempo.Tras la pandemia se ha visto muy afectada porque el lugar donde trabaja actualmente es un restaurante de comidas r\u00e1pidas y por ser tan concurrido, desde el primer d\u00eda de la cuarentena obligatoria ella est\u00e1 en su hogar. Elles expresa que \u201cLas facturas no dejan de llegar y hay que hacer algo para poder pagarlas\u201d. Fue as\u00ed como busc\u00f3 en internet lugares para trabajar como domiciliaria pero no consigui\u00f3. Por eso, junto a su madre y hermana decidieron empezar a vender desayunos sorpresas por medio de una p\u00e1gina en Instagram y hasta el momento ha sido muy \u00e9xitosa, asegura que mientras no pueda salir a trabajar, desde su casa har\u00e1 todo lo posible por obtener ingresos.Los alcaldes del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga est\u00e1n revisando los presupuestos de sus municipios antes de tomar una decisi\u00f3n. Sin embargo, Miguel \u00c1ngel Moreno, Alcalde de Floridablanca, asegur\u00f3 que su administraci\u00f3n cubrir\u00e1 el alumbrado p\u00fablico de su municipio para los estratos m\u00e1s vulnerables.Una estrategia de subsidio para enfrentar la situaci\u00f3n durante el aislamiento preventivo es propuesta por la Alcald\u00eda de Bucaramanga. Se destin\u00f3 el mes de marzo 20 mil millones que ser\u00e1n distribuidos durante seis meses y hasta el momento se han beneficiado con bonos, asistencia m\u00e9dica, mercado y dem\u00e1s ayudas a 170 mil personas de estratos bajos.\u201cSi bien toda la poblaci\u00f3n ser\u00e1 atendida en este plan de contingencia, se destinar\u00e1n aportes para aquellos bumangueses de estratos 1 y 2 que est\u00e1n esperando recursos para alimentos; los cuales se destinar\u00e1n con bonos, recursos de cuentas con mercados, y en fin todo lo que les permita abastecerse de alimentos\u201d asegur\u00f3 Cardena en uno de sus live de su p\u00e1gina de Facebook.De esta manera, el emprendimiento surge como una alternativa que permite identificar el potencial, las aptitudes y las actitudes de cada persona, incluso, este se puede evidenciar de forma inherente en la cotidianidad.Esta iniciativa brinda un sinf\u00edn de ventajas, entre esas es que hacerle frente a una pandemia mundial como lo es la COVID-19 necesita de medidas dr\u00e1sticas como el confinamiento, lo que lleva a los colombianos a cumplir con su empleo desde casa e identificar un t\u00e9rmino que en las \u00faltimas semanas no ha parado de sonar, el teletrabajo, definido como la labor que se realiza alejado de las oficinas centrales o instalaciones de producci\u00f3n con ayuda de las herramientas digitales.En Colombia el SENA puede acompa\u00f1ar estos procesos mediante asesor\u00edas, formaci\u00f3n y financiaci\u00f3n con ayuda por parte del Estado y voluntarios que se quieran unir al proyecto, esto adem\u00e1s de permitir ingresos econ\u00f3micos para quienes viven del d\u00eda a d\u00eda en el pa\u00eds o que incluso est\u00e1n desempleados, pueden iniciar un proceso en el que se pretende como m\u00ednimo reducir el n\u00famero de familias que dependen de la voluntad de personas o fundaciones con iniciativas generosas o de un subsidio otorgado por el Estado.Emprender no solo es una estrategia de negocio, se convierte en un proyecto de vida para aquellos que deciden enfrentarse a distintos retos y considerarlos como una oportunidad, lo cual es pertinente para la situaci\u00f3n que enfrenta el pa\u00eds. El emprendimiento tiene ventajas como el trabajo desde casa, flexibilidad horaria y para algunos el uso de la tecnolog\u00eda es un buen complemento.Es importante comenzar a generar cambios que permitan llevar una vida digna, en la que se demuestre por qu\u00e9 los colombianos son reconocidos en el mundo por ser ingeniosos, creativos y trabajadores.", "contenido_auxiliar": "El innovar y buscar alternativasAportes de la academia", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/piaguaje-un-artista-diferente", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Piaguaje, un artista diferente", "fecha": "06 Julio 2020", "contenido": "En la cuenca alta del r\u00edo Putumayo, al fondo de la espesa selva amaz\u00f3nica, est\u00e1 la vereda Buenavista, habitada por la tribu ind\u00edgena de los Siona \u2014que significa gente de chagra o yag\u00e9\u2014. Una tribu con pr\u00e1cticas artesanales como tejidos en hamacas o chinchorros y la elaboraci\u00f3n de cestos hechos con los tallos de sauce.En ese apartado lugar del Mocoa, naci\u00f3  en 1997. Bajo la calidez de su abuela, partera al momento de su nacimiento, que celebr\u00f3 la llegada del joven de piel mestiza, mirada penetrante, esp\u00edritu indomable y sabidur\u00eda art\u00edstica que revoluciona cada lugar al que lleva su arte.Con tan solo un a\u00f1o fue v\u00edctima del conflicto armado, por lo que este joven hoy de 22 a\u00f1os, fue sacado por su familia de la tribu. Su comunidad se vio afectada por la violencia y la lucha armada que viv\u00eda el pa\u00eds. \u00c9l no recuerda mucho este conflicto, pero su familia le ha contado las horrorosas escenas que se ve\u00edan en la vereda de Buenavista.Cuando ten\u00eda 14 a\u00f1os empez\u00f3 a experimentar el trabajo de escultura en yeso, arcilla y porcelanicron, materiales que aprendi\u00f3 a utilizar gracias a tutoriales de internet. Adem\u00e1s,  Uno de los dibujos m\u00e1s ic\u00f3nicos para \u00e9l, fue el que realiz\u00f3 en la soledad de su habitaci\u00f3n, con lapicero en una hoja de papel y empez\u00f3 a plasmar dos rostros, uno con rasgos ind\u00edgenas y el otro con rasgos afrodescendientes, al final, estaban hombro a hombro Franklin Piaguaje y Will Smith.En ese momento no pensaba en el arte como profesi\u00f3n, solo como pasatiempo. \u201cEntre el 2010 y 2016 casi no era consciente del tema ind\u00edgena ni del rescate de la identidad cultural, sino que al entrar a la carrera de  empec\u00e9 a abarcar un poco el mundo, conocer el campo art\u00edstico y todo lo que se hac\u00eda en torno al arte. Escribir historia en el mundo por medio de la pintura, ah\u00ed es cuando me doy cuenta de qui\u00e9n era, a partir de ese momento es que estoy enfocado en la parte cultural ind\u00edgena, soy siona, voy a empezar a construir desde mi punto de vista, desde lo que soy actualmente y comenzar a rescatar esa parte\u201d, relata.Su talento lo centra en preservar la identidad ind\u00edgena dentro de una gama de estilos y t\u00e9cnicas que han contribuido con su crecimiento art\u00edstico, pas\u00f3 de pintar en hojas de papel a ilustrar murales de altos niveles gr\u00e1ficos en distintos municipios de Colombia, han sido m\u00e1s de 40 ciudades y en cada una ha dejado huella, ha ense\u00f1ado y transmitido su cultura a los dem\u00e1s. Se apoder\u00f3 de espacios p\u00fablicos, embelleci\u00f3 lugares en los que la guerra ha dejado una honda herida, dice que todo radica en, \u201cel sentido de expresarme libremente con l\u00edneas, no seguir reglas sino m\u00e1s bien, apoyarme en mis ideas y sobre todo en el gusto de hacer mi trabajo\u201d.Sus pinturas impactan por lo colorido. Sus maestros del  se convirtieron en los impulsores que lo apoyaban con pinceles, pinturas y soportes, adem\u00e1s le brindaban la oportunidad de pintar, \u201cme llamaban para que pintara cosas (retratos), retratar a la familia y poco a poco me di cuenta de que s\u00ed podr\u00eda ser valorado lo que yo hago\u201d, recuerda.***Cada artista tiene una pintura favorita, ya sea por el mensaje que transmite, por la gama de colores, por el empe\u00f1o en cada trazo o por el lugar en el que la realiz\u00f3. Franklin escogi\u00f3 una pintura que lo ha hecho reflexionar durante la cuarentena \u2014a la que oblig\u00f3 la Covid-19\u2014, en esta obra se  y resguardado entre las patas de un colorido tigre que representa la grandeza dentro de su reino animal, ambos personajes apoyados en una monta\u00f1a de papel sanitario que simboliza las necesidades que tiene el ser humano. \u201cEs una obra del contexto actual sin dejar de lado ni la \u00e9poca ni el sentido cultural\u201d, relata.***Su primera experiencia con el muralismo la tuvo en la  en el 2017. En esta participaron alrededor de 50 artistas de distintos departamentos, entre ellos Santander, y ten\u00edan como objetivo embellecer el viaducto, espec\u00edficamente, en el parque extremo del Barrio San Mart\u00edn. Su participaci\u00f3n en el concurso se convirti\u00f3 en soporte para dar continuidad con su carrera art\u00edstica, resaltando sus ra\u00edces ancestrales e ir representando a su pueblo y dem\u00e1s comunidades ind\u00edgenas.En ese mismo a\u00f1o empez\u00f3 su trabajo en . Al inicio lleg\u00f3 con timidez, solo mostraba una parte de su arte a los directivos del lugar, despu\u00e9s pintaba en vivo y en grandes dimensiones, todo aquel que visitaba La Casa del Libro era testigo de la firmeza con la que hac\u00eda sus trazos, la combinaci\u00f3n de las acuarelas, la explosi\u00f3n de color que se pod\u00eda observar en sus obras de arte y la fuerza expresiva plasmada en su lienzo. All\u00ed tuvo la ayuda de , asesor art\u00edstico y amigo, quien dice que \u201cFranklin agarra un tema cualquiera y lo mezcla con sus ra\u00edces ind\u00edgenas, adem\u00e1s intenta mezclar la naturaleza con lo que est\u00e1 haciendo, en sus figuras pareciera que se est\u00e1n volviendo parte de la naturaleza o, todo lo contrario, est\u00e1 pasando de ser naturaleza para convertirse en civilizaci\u00f3n, ese es como el estilo de \u00e9l\u201d.Para el artista, viajar a Buenavista es una recarga de energ\u00eda, paz y armon\u00eda, siente que se conecta con la naturaleza a trav\u00e9s de los sonidos de la naturaleza, con lo que es \u00e9l, se conecta con los mensajes que trasmiten los antepasados y el legado que le han dejado. Durante su tiempo libre se dedica a pintar murales a los alrededores de la vereda, descubre nuevas tradiciones de la  y comparte tiempo con los ancestros. \u201cMe ayuda a entender muchas cosas, saber d\u00f3nde estoy parado como integrante de esa comunidad\u201d. Actualmente reside en Lebrija, Santander, y ha sido complicado viajar a su vereda y as\u00ed lograr una conexi\u00f3n con sus antepasados debido a la COVID-19.Sus referentes son artistas de renombre, como, entre otros, con cada uno ha prendido una mejor t\u00e9cnica, adem\u00e1s influenciaron en su forma de pensar con respecto a las creencias que tienen en las tribus, algunos de ellos son artistas que rescatan la identidad ind\u00edgena y cultural de Latinoam\u00e9rica. Uno de ellos es Alfredo Vivero, ha ilustrado varias pinturas indigenistas en el que las creencias toman veracidad para los dem\u00e1s, para Franklin estas historias son veraces y \u00e9l lo expresa, \u201csoy feliz conociendo esas leyendas, tratando de contarlas y tomarlas de referencia\u201d. Aunque sus artistas referentes le hayan inspirado y disipado dudas sobre qu\u00e9 hacer y qu\u00e9 querer transmitir, a\u00fan piensa que no ha llegado a tener su propio estilo, a\u00fan le falta pulir cosas para llegar a ser el artista nacional que rescate las ra\u00edces ind\u00edgenas olvidadas, adem\u00e1s de contribuir al embellecimiento urbano en espacios p\u00fablicos.El 2020 inici\u00f3 con varias expectativas para , quer\u00eda visitar su vereda, recorrer el pa\u00eds y llevar su mensaje a m\u00e1s municipios, junto con una chispa de color y alegr\u00eda, pero este sue\u00f1o se vio aplazado por el virus que tiene a todo el mundo resguardado para evitar el aumento de contagios. Desde Lebrija no ha dejado de plasmar su arte, adem\u00e1s, ha experimentado una nueva manera de llegar a desarrollar obras personales que le servir\u00e1n al momento de salir de la cuarentena y vaya al campo a representar sus ideas. \u201cDesarrollo obras, consulta de material referencia, todo para representar nuevos temas o formas de representaci\u00f3n que veo acordes a mi tem\u00e1tica\u201d.***Sus ra\u00edces ind\u00edgenas lo han llevado a ser un artista reconocido en casi todo el pa\u00eds, pero tambi\u00e9n ha sido la raz\u00f3n de muchos desplantes. \u201cMe ha pasado que hay otros artistas exponiendo, siendo mayores y blancos, y yo el \u00fanico ind\u00edgena, llegan personas de otras partes que comienzan a hablarles a los otros artistas y ni siquiera me voltean a ver o algunos que tienen un proyecto y cuando lo conocen a uno comienzan a mirarlo todo raro\u201d.La resistencia cultural y el rescate que busca Piaguaje con sus murales tambi\u00e9n le ha tra\u00eddo beneficios para su vida como profesional, ha logrado participar en eventos realizados por museos de Bucaramanga y Bogot\u00e1, adem\u00e1s cuenta en su palmar\u00e9s con varios reconocimientos: \u201cestuve participando en lo del Enrique Grau que fue en Bogot\u00e1, fue algo muy incre\u00edble porque esto es como una selecci\u00f3n de artistas; es un museo en el que no puede exponer cualquiera. Logr\u00e9 recibir reconocimientos por parte del , el Museo Enrique Grau, de la UIS Bucarica y de la misma Universidad Industrial de Santander (UIS)\u201d. Uno de sus sue\u00f1os es obtener un reconocimiento internacional.A trav\u00e9s de su propio estilo art\u00edstico ha venido trabajando en la creaci\u00f3n de un libro de ilustraciones, llamado \u201cUn cl\u00e1sico de la literatura\u201d, apoyado por . En el lanzamiento del texto tambi\u00e9n se har\u00e1 la presentaci\u00f3n de una serie de pinturas que mostrar\u00e1n la belleza de los paisajes colombianos, el trabajo infantil, la cultura, la pol\u00edtica, importancia de la educaci\u00f3n, entre otros. A\u00fan no se tiene prevista la fecha de presentaci\u00f3n de este libro, la pandemia retras\u00f3 los planes que se ten\u00edan para este 2020, pero se espera retomar apenas termine el aislamiento preventivo.Su crecimiento art\u00edstico, la pasi\u00f3n que lo caracteriza, la fuerza de sus trazos y su esp\u00edritu guerrero le han permitido llegar a participar en exposiciones y concursos que se llevan a cabo a nivel nacional como un joven muralista que rescata la identidad, busca el bienestar del ambiente y es mensajero social reconocido por artistas y observadores de sus obras de arte. Ram\u00f3n D\u00edaz, Gestor de la  comparte su satisfacci\u00f3n al saber de la integraci\u00f3n de Franklin a la Casa de la Cultura de Lebrija. \u201cEstamos muy contentos porque este a\u00f1o empieza a hacer parte del equipo de trabajo como docente de la escuela, tenemos muchas expectativas alrededor de eso, en el sentido de que queremos que \u00e9l no s\u00f3lo transmita una t\u00e9cnica, sino muchos de sus sentimientos a los chicos y de esta manera generemos un entorno social, cultural y art\u00edstico m\u00e1s amigable y as\u00ed, el arte y la cultura en el municipio de Lebrija, del departamento y el pa\u00eds siga creciendo\u201d.Con cada paso que da ha logrado fortalecer ese esp\u00edritu aguerrido, esas ganas de llevar el arte por el mundo y cumplir con sus expectativas a futuro, principalmente encontrar su propio estilo art\u00edstico que tiene como pintor, dejando huella permanente en cada lugar que plasme su pintura. La preservaci\u00f3n de la cultura ind\u00edgena es y ser\u00e1 su objetivo en este largo camino que inici\u00f3 cuando tom\u00f3 por primera vez una caja de colores, una hoja de papel y empez\u00f3 a plasmar sus dibujos favoritos, , todo lo que le rodeaba.", "contenido_auxiliar": "Franklin Andrey Arcila Piaguajeempez\u00f3 a trabajar con \u00f3leo, l\u00e1piz carboncillo, l\u00e1pices de colores y algunas veces dibujar con lapicero.Artes Pl\u00e1sticasServicio Nacional de Aprendizaje (SENA)evidencia el desolado rostro de un hombre ind\u00edgena protegido por su tapabocas grisConvocatoria Teatro Verde BucaramangaLa Casa del Libro TotalCarlos Prada Hern\u00e1ndeztribu Siona Diego Rivera, D\u00e9bora Arango, Leonardo Da VinciFranklin PiaguajeMuseo de Arte ModernoLa Casa del Libro TotalCasa de la Culturala uni\u00f3n familiar y la tribu", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "conflicto armado", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/seguridad-alimentaria-en-riesgo-tras-contingencia-sanitaria-en-latinoamerica", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Los riesgos de la seguridad alimentaria en Latinoam\u00e9rica", "fecha": "16 Octubre 2020", "contenido": "La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la alimentaci\u00f3n y la agricultura apunt\u00f3 que la pandemia causada por el Coronavirus repercutir\u00e1 en un incremento del hambre y la pobreza en los pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica, los cuales han visto empeorar su seguridad alimentaria en los \u00faltimos a\u00f1os y esta nueva crisis podr\u00e1 impactar de forma especialmente severa a ciertos pa\u00edses y territorios.Pero  Seg\u00fan la UNICEF en el 2019, una persona sufre inseguridad alimentaria cuando no tiene acceso f\u00edsico, social y econ\u00f3mico a suficientes alimentos nutritivos para satisfacer sus necesidades alimenticias y de llevar una vida activa y sana.A ra\u00edz de la pandemia, los alimentos provenientes de la agricultura elevaron sus precios y al mismo tiempo empez\u00f3 su desabasto, pero para algunos, este problema fue una oportunidad para ofrecer servicios como talleres y asesor\u00edas de c\u00f3mo crear un huerto familiar para la crear de sus propios alimentos, apoyo mutuo entre agricultores y vendedores locales, de la mano con las redes sociales, herramientas que durante este confinamiento tambi\u00e9n tuvieron un boom y fueron aprovechadas mejor por distintos productores agr\u00edcolas.Esta situaci\u00f3n se ve reflejada en varios paises como M\u00e9xico y Colombia. Un claro ejemplo es Claudia L\u00f3pez, agr\u00edcola mexicana de 49 a\u00f1os, originaria de Xaltocan, Tlaxcala (un Estado ubicado en el centro de M\u00e9xico), productora de trigo, ma\u00edz y jitomate (tomate rojo), afectada directamente en su econom\u00eda y a la hora de distribuir sus productos, pues comenta que los puntos de venta fueron cerrados al igual que las expo ventas gastron\u00f3micas y artesanales donde ofrec\u00edan sus productos procesados.\u00a0\u00a0En M\u00e9xico, en el Estado de Tlaxcala ubicado en el centro del pa\u00eds, surge Huertos Camaxtli para darles a los campesinos una nueva forma de ver el campo a partir de las necesidades que dej\u00f3 la contingencia. Javier Ram\u00edrez, integrante de dicho colectivo habl\u00f3 para Plataforma Digital UPB, y mencion\u00f3 que los campesinos son los que menos seguridad alimentaria tienen, porque se dedican a sacar un producto, durante una temporada y lo tienen que vender, sin dejar de esos productos para su autoconsumo.Y esto ha provocado tambi\u00e9n un desequilibro en las ciudades ya que los agricultores no se dedican a sus tierras porque ya no les sale rentable adem\u00e1s de que existe ya un desequilibrio en su sistema de producci\u00f3n. Ahora, los campesinos que a\u00fan se dedican lo hacen m\u00e1s intensivo, las tierras se erosionan m\u00e1s r\u00e1pido, los cultivos se hacen m\u00e1s grandes, quitan m\u00e1s cantidad de \u00e1rboles, se va degradando en mayor cantidad el suelo y va cambiando totalmente la estructura de la tierra provocando que haya menos suficiencia alimentaria en la zona.Por eso, Huertos Camaxtli ofrece diversos talleres sobre c\u00f3mo cultivar un huerto familiar propio, el cultivo de hongo zeta, algunos de abonos y de sustratos, adem\u00e1s de los cuidados b\u00e1sicos y de c\u00f3mo las familias pueden integrarse con los campesinos. Para la difusi\u00f3n emplearon las redes sociales como Facebook e Instagram con el fin mostrar sus servicios y llegar a m\u00e1s personas.\u00a0'\u00a0De igual manera, en Colombia cerca de Bogot\u00e1, el coronavirus dio \u00e1nimo a , una familia humilde de Chipaque ubicada en el suroriente de la capital Bogot\u00e1, para crear su canal de , el cual con su primer video se hicieron virales al grado de ser reconocidos por YouTube por una placa plateada por alcanzar los alcanzar los 100.000 suscriptores.La carencia no fue obst\u00e1culo para ellos su objetivo es mostrar al mundo c\u00f3mo se vive en el campo, desde antes de la pandemia la familia se encontraba en crisis y pasando hambre, pero ahora el canal les ha generado dos fuentes de ingresos: la venta de unos kits de siembra de vegetales y la publicidad por la que YouTube paga a sus contribuyentes.En M\u00e9xico, en el caso de la Se\u00f1ora Claudia, las redes sociales de igual manera fueron su herramienta primordial para ofrecer sus productos y al tiempo hacer un apoyo entre la comunidad local. Destac\u00f3 que ella empez\u00f3 a utilizar medios que no usaban antes como son las plataformas digitales. Adem\u00e1s de que a manera de solucionar los gastos y perdidas econ\u00f3micas o dar un apoyo mutuo entre todos, ella y muchos productores m\u00e1s intercambian sus productos o servicios al tiempo de promocionar entre todos los perfiles o contactos de los creadores para que el alcance llegue a m\u00e1s personas.Las \u00e1reas de oportunidad y la creatividad ante las crisis ahora se ven beneficiadas por la b\u00fasqueda de sumarse a los procesos digitales, sin embargo, Latinoam\u00e9rica permanecer\u00e1 en un conflicto permanente entre lo tradicional y la transformaci\u00f3n digital, puntualiz\u00f3 Josu\u00e9 Romero, profesor de Nuevas tecnolog\u00edas y procesos sociales en la Licenciatura en Comunicaci\u00f3n de la Universidad de Ixtlahuaca, en M\u00e9xico, tambi\u00e9n coment\u00f3 que este salto a las opciones digitales por parte de los campesinos podr\u00e1 ayudar a sobrellevar la crisis y crear un \u00e1rea de oportunidad que en este sector no se hab\u00eda visualizado.Las redes sociales han facilitado la vida en los \u00faltimos a\u00f1os, dando oportunidad a aquellos que trabajan el campo de ser conocidos y promocionados, la inmediatez y rapidez de estas plataformas digitales son las que hacen posible que cada vez m\u00e1s se reconozcan personas del sector agr\u00edcola.", "contenido_auxiliar": "\u00bfa qu\u00e9 a que se refiere con seguridad alimentaria?Una nueva forma de ver el campo", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/los-retos-de-la-neonatalidad-en-pandemia", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Los retos de la neonatalidad en pandemia", "fecha": "25 Septiembre 2020", "contenido": "Uno de los cambios registrados durante el confinamiento ha sido la manera en la que se desarrolla la maternidad en una pandemia que restringe el contacto fi\u0301sico, por lo que el proceso que en muchos casos se ha caracterizado como una \u201cdulce espera\u201d se ha convertido en miedos.En su , la Unicef destaca que, de los 6 a 8 meses de nacido, es de importancia para el infante \u201cestar en contacto con otras personas y sentir el carin\u0303o de quienes le rodean. Por eso, es fundamental que los miembros de la familia jueguen con e\u0301l o ella y le demuestren su afecto, le saquen a pasear a lugares cercanos en el barrio, asi\u0301 se acostumbra al trato con otros que no son de la familia\u201d. Pero \u00bfque\u0301 sucede cuando estos primeros contactos son restringidos y con ello, se limita la interaccio\u0301n del infante con su exterior? y \u00bfque\u0301 sucede con las madres lactantes o gestantes frente al nuevo panorama en estas etapas referente a su salud emocional?Adriana Forero Castilla, Psico\u0301loga Cli\u0301nica y Educativa, resalta la falta de respaldo emocional para con las mujeres gestantes en Colombia, as\u00ed como el poco aporte hacia ellas e incluso, el desconocimiento frente a co\u0301mo los cambios fisiolo\u0301gicos y hormonales influyen en su salud emocional: \u201cNo hay un apoyo directo, realmente los casos que he manejado en elementos ansioso o trastorno ansioso depresivo en este tiempo de pandemia, el 90 por ciento son mujeres y no se les ha hecho el respaldo correspondiente\u201d.Del mismo modo, Forero sen\u0303ala de manera imprescindible, la importancia de la correcta gui\u0301a por parte del adulto responsable para la adaptacio\u0301n y la apropiaci\u00f3n de los menores frente a los cambios que se atraviesan a causa del Coronavirus, que si bien, reconoce como duros, destaca que \u201csolo se vuelve drama\u0301tico si el adulto que lo rodea lo vuelve drama\u0301tico, ya que un nin\u0303o vive la experimentacio\u0301n de estas emociones o situaciones como se la ensen\u0303e el adulto\u201d.Frente a co\u0301mo debe ser el cuidado de la salud mental de una mujer gestante en confinamiento, la Psic\u00f3loga Cl\u00ednca comparte una serie de cuatro pasos que ayudan a evaluar, identificar y accionar en caso de que esta se vea afectada:Lo primero que debe hacer la mam\u00e1 es identificar c\u00f3mo est\u00e1 abordando y c\u00f3mo est\u00e1 viviendo ese embarazo, c\u00f3mo inici\u00f3. \u201cUno de mis ejes terap\u00e9uticos es que la persona conozca su emocionalidad, la identifique y aprenda a manejarla, puntualmente es c\u00f3mo se siente ella como mam\u00e1 gestante en este momento, en su particularidad que conozca en este tiempo qu\u00e9 siente que ha cambiado en ella, aparte del embarazo que ya nos cambia, es qu\u00e9 ha cambiado por lo que oye, porque tanta informaci\u00f3n negativa afecta tambi\u00e9n la tranquilidad, entonces aparece el miedo y el miedo genera estr\u00e9s\u201d.Lo segundo es manifestar c\u00f3mo se siente, seguido de acatar los cuidados especiales dados por los entes de salud responsables.Continunado con que las personas que est\u00e9n alrededor se mantengan atentas. \u201cA veces, pasa que esta\u0301n todo el tiempo pendientes del bebe\u0301 y el embarazo y no de la mama\u0301. En ocasiones la olvidan\u201d, y hay que tener en cuenta que independientemente del bebe\u0301 que tienen ahora, son personas. De esta manera, la recomendacio\u0301n es que tambie\u0301n este\u0301n atentas a no solo lo que este\u0301 pasando con el recie\u0301n nacido sino de co\u0301mo se esta\u0301 sintiendo.De esta forma, afima Forero, se abre la posiblilidad a que ella tenga claro qu\u00e9 est\u00e1 sintiendo, c\u00f3mo vive y si no se siente bien y algo le est\u00e1 afectando, logre pedir ayuda.Por otro lado, pese a que la labor de los profesionales juega un papel crucial sin importar la emergencia sanitaria que se ha venido viviendo, el pediatra Frank A\u0301vila Marti\u0301nez revela lo que e\u0301l describe como un descenso drama\u0301tico en la frecuencia en que los menores son llevados a consultas de programas de crecimiento y desarrollo.Manifiesta, adema\u0301s, que en la actualidad se vive \u201csolo un 20 por ciento de lo que se vei\u0301a al comienzo de la pandemia, \u201d revelando de esta manera, una falencia en seguimientos en la promocio\u0301n de la salud y prevencio\u0301n de enfermedades, generando -segu\u0301n el especialista- posibles complicaciones a futuro.\u00c1vila resalta las medidas de cuidado que se deben implementar con un reci\u00e9n nacido para evitar un posible contagio: \u201cEl uso del tapabocas se recomienda en ni\u00f1os superiores a los dos a\u00f1os, si vemos que es capaz de manipularlo adecuadamente.En algunos estamentos se ha pensado inclusive que se debe utilizar en mayores de cinco a\u00f1os, ante el riesgo de asfixia. La principal protecci\u00f3n del reci\u00e9n nacido es la lactancia materna, todo reci\u00e9n nacido que reciba lactancia materna dentro de la primera hora despu\u00e9s del nacimiento y se mantenga en este tipo de alimentaci\u00f3n va a obtener una protecci\u00f3n del sistema inmune que se va a ver fortalecido ante el riesgo de infecci\u00f3n\u201d.Destaca tambi\u00e9n que no se recomienda que la madre que ha tenido sintomas o que tenga diagn\u00f3stico de Covid-19 suspenda la lactancia \u201cdebe seguir lactando con la precauci\u00f3n que debe usar el tapabocas, el lavado de manos y el aisalamiento de otros focos epidemiol\u00f3gicos\u201d.Por el momento, mientras el confinamiento y la distancia social siguen siendo la mejor solucio\u0301n para prevenir posibles contagios, madres alrededor del mundo siguen tomando las medidas necesarias para hacerle entender a los menores de edad este cambio en la forma de desarrollarse en sociedad.Para Corayma Galezo, madre de Jose\u0301 Gabriel -de 3 an\u0303os-, explicarle a su hijo que no pueden salir ha sido todo un reto. \u201cMe he creado un me\u0301todo para que se deje puesto el tapabocas y es decirle que si nos quitamos el tapabocas nos puede entrar un zancudo por la boca\u201d.Por otro lado, seg\u00fan la Unicef, arededor de 116 millones de beb\u00e9s nacer\u00e1n bajo la sombra de la pandemia de la Covid-19. Para esta organizaci\u00f3n, los neonatos y sus madres se enfrentan a lo que describe como una cruda realidad, en donde se enfrentar\u00e1n a unos sistemas de salud sobrecargados y a interrupciones en los servicios, como tambi\u00e9n desbordamientos en los centros de salud, escasez de equipos y sudministros.En un comunicado oficial del Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia, los pa\u00edses en los que se estima que tendr\u00e1 lugar el mayor n\u00famero de nacimientos nueve meses despu\u00e9s de la declaraci\u00f3n de la pandemia son: India con 20,1 millones; China con 13,5 millones; Nigeria con 6,4 millones; Pakist\u00e1n con 5 millones e Indonesia con 4 m\u00e1s. La mayor\u00eda de estos pa\u00edses contaban con tasas elevadas de mortalidad neonatal incluso antes de la pandemia, y es posible que esos niveles aumenten debido a la Covid-19.Para el caso de Colombia,el Instituto Nacional de Salud (INS) revel\u00f3 en un informe 571 casos de mujeres en estado de embarazo con coronavirus, de los cuales 269 est\u00e1n activos, mientras que 300 gestantes han superado la enfermedad.Referente a estos casos, el INS declar\u00f3 que el 93,7 por ciento, es decir, 535 de las mujeres han presentado la sintomatolog\u00eda del coronavirus como lo es fiebre alta, dolor muscular, tos, problemas respiratorios, entre otros; por el contrario, solo el 6,3 por ciento, correspondiente a 36 embarazadas, son asintom\u00e1ticas. Las principales afectadas tienen entre 19 y 25 a\u00f1os de edad.En cuanto a los reci\u00e9n nacidos, la cifra dada por este Instituto evidencia 98 reci\u00e9n nacidos con coronavirus en el pa\u00eds, de los cuales 67 han sido determinados como casos activos y solo 30 se han recuperado. Otros datos importantes apuntan a que el 39,8 por ciento se encuentran en las unidades de cuidados intensivos y el 11,2 por ciento est\u00e1n en estado cr\u00edtico de salud.", "contenido_auxiliar": "\u2018Gui\u0301a de Pautas de Crianza de nin\u0303os y nin\u0303as entre 0 a 5 an\u0303os\u2019", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/la-upb-lidera-la-creacion-de-entornos-virtuales-para-el-emprendimiento-social", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Crean entornos virtuales para el emprendimiento social", "fecha": "21 Octubre 2020", "contenido": "Con el fin de dar a conocer proyectos que apoyen la creaci\u00f3n de entornos virtuales que propicien el emprendimiento social, este 21 de octubre se realizara un nuevo encuentro de de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social - Periodismo, deniminado .Los proyectos a exponer han sido realizados por los estudiantes Daniel Alterio, Bryan Su\u00e1rez, Jes\u00fas Rico, Brenda Quintero, Laurent Vel\u00e1squez, Michele Su\u00e1rez, Mar\u00eda Juliana Celis, Angie Garnica, Mariana Pinillos y Karen S\u00e1en, quienes cursan la asignatura de Entornos Virtuales.Es as\u00ed comom se evidencian creaciones entorno a escenarios de eduentretenimiento deportivo, otros con enfoque de marketplace para artesanos, una vitrina agr\u00edcola virtual para Santander, as\u00ed como plataformas de aprendizaje y capacitaci\u00f3n sobre el uso de las herramientas digitales y equipos tecnol\u00f3gicos.Laurent Vel\u00e1squez, qui\u00e9n lleva a cabo el proyecto Vitrina agr\u00edcola virtual de Santander, explic\u00f3 que su iniciativa est\u00e1 enfocada en un portal web de tipo e-commerce en donde los campesinos de Santander se pueden vincular y proyectar en un espacio online, todo aquello que desde sus fincas produzcan y deseen poner a la venta. \"A nivel social, este proyecto tiene amplios beneficios para parte y parte. Del lado de los campesinos santandereanos, los estamos apoyando de una manera en la que se les est\u00e1 abriendo las puertas a un mercado m\u00e1s amplio y en cuanto a la parte de lo urbano y de las personas que quieran apoyar a esta iniciativa pueden tener un contacto m\u00e1s directo para acceder a estos productos\u201d.Con lo anterior, se busca que estas iniciativas sean apoyadas y apalancadas por el Centro de Desarrollo Empresarial de la UPB, quienes de forma continua ejecutan proyectos, forman en \u00e1reas de emprendimiento, ofrecen servicios a las empresas, hacen acompa\u00f1amientos a emprendedores y hasta la fecha llevan m\u00e1s de 1.400 personas formadas en emprendimiento, una atenci\u00f3n de 300 emprendedores y 34 pr\u00e1cticas empresariales.Vel\u00e1squez cierra resaltando que \"es de una suma importancia la existencia de estos proyectos enfocados en los entornos virtuales para que haya un avance en conjunto de toda la sociedad y todas las comunidades para que se cierren esas brechas de tecnolog\u00eda que hay en muchos lugares, empezando por nuestro departamento\u201d.", "contenido_auxiliar": "Conversatorios Plataforma \u2018Creaci\u00f3n de entornos virtuales para el emprendimiento social\u2019", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/promueven-recoleccion-de-residuos-de-iluminacion-en-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Promueven recolecci\u00f3n de residuos de iluminaci\u00f3n en Bucaramanga", "fecha": "27 Septiembre 2019", "contenido": "\u00a0La actividad, que se realiza con el apoyo del Acueducto Metropolitano de Bucaramanga, AMB, inscribe a 24 colegios del \u00e1rea metropolitana y seg\u00fan Wilson Contreras, director ejecutivo de la Corporaci\u00f3n, buscan que las personas y entidades empiecen a hacer un manejo adecuado de los residuos de iluminaci\u00f3n para evitar que las bombillas de tecnolog\u00eda fluorescente, que utilizan peque\u00f1as cantidades de mercurio, contaminen las fuentes h\u00eddricas y el medio ambiente, afectando la salud de las personas como tambi\u00e9n la fauna y flora que se da en esta regi\u00f3n de Colombia.La ruta de recolecci\u00f3n inicia a las 8:00 de la ma\u00f1ana y se extiende hasta las 4:00 de la tarde y en ella se participa con previa inscripci\u00f3n. Los organizadores han instalado el \u2018punto limpio\u2019 cerca al parque Los Samanes, en Bucaramanga donde reciben bombillas compactas integradas y no integradas, tubos fluorescentes y bombillas utilizadas en el alumbrado p\u00fablico de vapor de sodios, mercurio o haluros met\u00e1licos, que son destinados a Cali y Bogot\u00e1 para su tratamiento adecuado.\u201cSometemos las bombillas a una destrucci\u00f3n en equipos que tienen la atm\u00f3sfera controlada, es decir, la atm\u00f3sfera interna de las bombillas es filtrada para posteriormente retener el vapor de mercurio en la instrumentaci\u00f3n\u201d argumenta Contreras.Tras este seguimiento, los residuos son sometidos a otros procesos para garantizar que el mercurio ha sido eliminado. Una vez ocurre esto, los implementos funcionan como materia prima para fabricar elementos de construcci\u00f3n como bloques, adoquines, baldosas y agregados de concreto. Las bases de metales que poseen los bombillos o l\u00e1mparas tambi\u00e9n se limpian para pasar a un proceso de fundici\u00f3n con el que se crean nuevos productos que entran a la econom\u00eda del pa\u00eds.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/smart-city-forum-proyecta-a-bucaramanga-como-una-ciudad-inteligentepresentar-su-apoyo-e", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Smart City F\u00f3rum proyecta a Bucaramanga como una ciudad inteligente", "fecha": "10 Octubre 2019", "contenido": "La actividad, organizada por el \u00c1rea Metropolitana de Bucaramanga, AMB, y la cual busca\u00a0articular los sistemas f\u00edsicos y humanos, plantear la inclusi\u00f3n, acoplarse a la globalizaci\u00f3n, eliminar el desequilibrio, reutilizar y reflejar otra realidad social para mejorar la calidad de vida de los ciudadanos, cont\u00f3 con\u00a0representantes de la Alcald\u00eda de Bucaramanga, los Fidecomisos Instituidos en Relaci\u00f3n con la Agricultura, FIRA Barcelona-M\u00e9xico, y la Asociaci\u00f3n Nacional de Alumbrado P\u00fablico, quienes dieron a conocer\u00a0el plan que se tiene para esta regi\u00f3n.De acuerdo con Sergio Caj\u00edas Lizcano, asesor TIC de la Alcald\u00eda de Bucaramanga,\u00a0este proyecto pretende generar innovaci\u00f3n y tecnolog\u00eda desde la ciudad como tambi\u00e9n competitividad, as\u00ed como promover energ\u00edas limpias.Por su parte, Miguel Redondo, presidente ejecutivo de FIRA M\u00e9xico-Barcelona, dijo a Plataforma Digital que Bucaramanga tiene la oportunidad de aprovechar un \u00e1rea metropolitana, como pocas en Am\u00e9rica Latina, que ya comienza a reflejar los proyectos planteados como tambi\u00e9n universidades que pueden aportar al desarrollo con el conocimiento que imparten.\u00a0\u201cLa gran ventaja tiene que ser: vivir mejor\u201d reiter\u00f3 Redondo, afirmando que existe una vinculaci\u00f3n de objetivos de desarrollo sostenible con la ONU.\u00a0El proyecto se llevar\u00e1 a cabo con implementaci\u00f3n de tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, al igual que vinculaci\u00f3n de empresas del sector p\u00fablico y de universidades en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas que cada ciudad pueda tener.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/vida-dignidad-y-amor-estan-por-encima-de-la-guerra-abad-colorado", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Vida, dignidad y amor est\u00e1n por encima de la guerra: Abad Colorado", "fecha": "02 Septiembre 2019", "contenido": "Abad Colorado,\u00a0quien centra todo su trabajo en la defensa de los Derechos Humanos y el Conflicto Armado en Colombia,\u00a0evidenci\u00f3 los trabajos que ha realizado alrededor de Colombia para no sembrar la venganza o rencor en el coraz\u00f3n de los ciudadanos, por el contrario, demostrar que, aunque existan momentos dif\u00edciles siempre habr\u00e1 una luz, as\u00ed lo dijo refiri\u00e9ndose a la historia de todas las v\u00edctimas del conflicto armado que han sido foco de su propio lente. Detr\u00e1s de cada una de sus fotograf\u00edas hay una historia con nombre propio, pues contar c\u00f3mo han logrado solucionar cada obst\u00e1culo es lo que m\u00e1s le motiva.Su c\u00e1mara es la memoria hist\u00f3rica de Colombia, en la que cuenta desde el asesinato de un l\u00edder social hasta c\u00f3mo una familia de campesinos iba a ser desintegrada debido a que la guerrilla mat\u00f3 a los padres de la misma. Frente a tanto problema y m\u00e1s con la noticia por la que el pa\u00eds qued\u00f3 sin palabras la semana pasada, Jes\u00fas Abad Colorado, una persona que ha trabajado para que precisamente un hecho como este no devastara m\u00e1s a la naci\u00f3n, sinti\u00f3 su coraz\u00f3n arrugado y frente a Plataforma Digital les dijo a los campesinos que \u201cno est\u00e1n solos\u201d.Casos como el de Eugenio Palacio, campesino que regres\u00f3 a Bojay\u00e1 despu\u00e9s de que en la Iglesia de Bellavista se diera la masacre que dej\u00f3 un gran n\u00famero de muertos o como el proceso de Mercedes, una mujer hu\u00e9rfana a los 16 a\u00f1os porque la guerrilla acab\u00f3 con sus padres y por ende, hacerse cargo de su familia, son acontecimientos que le han dado la vuelta al mundo del fotoperiodismo.Plataforma Digital pudo entrevistar a Jes\u00fas Abad Colorado y preguntarle\u00a0\u00a0Los Derechos Humanos son mi pilar y siempre lo he trasmitido con humanidad. Yo les he dicho que si algo le falta al pa\u00eds es \u00e9tica y humanidad, hay que actuar bajo esos pilares para respetar la vida de los dem\u00e1s entendiendo que tenemos que respetar tambi\u00e9n la naturaleza, incluso por mi formaci\u00f3n de casa, le digo a la gente que se deben aprender, en un pa\u00eds tan cristiano como este, un solo mandamiento que es \u201camar al pr\u00f3jimo como te amas a ti mismo\u201d, ese es el principal que yo le digo a la clase pol\u00edtica. Amar al pr\u00f3jimo es respetar su condici\u00f3n, sus ideas y sus preferencias. Si nuestros l\u00edderes del pa\u00eds lo entienden, lo primero que van a respetar es el hecho de manejar nuestros presupuestos, pues van a entender que no se pueden robar los programas de la alimentaci\u00f3n escolar, ni malversar el dinero de la salud y as\u00ed con cada uno de eso que es la garant\u00eda de los Derechos Humanos. Si uno los respeta nadie robar\u00eda y entender\u00edan que la pol\u00edtica es el servicio o el arte del bienestar de una sociedad, no el arte de robar para peque\u00f1os grupos o para beneficiarme yo. Aqu\u00ed nadie es m\u00e1s que nadie y nosotros en el Periodismo estamos para ayudar a contar esas historias de resistencia tambi\u00e9n de nuevas pr\u00e1cticas, as\u00ed como tenemos que investigar para hablar de la corrupci\u00f3n o las injusticias. Si hubiese ese respeto, los Derechos Humanos ser\u00edan el c\u00f3digo \u00e9tico sobre el cual nos regir\u00edamos como ciudadanos.Aprendiendo a mirar de frente y a los ojos, entendiendo que la dignidad tiene que ser respetada, que una noticia no es m\u00e1s importante que la vida de un ser humano y que si yo como periodista humillo con la mirada y miro desde arriba a una persona que considero que la puedo utilizar, seguramente me humillo ante cualquier poder. Entonces, ni mirada desde arriba ni desde abajo en t\u00e9rminos de respeto. Hay que aprender a volar para ver desde otros \u00e1ngulos, no para despreciar a alguien y tampoco para humillarse ante nadie. El periodismo es un ejercicio de mirar horizontal.He visto y sigo viendo, a veces, mucho dolor, pero vuelvo a los mismos lugares para ver c\u00f3mo nuestra gente resiste. Uno vuelve a esos lugares donde se ofendi\u00f3 la vida porque la misma gente, que para m\u00ed no son una noticia espectacular porque aqu\u00ed podemos utilizar a veces a la gente para volverlos titulares y yo no soy as\u00ed, sale adelante. Y yo hago fotograf\u00edas sencillas y dignas que hablan, en muchas ocasiones del dolor de una persona en un tiempo, entonces despu\u00e9s vuelvo para saber c\u00f3mo continua la vida, c\u00f3mo la gente sobrevive, siembra, llena de amor cada espacio que habita. Por eso digo que la gente se transforma, y las v\u00edctimas de este pa\u00eds son las primeras en perdonar y reconciliarse, pero hay muchas otras que viven en la comodidad de las ciudades y ha visto la guerra a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n, y se dejan sembrar en el coraz\u00f3n y en la conciencia el odio que l\u00edderes pol\u00edticos de un pa\u00eds, de distintas iglesias o gente que ocupa carteras p\u00fablicas en el Senado o en la Procuradur\u00eda, pero deforman la realidad de la vida, y por ello hay que aprender a escuchar m\u00e1s a la gente que ha sido perdedora pero vuelve a levantarse.Yo le digo a la gente siempre, frente al fusil la palabra, pero el amor est\u00e1 por encima de la guerra. Lo que hizo Beatriz Garc\u00eda con Oscar Giraldo un 9 de diciembre del a\u00f1o 2000 fue marchar a casarse entre los escombros, ella no par\u00f3 su matrimonio a pesar de que entre los restos estaban recogiendo los muertos, no solo porque hab\u00eda invertido con su esposo lo que ten\u00edan para una boda, sino porque as\u00ed siempre ha sido la vida: el amor es m\u00e1s fuerte que la guerra.Durante muchos a\u00f1os yo he regresado a ese mismo pueblo porque la gente sigui\u00f3 sembrando o retornaron para sembrar, y un d\u00eda los vi marchar con ladrillos. Tengo unas fotograf\u00edas de 800 o 1000 personas llevando un ladrillo al hombro, y a los que somos documentalistas les digo que no se vuelvan famosos con una fotograf\u00eda en primera p\u00e1gina en un peri\u00f3dico nacional o internacional, sino que acompa\u00f1en a la gente con el paso de los a\u00f1os, solo as\u00ed vamos a contar c\u00f3mo se resiste, c\u00f3mo se sobrevive y vamos a entender qu\u00e9 es el amor por la vida, no solamente qu\u00e9 es el amor por una pareja.Muchas veces he bajado la c\u00e1mara cuando he sentido que estoy interrumpiendo, vulnerando o que no es pertinente que haga una foto. C\u00f3mo logro despu\u00e9s hacerlas y dije, permaneciendo ah\u00ed, solidarizando. A veces uno no necesita decir qui\u00e9n es y por qu\u00e9 se est\u00e1, la gente aprende a entender cuando usted est\u00e1 ah\u00ed, acompa\u00f1a y se solidariza, no es cuando la c\u00e1mara lo dice para hacer fotograf\u00edas escondido entre la gente que es v\u00edctima. Muchas veces tuve que hacer fotograf\u00edas de urgencia en momentos en los que le toca a uno llegar por cierto tipo de hechos que est\u00e1n sucediendo, pero en momentos de intimidad y dolor, muchas veces he bajado la c\u00e1mara, me han dicho \u201cespere un momento\u201d y me he perdido fotograf\u00edas incre\u00edbles, pero si una persona me pide privacidad hay que hacerlo.", "contenido_auxiliar": "\u00bfcu\u00e1les son los pilares por los que se rige su profesi\u00f3n y c\u00f3mo hace para transmitirlo a la sociedad?Jes\u00fas Abad Colorado (J.A.C):En ese orden de ideas \u00bfc\u00f3mo hizo para no caer en el amarillismo desde el principio y permitir que el periodismo muestre la realidad?J.A.C:\u00a0\u00bfCu\u00e1l es la clave que usted ha tenido como fotoperiodista para mirar la guerra, tristeza y soledad de frente desde un lente y poder soportarlo?J.A.C:\u00a0En una de sus fotograf\u00edas muestra una boda que se realiz\u00f3 en un lugar devastado \u00bfc\u00f3mo esas personas pueden llegar al amor despu\u00e9s de una masacre?J.A.C:\u00a0\u00bfCu\u00e1ndo Jes\u00fas Abab Colorado baja la c\u00e1mara?J.A.C:\u00a0", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "conflicto armado", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/semana-de-las-letras-un-homenaje-virtual", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "\u2018Semana de las letras\u2019: un homenaje virtual", "fecha": "24 Abril 2020", "contenido": "Heidi Hern\u00e1ndez, directora del programa del Lectura, Escritura y Oralidad, LEO, manifest\u00f3 que este tipo de actividades \u201cse enmarcan en el acompa\u00f1amiento a los bumangueses en sus hogares, con la idea de generar espacios familiares en torno a temas relacionados con el arte y la literatura\u201d.Por su parte, los ciudadanos podr\u00e1n acceder a estos talleres a trav\u00e9s de la p\u00e1gina de Facebook de la  y de las diferentes redes sociales del Instituto Municipal de Cultura y Turismo. Adem\u00e1s, la Escuela Municipal de Artes y Oficios, EMA, contribuir\u00e1 en la celebraci\u00f3n a trav\u00e9s del plan cultural \u2018Agua Bullerengue\u2019, en el cual realizar\u00e1n una interpretaci\u00f3n musical del tema \u2018Agua\u2019 del artista Gerson Moreno.Adem\u00e1s, los directores del programa invitan a toda la comunidad santandereana a que hagan part\u00edcipe a la primera infancia del \u00e1rea metropolitana, ya que estos espacios tienen como fin fortalecer las diferentes habilidades, capacidades y competencias de los ni\u00f1os y ni\u00f1as del departamento.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/el-juicio-del-conde-se-estrena-este-mes-en-el-canal-tro", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "'El Juicio del Conde' se estrena este mes en el Canal TRO", "fecha": "06 Mayo 2020", "contenido": "Este 18 de mayo se estrenar\u00e1 la la serie\u00a0, un producto audiovisual 100% santandereano y ganador en la categor\u00eda de series de televisi\u00f3n de la convocatoria final de la Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n, ANTV, realizada en 2019.Este proyecto es dirigido por , docente de la Universidad Pontificia Bolivariana, seccional Bucaramanga, y Defensor del Televidente del Canal TRO en esta regi\u00f3n, y narra la historia de , conocido como El conde de Cuchicute,quien con sus rasgos quijotescos transportar\u00e1 a los televidentes a la Colombia del siglo 30.Jos\u00e9 Mar\u00eda Rueda fue un santandereano que vivi\u00f3 entre  y el  y quien todav\u00eda es recordado en la regi\u00f3n por escribir en los peri\u00f3dicos de la \u00e9poca, pero sobre todo, por ser muy exc\u00e9ntrico.\u201cB\u00e1sicamente, lo que buscamos nosotros es encontrar las ra\u00edces del cambio, de lo que le pas\u00f3 a este personaje. Es una historia entretenida, que busca que pasemos un buen rato; pero a su vez, que retrocedamos un poco en la historia\u201d, explica su director.Esta serie dramatizada fue filmada en ,  y la . Cuenta con ocho cap\u00edtulos, de media hora cada uno, y ser\u00e1 transmitida inicialmente por el canal TRO, y luego por todos los canales p\u00fablicos del pa\u00eds.\u00a0", "contenido_auxiliar": "'El Juicio del Conde'Mario Mantilla BarajasJos\u00e9 Mar\u00eda RuedaSan GilSocorroBucaramangaZipaquir\u00e1Mesa de los Santos", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/la-imaginacion-al-poder", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "La imaginaci\u00f3n al poder", "fecha": "03 Septiembre 2019", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/un-homenaje-cultural-y-artistico-a-mujeres-asesinadas", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Un homenaje cultural y art\u00edstico a mujeres asesinadas", "fecha": "11 Marzo 2020", "contenido": "Esta semana  abre sus puertas a los ciudadanos del \u00e1rea metropolitana para que conozcan la exposici\u00f3n \u2018Entre caminos y cortezas\u2019, un conjunto de obras pertenecientes a la pintora, muralista y maestra en artes visuales, Clara Janeth Luna Becerra.La exhibici\u00f3n gira entorno a un recorrido hist\u00f3rico y a un homenaje a varias lideresas sociales que fueron brutalmente asesinadas. Son 25 piezas realizadas en corteza de \u00e1rboles, las cuales representan cada momento, situaci\u00f3n y caminos que recorrieron aquellas mujeres emblem\u00e1ticas.\u201cA partir de los elementos proporcionados por la naturaleza quise realizar una similitud entre las experiencias de las mujeres con las historias de los \u00e1rboles, para de esta forma enaltecer a aquellos precursores y as\u00ed crear una nueva paleta de colores con gamas de tonos diferentes\u201d, explic\u00f3 Clara Luna.El centro cultural extiende la invitaci\u00f3n hasta el 30 de marzo para que toda la comunidad conozca las diferentes t\u00e9cnicas art\u00edsticas que pueden manejarse para contribuir a la memoria hist\u00f3rica del pa\u00eds, sin utilizar recursos costosos o que produzcan alg\u00fan da\u00f1o al medio ambiente.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "memoria", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/zona-de-paz/arn-entrega-balance-en-santander", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "ARN entrega balance en Santander", "fecha": "26 Agosto 2019", "contenido": "Seg\u00fan Stapper, m\u00e1s de 24.000 excombatientes han culminado con \u00e9xito el proceso de reintegraci\u00f3n, de los cuales 4.172 lo hicieron durante el a\u00f1o pasado. \"La mejor demostraci\u00f3n del \u00e9xito de este proceso es que el 99% de los excombatientes que han culminado su ruta de reintegraci\u00f3n se mantienen en la legalidad\".En Santander, 1.125 excombatientes han culminado satisfactoriamente la ruta de reintegraci\u00f3n, 397 contin\u00faan en el proceso y 192 exintegrantes de las Farc adelantan su procedimiento. De estos \u00faltimos, 74 lo hacen en la ciudad de Bucaramanga.Los excombatientes que se han acogido al proceso tienen clara la idea de parar la guerra. As\u00ed lo hizo saber Jhan Carlos Moreno, quien junto a otras 400 personas lidera procesos productivos agr\u00edcolas en conjunto con comunidades ind\u00edgenas del pa\u00eds.Moreno, quien se desempe\u00f1a como representante legal de la Cooperativa Multiactiva del Com\u00fan Esperanza del Pueblo, afirm\u00f3 a Plataforma Digital que han avanzado en cumplimiento de lo que est\u00e1 en el acuerdo: \u201cDesde que hicimos dejaci\u00f3n de armas y entramos a este proceso de paz partimos de un elemento concreto y es la necesidad de parar la guerra\".", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "proceso de paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/en-el-juego/empate-entre-bucaramanga-y-junior-los-aleja-de-los-octavos-de-final", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Empate entre Bucaramanga y Junior los aleja de los octavos de final", "fecha": "02 Septiembre 2019", "contenido": "El equipo dirigido por Hern\u00e1n Torres se par\u00f3 mejor en el campo y recuper\u00f3 el dominio del bal\u00f3n teniendo un primer tiempo bastante re\u00f1ido entre los dos equipos que buscaban anotar para quedarse con los tres puntos.\u00a0Fue entonces cuando Sherman C\u00e1rdenas, con la banda de capit\u00e1n, asumi\u00f3 su rol y busc\u00f3 reorganizar el equipo para lograr llegar al arco del uruguayo Sebast\u00edan Viera. Por su parte, Te\u00f3filo Guti\u00e9rrez tuvo una clara oportunidad de abrir el marcador y al errar, manifest\u00f3 su disgusto tom\u00e1ndose la cabeza con las manos.Con un Bucaramanga m\u00e1s s\u00f3lida, intentaba llegar al arco \u2018tibur\u00f3n\u2019 por los costados con Johan Caballero y Sherman C\u00e1rdenas, pero la \u00faltima l\u00ednea del equipo de Julio Comesa\u00f1a no les permiti\u00f3 definir durante ese primer tiempo.Inici\u00f3 el segundo tiempo con la presi\u00f3n de lograr los tres puntos descontando en los 45 minutos restantes. Resultado que no se logr\u00f3, por m\u00e1s que el onceno leopardo trat\u00f3 de dominar el ataque, tuvo la mejor oportunidad de anotar por una pena m\u00e1xima que le fue pitada y en la cual fall\u00f3 John Freddy P\u00e9rez, frente a los once metros en el minuto 73, golpeando el travesa\u00f1o.El encuentro deportivo termin\u00f3 sin goles y con la expulsi\u00f3n de Germ\u00e1n Mera en el minuto 76, quedando con diez hombres el equipo barranquillero, diferencia que no le fue suficiente para lograr anotar al Bucaramanga.Con este resultado, Atl\u00e9tico Bucaramanga qued\u00f3 de 14 en la tabla con 10 puntos y Junior en la posici\u00f3n 12 con 11, alej\u00e1ndose de poder entrar en la lista de los ocho finalistas.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/en-el-juego/cuarentena-lleva-a-deportistas-a-entrenar-desde-sus-casas", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Cuarentena lleva a deportistas a entrenar desde sus casas", "fecha": "28 Marzo 2020", "contenido": "Tras la llegada del coronavirus a Colombia se afectaron varias actividades entre ellas la de los deportistas que han tenido que aplazar diferentes competencias y cambiar sus rutinas de entrenamiento para no reducir su rendimiento, habilidades y destrezas.Desde el pasado 16 de marzo el ministro del deporte, Ernesto Lucena Barrero, anunci\u00f3 que se deb\u00edan evitar las actividades en escuelas de formaci\u00f3n deportiva, clubes, ligas, gimnasios, organizaciones y entidades que promueven todo tipo de actividad f\u00edsica. Esto para los deportistas significa limitarse a lo que puedan hacer desde casa. Algunas deportistas santandereanas hablaron para Plataforma Digital sobre este panorama. Una de ellas es Maira Amaya, una taekwondista que ha dedicado su vida al deporte y quien pertenece a la Selecci\u00f3n de Santander en esta disciplina.Asegur\u00f3 que es necesario no dejar de entrenar dado a que se pierde el seguimiento que se ha hecho por meses.Al igual que Maira, Dana Sof\u00eda Garc\u00eda C\u00e1rdenas, integrante del equipo de f\u00fatbol femenino Club Bot\u00edn de Oro, manifiesta que a ra\u00edz de la cuarentena debi\u00f3 recurrir a rutinas en casa con exigencia m\u00e1s baja que repercute en su ritmo de trabajo.Anteriormente, este equipo de futbol entrenaba los cinco d\u00edas de la semana durante tres horas, donde se desarrollaban diferentes actividades con una elevada exigencia, pero hoy, estos son enfocados en la resistencia f\u00edsica, dando una prioridad al cardio y a la fuerza de brazo y pierna, ya que las condiciones del hogar son totalmente diferentes a las que se ven\u00edan manejando en la cancha El Bueno, en Bucaramanga.A ellas se suma Karen Luc\u00eda Fuentes, medalla de bronce en los Juegos Panamericanos Universitarios, en lanzamiento de jabalina, tambi\u00e9n fue afectada por la llegada del Covid-19 a Santander, al cerrarse todos los escenarios deportivos y gimnasios.Su rutina se llevaba a cabo en el gimnasio cuatro d\u00edas a la semana, pero los dem\u00e1s d\u00edas se encargaba de la t\u00e9cnica de lanzamiento de jabalina en el escenario; sin embargo, esto se modific\u00f3 completamente porque ahora debe trabajar con una barra y unos discos peque\u00f1os en casa: \u201cAdem\u00e1s, aprovecho y hago ejercicios viendo videos y arrojo una pelota contra la pared para mejorar la t\u00e9cnica y la velocidad\u201d.Para el caso de deportes como el golf, las cosas se complican un poco. Mar\u00eda Jos\u00e9 Uribe es golfista y ganadora de medalla de oro en los Juegos Panamericanos de 2015. Ha tenido que reemplazar sus rutinas por actividades de cardio, as\u00ed como movilidad y entrenamiento funcional.Sin importar las condiciones en las cuales se encuentran actualmente, estas deportistas no dejan que la cuarentena les afecte su rendimiento y fue as\u00ed como extendieron la invitaci\u00f3n a toda la comunidad deportiva santandereana para que hagan ejercicio con los elementos que tengan a la mano, y a su vez, tener paciencia y mantenerse con el \u00e1nimo arriba para que esta cuarentena no les afecte tanto f\u00edsica como emocionalmente.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/frente-a-frente/mario-mantilla-el-santandereano-ganador-del-premio-de-la-convocatoria-2019-de-la-antv", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Mario Mantilla, el santandereano ganador del premio de la Convocatoria 2019 de la ANTV", "fecha": "08 Octubre 2019", "contenido": "La Autoridad Nacional de Televisi\u00f3n (ANTV) realiz\u00f3 una convocatoria abierta en abril de 2019\u00a0para que los productores independientes, aquellos que no pertenecen a canales de televisi\u00f3n o a casas de producciones audiovisuales,\u00a0presentaran\u00a0proyectos, en este caso, de series para televisi\u00f3n. Esta categor\u00eda es la m\u00e1s competida debido a que se realiza a nivel nacional, por lo cual puede participar\u00a0todo tipo de\u00a0personas\u00a0y\u00a0presentar sus proyectos.\u00a0\u00a0\u201cNosotros participamos y quedamos este a\u00f1o 2019 de primeros\u2026 estamos muy contentos con un puntaje de 98/100\u201d dijo Mario. Su propuesta\u00a0llamada `El juicio del Conde\u00b4\u00a0se bas\u00f3 en mostrar una historia que narra la vida de Jos\u00e9 Mar\u00eda Rueda m\u00e1s conocido como `El Conde de\u00a0Cuchicute\u00b4,\u00a0de ah\u00ed que el proyecto reciba este t\u00edtulo.\u00a0El creador audiovisual define al\u00a0personaje como \u201cmuy pintoresco porque fue\u00a0un\u00a0hacendado\u00a0santandereano,\u00a0espec\u00edficamente en San Gil, que en alg\u00fan momento de su vida le cedi\u00f3 sus\u00a0bienes a su hermano Timole\u00f3n porque hab\u00eda sufrido una crisis nerviosa, pero que despu\u00e9s estar\u00eda en duda esta decisi\u00f3n\u00a0debido a que el Conde decide reclamar lo suyo y har\u00e1 todo lo posible por demostrar lo que le pertenece\u201d.\u00a0\u00a0La\u00a0realizaci\u00f3n\u00a0de la obra\u00a0implica un amplio trabajo en equipo\u00a0por esto, aunque la propuesta fue presentada por Mario Mantilla como el director y Luis Fernando\u00a0Ord\u00faz\u00a0como el productor general, hay m\u00e1s personas profesionales en diferentes \u00e1reas que colaboran en el desarrollo de la idea como por ejemplo\u00a0John Reyes,\u00a0director de\u00a0fotograf\u00eda; Catalina Serrano,\u00a0libretista; David\u00a0Carlier,\u00a0asistente de direcci\u00f3n;\u00a0Edison Chac\u00f3n, a cargo de la investigaci\u00f3n tem\u00e1tica, mientras que la adaptaci\u00f3n del texto al lenguaje cinematogr\u00e1fico y la direcci\u00f3n posterior\u00a0tambi\u00e9n\u00a0est\u00e1 cargo del\u00a0docente\u00a0audiovisual Mario\u00a0Mantilla.\u00a0\u00a0\u00a0En cuanto a los actores, Mario dice que son personas con quienes ellos ya han tenido oportunidad de trabajar y que, adem\u00e1s, son expertos en lo que hacen y reconocidos a nivel nacional. Por ejemplo, Jairo Camargo, ganador del Premio India Catalina 2018; Ariosto `Toto\u00b4 Vega;\u00a0N\u00f3rida\u00a0Rodr\u00edguez; Julio Cesar Herrera, har\u00e1n parte de este proyecto.\u00a0\u00a0Hay que tener en cuenta que para ganar este concurso primero se\u00a0debe cumplir\u00a0con\u00a0ciertos\u00a0requisitos que pide la ANTV seg\u00fan las diversas convocatorias que se promuevan:\u00a0documentales, seriados infantiles, series de ficci\u00f3n, entre otros. Por lo tanto, las condiciones para participar\u00a0se fundamentan\u00a0de dos maneras, primero\u00a0en requerimientos administrativos en los que el productor y director tengan un respaldo de contenidos, es decir, que ya hayan hecho obras; y segundo, la propuesta a presentar\u00a0incluyendo el argumento, los guiones, actores y un plan de rodaje.\u00a0\u00a0La serie gira entorno a dos juicios, uno que \u00e9l pierde y el otro en el que pide apelaci\u00f3n, por lo tanto \u201cpuede ser el juicio por derecho y el juicio de la mente porque estaba un poco loco nuestro personaje\u201d a\u00f1ade Mario. Por esta raz\u00f3n, la serie pertenece al g\u00e9neromezclando drama y comedia, y se desarrollar\u00e1 en las locaciones de San Gil, Bogot\u00e1 y\u00a0Bucaramanga.\u00a0Por otro lado, los t\u00e9rminos de la convocatoria para la realizaci\u00f3n de la serie son de 4 meses, \u201cvamos a tener dos meses de pre-producci\u00f3n, un mes\u00a0que ser\u00eda octubre\u00a0para\u00a0grabar, la postproducci\u00f3n ser\u00eda en noviembre y la entrega en diciembre\u201d afirm\u00f3 Mantilla.\u00a0\u00a0Los beneficios que se obtienen son basados en los altos niveles de producci\u00f3n que requiere realizar series\u00a0de televisi\u00f3n. Entonces la ANTV entrega como premio 400 millones de pesos a la casa productora ganadora para ejecutar la obra. Mario dijo que su obra\u00a0gan\u00f3\u00a0porque se apegaron a cada punto de condiciones establecidas por la ANTV, adem\u00e1s que la \u201chistoria tiene una investigaci\u00f3n profunda\u201d de aproximadamente\u00a0cuatro a\u00f1os en la que se consiguieron tesis de grado y de doctorados como `El solitario\u00b4 y el libro `Xim\u00e9nez\u00b4 de Andr\u00e9s Ospina para alimentar toda la historia, entre otras caracter\u00edsticas que marcaron la diferencia.\u00a0\u00a0\u201cEs la tercera vez que nos presentamos\u201d dijo Mario Mantilla mientras se re\u00eda,\u00a0agregando que \u201cla diferencia es que uno debe ver cada situaci\u00f3n como experiencia independientemente si se gana o no. La pregunta \u00bfc\u00f3mo mejoramos esto?\u00a0fue en la que nos basamos durante dos a\u00f1os, para que, por fin en nuestro tercer intento, obtuvi\u00e9semos el premio\u201d. De la misma manera, aunque la historia es de un personaje regional, tambi\u00e9n es universal, pues tiene caracter\u00edsticas\u00a0de El Quijote.\u00a0\u00a0Para los cin\u00e9filos emergentes, el docente\u00a0los\u00a0invita a que ellos mismos tengan pasi\u00f3n, confianza y constancia como tambi\u00e9n estar enfocado en lo que quiere lograr, \u201cla pasi\u00f3n sola es el motor, el impulso, pero no lo es todo sino est\u00e1 organizado y disciplinado\u201d concluy\u00f3 Mario.\u00a0\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/frente-a-frente/rafael-urrea-un-optometra-sin-fronteras", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Rafael Urrea: un opt\u00f3metra sin fronteras", "fecha": "26 Septiembre 2019", "contenido": "Curs\u00f3 sus estudios de primaria en el casco urbano del municipio, ubicado a 135 kil\u00f3metros de Bucaramanga, salvo el primer a\u00f1o, donde estuvo en una escuela rural en el campo. Tras graduarse del colegio Jos\u00e9 Antonio Gal\u00e1n, emprendi\u00f3 un viaje a la capital del pa\u00eds para estudiar Optometr\u00eda en la Universidad de la Salle. Regres\u00f3 a la Ciudad Bonita para trabajar en la Fundaci\u00f3n Oftalmol\u00f3gica de Santander, Foscal, y con el tiempo fue ganando\u00a0experiencia y conocimientos que hoy le permiten atender a quienes m\u00e1s lo necesitan.En Charal\u00e1. Cuando era joven no hab\u00eda opt\u00f3metras all\u00ed. Solo estaba el m\u00e9dico rural, pero\u00a0no ten\u00eda ni idea de qu\u00e9 era la optometr\u00eda y la oftalmolog\u00eda. Termin\u00e9 el colegio y no sab\u00eda\u00a0qu\u00e9 estudiar porque no hab\u00eda orientaci\u00f3n profesional. Fue una t\u00eda que viv\u00eda en Bogot\u00e1, que era monja y directora de un colegio all\u00e1, la que nos orient\u00f3 y eleg\u00ed el \u00e1rea de la salud.\u00a0Incluso, me present\u00e9 a medicina, pero realmente nuestra formaci\u00f3n en el pueblo era muy\u00a0baja y pues no pas\u00e9 a esa carrera. Para optometr\u00eda, mi t\u00eda me llev\u00f3 unos 15 d\u00edas antes a\u00a0Tunja en un colegio a prepararnos, nos llevaba a la biblioteca para que ley\u00e9ramos y me\u00a0present\u00e9 a La Salle y pas\u00e9 en su momento. Luego, me toc\u00f3 enfrentar la realidad de entrar a una universidad privada con un nivel intelectual de los compa\u00f1eros mayor al de uno e\u00a0incluso un poco de bullying en los primeros semestres. Al principio, no sab\u00eda muy bien qu\u00e9\u00a0era la optometr\u00eda, pero ya despu\u00e9s empec\u00e9 a encontrarle el gusto.Despu\u00e9s de finalizar mi carrera como opt\u00f3metra en Bogot\u00e1, pude ingresar a la Cl\u00ednica Ardila L\u00fclle por recomendaci\u00f3n de una amiga. Tuve la posibilidad de trabajar ah\u00ed y el primer programa en el que estuve involucrado fue una unidad m\u00f3vil que iba por los municipios de Santander haciendo lo relacionado con la optometr\u00eda y la programaci\u00f3n de cirug\u00edas. Era un bus grande y nos qued\u00e1bamos en cada municipio tres o cuatro semanas. Despu\u00e9s termin\u00e9 haciendo consulta ah\u00ed en la Foscal y luego con el doctor Virgilio Galvis en cirug\u00eda refractiva que era el fuerte de \u00e9l. Los \u00faltimos 13 a\u00f1os, termin\u00e9 trabajando con Juan Carlos Rueda, en el Departamento de Glaucoma de la Foscal, una de las patolog\u00edas m\u00e1s delicadas de los ojos al igual que la retina.Posiblemente en Charal\u00e1. Cuando iba a visitar a mi mam\u00e1 al pueblo en los festivos o vacaciones, ella ten\u00eda amigas que quer\u00eda que las atendiera para ver c\u00f3mo las pod\u00eda ayudar. Yo le dec\u00eda que no ten\u00eda equipos, pero ella insist\u00eda, as\u00ed que trataba de identificar cosas b\u00e1sicas del segmento anterior o secreciones, irritaciones, entre otros. Despu\u00e9s, con la formaci\u00f3n en la Ardila L\u00fclle, ya ten\u00eda un conocimiento mayor, fui adquiriendo mis equipos y el primer consultorio que mont\u00e9 fue all\u00e1 en Charal\u00e1. Antes, con lo b\u00e1sico atend\u00eda a la gente del pueblo en mi casa, incluso en mi pieza donde ten\u00eda mi \u2018consultorio\u2019 con una silla y una cartilla de lectura. Entonces, ah\u00ed nace esa idea que sigui\u00f3 despu\u00e9s con algunos programas de la Ardila L\u00fclle con los que viajamos a varios municipios. Sin embargo, con esos programas lagente se ve\u00eda una vez y \u2018chao\u2019 porque la cl\u00ednica solo cubr\u00eda una visita y despu\u00e9s quedaban desamparados. Es por eso que se ve hoy en d\u00eda muchas personas con varias patolog\u00edas y una cantidad de remisiones y \u00f3rdenes por ejecutar que nunca se concretaron.Lo m\u00e1s importante a nivel de la salud yo creo que es calmar el dolor. Cuando uno calma el\u00a0dolor, la persona le da tiempo de espera en muchas cosas, pero el dolor es lo que m\u00e1s lo\u00a0agobia o lo que m\u00e1s lo desespera. En los ojos hay muchas cosas que producen dolor o\u00a0fastidio como una simple conjuntivitis, alergia o lesi\u00f3n en la c\u00f3rnea. Entonces se les presta\u00a0primeros auxilios, algunos laboratorios me regalan medicamentos de muestras y las guardo y las llevo, mientras que a los otros se les puede formular algo que puedan\u00a0conseguir en la farmacia. As\u00ed se atiende la urgencia y a muchos se les puede solucionar all\u00e1\u00a0con los equipos port\u00e1tiles que llevo. A los que no, por medio de un \u2018convenio verbal\u2019 con\u00a0algunos oftalm\u00f3logos que saben que yo salgo a los pueblos, les doy una remisi\u00f3n y ellos ya\u00a0tienen un tel\u00e9fono fijo o directo al cual llamar, decir que yo los remit\u00ed y obtienen una cita a\u00a0una hora fija sin tanta vuelta donde los atienden muy bien a unas tarifas m\u00e1s econ\u00f3micas.Es dif\u00edcil. Hay que tener ah\u00ed cierto pulso. Eso lo manejan las secretarias y en cada pueblo\u00a0tengo a una persona o l\u00edder que conoce a la gente del pueblo, porque al principio pecaba\u00a0ayud\u00e1ndole y regal\u00e1ndole al que tiene, al que de pronto viene mal vestido, pero es due\u00f1o de fincas grandes y ganado y uno no lo conoce. Entonces el l\u00edder del sector conoce y le dice a uno qui\u00e9n verdaderamente no tiene, para ver si le podemos pagar. Dir\u00eda que no hay ninguna persona que me haya pedido el favor que no tenga y que yo no la atienda. Despu\u00e9s empec\u00e9 a colocar una tarifa muy econ\u00f3mica y asequible para tratar de subsidiar al menos los gastos de desplazamiento, secretaria, alimentaci\u00f3n y hospedaje, la cual puede oscilar entre los 10.000 y 40.000 pesos dependiendo del caso. Pero, el que me comentan ellos que verdaderamente no tiene, siempre digo \u201cp\u00e1sela\u201d. Si no tiene c\u00f3mo comprar las gotas, toca buscarlas, mirar si hay muestras o poner uno mismo de su bolsillo. Lastimosamente, no se pueden todos, porque no se tiene un recurso ni una entidad que est\u00e9 ayudando.De pronto el Estado no conoce lo que hago. Hasta ahora, por petici\u00f3n de mis hijos que\u00a0empezaron a decirme que publicara lo que hago en Instagram y Facebook, es que estoy\u00a0manejando ese tema de las redes tal vez desde hace tres o cuatro meses. Entonces ya ha\u00a0pasado que mucha gente se ha enterado y publican sobre lo que hago. Desde ese punto de vista es bueno y sano que de pronto llegue a o\u00eddos de alguien y el Estado piense en ayudar y ver qu\u00e9 es lo que estamos haciendo.Con recursos propios. Con lo que se recoge en algunas consultas o venta de gafas, de ah\u00ed\u00a0se sacan los gastos de movilizarnos y del recurso que queda siempre saco algo en\u00a0cada pueblito para poder ayudar a alguien. De paso con los amigos, en los diferentes\u00a0grupos de Whatsapp, subo una imagen sobre alg\u00fan caso y pregunto c\u00f3mo pueden\u00a0ayudarme. Todos han sido muy sensibles y ya no estoy solo, sino que en el grupito son\u00a0varias personas diciendo que me ayudan con las gafas o con cincuenta mil pesos y se\u00a0recoge. Hemos conseguido incluso recursos para operar pacientes con catarata que eso ya\u00a0es mucho m\u00e1s costoso. Son cosas puntuales ante una necesidad tan grande,\u00a0les agradezco esto no para enaltecerme, sino para conseguir unos recursos para poder\u00a0ayudar a m\u00e1s gente.Voy variando dependiendo de las invitaciones que me hagan. El a\u00f1o pasado tuve la\u00a0oportunidad con una fundaci\u00f3n que ubic\u00f3 una unidad m\u00f3vil que estuvo a mi disposici\u00f3n,\u00a0pero yo ten\u00eda que mantenerla. Sin embargo, lo hice y pude visitar 48 municipios de\u00a0Santander donde se les cobraba una consulta de 10.000 pesos, por lo que era m\u00e1s\u00a0asequible poderlos atender. Se les hac\u00eda la parte de optometr\u00eda, pero gracias al\u00a0entrenamiento y la formaci\u00f3n que tengo, se ha podido hacer cosas como lo que se ha\u00a0llamado tamizaje en oftalmolog\u00eda, detectar una catarata o un problema de retina o\u00a0glaucoma.Al comienzo fue dif\u00edcil. Yo tampoco lo entend\u00eda muy bien porque en la Ardila L\u00fclle estaba\u00a0trabajando y viajaba a los pueblos, era pago y se daba el recurso, por lo que pude participar de programas donde ayudaba m\u00e1s por tratarse de la Gobernaci\u00f3n y la cl\u00ednica. Cuando empec\u00e9 a hacerlo de forma particular los fines de semana, empec\u00e9 a abandonar la casa y fue muy dif\u00edcil con mi esposa por mis hijos, entonces me tocaba entre semana sacar un momento en la tarde o en las noches para compartir. Pienso que ah\u00ed soy culpable y\u00a0sacrifiqu\u00e9 mucho tiempo con mi familia. Incluso hace tres a\u00f1os hice una especializaci\u00f3n en\u00a0segmento anterior en la Santo Tom\u00e1s buscando formarme m\u00e1s en lo que son patolog\u00edas e\u00a0infecciones en los ojos y eso me implicaba todo un fin de semana. Adem\u00e1s de tener que\u00a0estudiar, por lo que tambi\u00e9n sacrificaba mucho tiempo. Fueron momentos dif\u00edciles, pero ya ahora hemos conciliado, les ped\u00ed perd\u00f3n por haberles quitado tanto tiempo. Realmente, sin la ayuda de ellos y sin haberlo permitido, no habr\u00eda podido hacerlo y seguir haci\u00e9ndolo, ya de los cuatro fines de semana viajo solo tres o dos.Eso me preguntaba hace unos d\u00edas cuando tuve una jornada fuerte en Sabana de Torres y San Rafael por el calor y las condiciones en las que atend\u00eda. Soy muy sensible a los\u00a0abuelos y a ver el abandono que sufren, ni siquiera del Estado sino de los hijos. Verlos con esa alegr\u00eda con la que llegan ellos y cuando t\u00fa les solucionas el problema el solo\u00a0escucharlos y compartir con ellos es muy bonito. A veces uno no necesita\u00a0regalarles cosas materiales, sino regalarles afecto. Una vez tuve una oportunidad de pasar un d\u00eda de la mujer en un pueblito, comprar unas rosas para regalarles a todas las mam\u00e1s y una se\u00f1ora se acerc\u00f3 llorando y me dijo que jam\u00e1s le hab\u00edan regalado una flor. Ver su alegr\u00eda y emoci\u00f3n en la cara son momentos que lo mueven a uno.Hablaba en estos d\u00edas con mi hijo que estudia Medicina en la UIS y que dice que quiere\u00a0estudiar Oftalmolog\u00eda. No he querido presionarlo, pero ojal\u00e1 que siga con este legado y\u00a0tenga sentimientos hacia el dolor ajeno que hay en el campo. Tambi\u00e9n, espero poder seguir ayudando ya con un proyecto mayor, ojal\u00e1 consiguiera una ONG o unas personas que quieran darle m\u00e1s formalidad a esto y coordinarlo con una persona que se encargue. Ojal\u00e1 llegara el d\u00eda en que no tuvi\u00e9ramos que cobrar nada porque hay alguien que env\u00eda y aporta los recursos.", "contenido_auxiliar": "\u00bfDe qu\u00e9 forma naci\u00f3 su gusto por la optometr\u00eda?\u00bfC\u00f3mo empez\u00f3 su carrera como opt\u00f3metra?\u00bfC\u00f3mo surgi\u00f3 ese deseo de ayudar a los dem\u00e1s desde su profesi\u00f3n?En los casos de mayor gravedad donde una visita al fin de semana no puede\u00a0solucionar el problema \u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1ximo que puede hacer por los pacientes?\u00bfC\u00f3mo maneja los costos de las consultas al ser personas de escasos recursos?\u00bfC\u00f3mo ha sido el apoyo del Estado a este tipo de iniciativas?\u00bfDe qu\u00e9 forma financia sus visitas a los pueblos?\u00bfCu\u00e1ntos pueblos, adem\u00e1s de Charal\u00e1, suele visitar?\u00bfC\u00f3mo es el apoyo de su familia a la labor que usted hace?\u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s le genera satisfacci\u00f3n de ayudar a las dem\u00e1s personas?\u00bfC\u00f3mo se visualiza a futuro con su proyecto de recorrer los pueblos de Santander ayudando a las personas?", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/prospectiva/seleccion-de-candidatos-tiene-que-ser-objetiva-y-democratica-directora-de-la-moe", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Selecci\u00f3n de candidatos tiene que ser objetiva y democr\u00e1tica: directora de la MOE", "fecha": "12 Septiembre 2019", "contenido": "Barrios, quien adem\u00e1s detall\u00f3 sobre la inclusi\u00f3n de las\u00a0mujeres en la pol\u00edtica, as\u00ed como el peligro al que est\u00e1n expuestos los candidatos, habl\u00f3 para Plataforma Digital.El camino es absolutamente sencillo. En todos los que tienen que ver con las direcciones se tiene que establecer una reglamentaci\u00f3n de paridad. Nosotros no vamos a avanzar en un pa\u00eds m\u00e1s equitativo si no tenemos partidos m\u00e1s equitativos. Ustedes se van a sorprender revisando los ejecutivos de algunas organizaciones pol\u00edticas encontrando, que inclusive en algunas de ellas, ni siquiera hay mujeres. Entonces, no podemos hablar de partidos inclusivos cuando el ejercicio de la inclusi\u00f3n no se hace desde las mismas direcciones de las organizaciones pol\u00edticas.Dentro de las organizaciones pol\u00edticas la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes es fundamental. No vamos a romper el clientelismo ni acabar con las viejas casas pol\u00edticas si no tenemos j\u00f3venes que se afilien a organizaciones pol\u00edticas que participen y pongan sus nombres a circular, pero que adem\u00e1s exijan reglas del juego claras. Lo que no podemos es tener j\u00f3venes que entren a las organizaciones pol\u00edticas que van y se consiguen la plata, financian su campa\u00f1a y despu\u00e9s seguimos en las mismas. Deben ser j\u00f3venes que eleven los niveles de exigencia y esto es participar, pedir decisiones de entrega de avales democr\u00e1ticas y objetivas, y es obligar a las organizaciones pol\u00edticas que acompa\u00f1en esas postulaciones a trav\u00e9s de la financiaci\u00f3n de las campa\u00f1as.\u00a0Est\u00e1 igual que en todo el pa\u00eds. En este momento se est\u00e1n tomando las definiciones en materia electoral m\u00e1s importantes, lo que tiene que ver con el tema de definir cu\u00e1les son los candidatos que quedan despu\u00e9s de las revocatorias de inscripci\u00f3n que se hagan a partir de las listas presentadas por Procuradur\u00eda; en segundo lugar, est\u00e1 todo lo que viene con la revocatoria y anulaci\u00f3n en las inscripciones de c\u00e9dulas. Hay dos municipios en Santander donde nosotros solicitamos que hubiese una revisi\u00f3n detallada de esas inscripciones de c\u00e9dula para no estar hablando de trashumancia electoral porque est\u00e1 muy por encima del promedio nacional; y en tercer lugar, temas de violencia pol\u00edtica que afectan algunos municipios de Santander, especialmente municipios como Barrancabermeja y todo lo que viene con este cord\u00f3n petrolero que es donde generalmente grupos armados ilegales o fuerzas ilegales intentan hacer presi\u00f3n pol\u00edtica frente a las candidaturas.No solo es en Santander, es en absolutamente todos los municipios de este pa\u00eds. Hoy, a diferencia de otros a\u00f1os, en la Registradur\u00eda Nacional del Estado Civil van a encontrar los programas de gobierno, es decir, las propuestas y todos los candidatos a la Alcald\u00eda. En primer lugar, tom\u00e9monos un trabajo, \u00bfcu\u00e1l es el candidato que me gusta? Entremos a la p\u00e1gina de la Registradur\u00eda, descarguemos el programa de gobierno \u2013son 10 p\u00e1ginas- le\u00e1monos el programa de gobierno y veamos si lo que el se\u00f1or est\u00e1 escribiendo es lo mismo que est\u00e1 diciendo en los discursos y contestaci\u00f3n de proselitismo electoral. En segundo lugar, preguntemos de d\u00f3nde viene la plata y cu\u00e1nta es la plata que usted se est\u00e1 gastando en la campa\u00f1a electoral, saber qui\u00e9n le maneja los bolsillos a un candidato es saber tambi\u00e9n qui\u00e9n le va a manejar las finanzas a ese candidato y, en tercer lugar, una exigencia absolutamente clara de las organizaciones pol\u00edticas para mayor participaci\u00f3n de las mujeres en este ejercicio. No podemos tener un pa\u00eds ni construirlo con una sola mirada, debemos tenerlo con partidos pol\u00edticos que sean incluyentes y que entiendan que la selecci\u00f3n de candidatos tiene que ser objetiva, democr\u00e1tica y no a partir de la capacidad de financiaci\u00f3n de la campa\u00f1a pol\u00edtica. As\u00ed que, con esas tres recomendaciones, si considera votar el pr\u00f3ximo 27 de octubre, creo que logramos fortalecer los escenarios democr\u00e1ticos.La presencia de grupos armados ilegales y la imposibilidad que tienen los candidatos de poder hacer proselitismo electoral. Todo lo que es la zona del Catatumbo, El Norte de Antioquia, la zona del Magdalena Medio, a nosotros nos ha llamado much\u00edsimo la atenci\u00f3n la necesidad de poder hacer un an\u00e1lisis de riesgo regional. Es imposible brindar seguridad a 117 mil candidatos, adem\u00e1s porque la seguridad es diferenciada, no por si el candidato es m\u00e1s importante o menos importante, es diferenciada de acuerdo a cu\u00e1les son los riesgos que hay en cada uno de los territorios. No son los mismos riesgos los que tienen que ver con grupos mafiosos a los de miner\u00eda ilegal o presencia del ELN, son riesgos diferenciados y para las organizaciones pol\u00edticas ese riesgo tambi\u00e9n es diferente.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/cultivadores-de-tabaco-en-piedecuesta-luchan-por-mantenerse", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Cultivadores de tabaco en Piedecuesta luchan por mantenerse", "fecha": "01 Abril 2020", "contenido": "\u201cMuchas familias ya no tienen c\u00f3mo invertir. La ida de Coltabaco nos perjudic\u00f3 y los\u00a0precios de venta son muy baratos\u201d, as\u00ed narra el cultivador de tabaco, Jos\u00e9 Santos, la\u00a0tr\u00e1gica situaci\u00f3n que se vive en Piedecuesta desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os con la ca\u00edda de la venta de este producto en la regi\u00f3n y el pa\u00eds.\u00a0A sus 45 a\u00f1os, Jos\u00e9 ha dedicado 37 de ellos a la labor del cultivo del tabaco en el corregimiento de Umpal\u00e1 que se encuentra a tan solo 49 kil\u00f3metros de la capital santandereana. Narr\u00f3 para Plataforma Digital que con ello ha logrado sacar adelante a sus tres hijos, quienes, seg\u00fan \u00e9l, han perdido el amor por el campo debido al abandono por parte del gobierno, situaci\u00f3n que ha llevado a que \u201clos j\u00f3venes no quieran seguir los pasos de sus familias en el campo\u201d.As\u00ed como sus hijos, m\u00e1s de 300 miembros de su familia, entre hermanos, sobrinos, primos y cu\u00f1ados viven del cultivo de esta planta en diferentes zonas de la regi\u00f3n.\u201cAntes, al tabaco se le ganaba el 100% y hasta m\u00e1s. En la actualidad, se vende por el mismo precio. No ha subido el valor y los impuestos e insumos s\u00ed suben, esto tambi\u00e9n ha influenciado en que su cultivo y proceso disminuya y se vaya desapareciendo la siembra del tabaco\u201d, asegur\u00f3 Jos\u00e9.Al igual que \u00e9l y su familia, en otros municipios como Barichara, Villanueva y Jord\u00e1n, muchas familias se entregan a esta labor de tradici\u00f3n y herencia, de las cuales, seg\u00fan ellos, hoy solo son cenizas al viento.\u201cEn esa \u00e9poca, uno cultivaba unas veinte mil matas al a\u00f1o. Ahora solo se siembran seis mil. El Estado parece perseguir esta labor porque no sacan leyes que ayuden al campesino\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Luz Mireya Godoy, una cultivadora de 30 a\u00f1os que ha dedicado 20 de ellos a trabajar la siembra y recolecci\u00f3n de tabaco en la Mesa de Los Santos.Muchas son las problem\u00e1ticas que aquejan los cultivadores y procesadores de este producto, pero las que m\u00e1s los hieren son el abandono por parte del Estado, el alza de impuestos y la llegada de terceros o \u201cchuceros\u201d, como los llaman los cultivadores: personas encargadas de comprar sus productos a precios bajos y venderlos m\u00e1s elevados, qued\u00e1ndose ellos con el valor real de las ganancias.\u201cLos intermediarios son los que se quedan con la ganancia, por eso es mejor vender a los fabriquines directamente, pero s\u00ed ser\u00eda bueno una cooperativa o una asociaci\u00f3n, as\u00ed como la tienen los cafeteros. Con una cooperativa es m\u00e1s f\u00e1cil de diligenciar las ayudas y las ventas\u201d declar\u00f3 Eduardo Rond\u00f3n, cultivador de tabaco en la Mesa de Los Santos.Piedecuesta cuenta actualmente con el fondo del tabaco, administrado por la Secretar\u00eda de Desarrollo Rural y Econ\u00f3mico. Este fondo se cre\u00f3 en el a\u00f1o 2011 y opera desde el 2012. Fue instaurado con recursos propios del municipio, con base a la renta de Industria y Comercio del 10%, pero en las anteriores administraciones lo disminuyeron al 5%.Se estima que el recaudo anual es aproximado a los 500 millones de pesos, pero en el gobierno del exalcalde Danny Ramirez, \u201cla disposici\u00f3n de estos dineros fueron invertidos en las ferias y fiestas de Piedecuesta en los a\u00f1os pasados. Esto se pudo evidenciar a la hora de hacer el empalme del gobierno saliente con el entrante\u201d as\u00ed lo manifest\u00f3 Pedro Camacho, Secretario de Desarrollo Rural y Econ\u00f3mico de Piedecuesta.El primer rengl\u00f3n de la econom\u00eda en el municipio de Piedecuesta Santander es el tabaco, tambi\u00e9n conocido como \u2018el chicote\u2019. Actualmente este pueblo cuenta con unas veintid\u00f3s mil familias que sobreviven de la elaboraci\u00f3n del tabaco, m\u00e1s de 3.500 fabriquines y ocho f\u00e1bricas grandes productoras de tabaco criollo, semi fino y fino, seg\u00fan lo indic\u00f3 Gabriel Pico Guti\u00e9rrez, vicepresidente de la Mesa Sectorial de Tabaco qui\u00e9n particip\u00f3 en el censo realizado en el a\u00f1o 2019 bajo la administraci\u00f3n pasada. As\u00ed mismo el ex alcalde Danny Ram\u00edrez, declar\u00f3 que \u201cel trabajo del tabaco lleg\u00f3 a ocupar el 90% de la econom\u00eda piedecuestana\u201d.Pero el panorama para los cultivadores de tabaco en Santander viene siendo desolador, una de las causas es el cierre de Coltabaco, conocida como Philip Morris, la empresa estadounidense, cerr\u00f3 sus plantas productoras de cigarrillos en Colombia, debido al alto aumento de impuestos y contrabando de los mismos.La falta de respaldo desde las administraciones municipales, en los \u00faltimos a\u00f1os, ha llevado a que se generen propuestas como la planteada por Yorgan Correa, presidente de la Asociaci\u00f3n de Productores de Tabacos Artesanales de Colombia, Aprotacol, que busca unificar el gremio tabacalero: \u201cLa idea es crear alianzas en pro del cultivo y la producci\u00f3n, que seamos uno solo, que se creen estrategias y que nos escuchen\u201d argument\u00f3 Correa.Esta propuesta es respaldada por la Asociaci\u00f3n de Cultivadores de Piedecuesta, Acultapie, para quienes la nueva administraci\u00f3n debe apoyar al campesino, en un mejor crecimiento y mejoramiento en sus condiciones laborales.Por su parte, la Secretar\u00eda de Desarrollo Rural y Econ\u00f3mico de Piedecuesta, trabaja en el nuevo Plan de Desarrollo, el cual busca abarcar en mayor parte las necesidades del sector rural. \u201cNo son muchos los apoyos que se le est\u00e1n dando al campo, las pol\u00edticas no han llevado a que el pa\u00eds se desarrolle en la parte agr\u00edcola\u201d, afirm\u00f3 Pedro Camacho, secretario de Desarrollo Rural y Econ\u00f3mico de Piedecuesta quien agreg\u00f3 que su desarrollo no ha sido estimulado por el gobierno nacional, departamental y local.\u201cEn la actualidad de los sesenta mil millones de pesos que se aportaban al campo, se redujo a quince mil millones para todo el pa\u00eds, (es decir que son cuarenta y cinco mil millones de pesos, esto es el equivalente al 40% de reducci\u00f3n para el sector agr\u00edcola) es algo vergonzoso, porque el sector agrario siempre ha sido la cenicienta del pa\u00eds\u201d, concluy\u00f3 Camacho.Piedecuesta contaba con dos esencias aromales simb\u00f3licas de este lugar, una de ellas era el olor a ca\u00f1a, ca\u00f1a molida y panela que poco a poco fue desapareciendo como el sol cuando se oculta detr\u00e1s de la monta\u00f1a. El otro aroma es a tabaco, entre amargo y fuerte, como su perseverancia que se resiste a desaparecer.\u201cEs muy com\u00fan caminar por una parte c\u00e9ntrica de Piedecuesta y encontrar los fabriquines donde se percibe el proceso del tabaco, donde se encuentran, torcedoras, rolleros, empacadores y chicoteras. Por donde usted camine Piedecuesta huele a tabaco\u201d, dice Jaime Moreno, Coordinador de Desarrollo Rural y Econ\u00f3mico de Piedecuesta.El gremio tabacalero espera que el gobierno nacional gestiones leyes favorables tanto para el consumo, transporte, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n del producto, recordando que las leyes de antitabaquismo no deber\u00edan ser las mismas para el \u2018chicote\u2019, puesto que son productos de proceso distintos y su composici\u00f3n es diversa por lo que el riesgo para la salud es menor que el del cigarrillo. As\u00ed mismo abrir v\u00edas de convenio comercial nacional e internacional debido a que el tabaco es un producto muy apetecido en pa\u00edses como Alemania, Francia, Estados Unidos e Italia.En momentos de crisis econ\u00f3mica como se dimensiona actualmente en Colombia, la mirada debe darse a productos ancestrales como el tabaco, que en otros tiempos fue una de las l\u00edneas econ\u00f3mica m\u00e1s importantes de la regi\u00f3n y el pa\u00eds llegando as\u00ed a estar presente por m\u00e1s de 200 a\u00f1os. Piedecuesta en este momento es productora de m\u00e1s 40 millones de tabacos mensualmente.\u25cf El tabaco es un producto artesanal que todav\u00eda no cuenta con un censo confiable ni cifras exactas por parte de entidades como el DANE ni la alcald\u00eda de Piedecuesta \u25cf Los cultivos han desaparecido en el municipio de manera inesperada hasta tal punto que la hoja del tabaco, la vena, la broza y la picadura son productos importados desde la costa del pa\u00eds e incluso hasta de Ecuador y Brasil.", "contenido_auxiliar": "La necesidad de estar agremiadosUn panorama desolador", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/frente-a-frente/rescatan-archivos-de-television-para-enaltecer-memoria-historica", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Rescatan archivos de televisi\u00f3n para enaltecer memoria hist\u00f3rica", "fecha": "13 Marzo 2020", "contenido": "Con el pasar de los a\u00f1os, los medios de comunicaci\u00f3n han cambiado sus formatos y contenidos, transformando as\u00ed su estructura de principio a fin. Un ejemplo de ello ha sido la televisi\u00f3n p\u00fablica, que se ha visto afectada por las narrativas digitales de la actualidad; sin embargo, se encontr\u00f3 una forma revolucionaria para cambiar este panorama, y se ha denominado: los archivos.Estos cuentan con una informaci\u00f3n valiosa para la historia de Colombia, contando con hechos y acontecimientos relevantes en \u00e9pocas pasadas y que son de inter\u00e9s para la memoria colectiva del pa\u00eds. A ra\u00edz de esto, Alexandra Falla, directora de la Fundaci\u00f3n Patrimonio F\u00edlmico Colombiano, le conto a Plataforma Digital sobre estos archivos y c\u00f3mo pueden ser transmitidos a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n p\u00fablica.Los archivos son elementos fundamentales para la reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica, es decir, a trav\u00e9s de estos se revive y se vuelve a contar la historia nacional por medio de im\u00e1genes en movimiento, convirti\u00e9ndolo en un producto m\u00e1s atractivo. Esto nos permite una visualizaci\u00f3n de los hechos, desde una perspectiva moderna mediante los diferentes procesos de digitalizaci\u00f3n.Los formatos televisivos son parte de la evoluci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n, cada formato es de distinta \u00e9poca o de diferentes periodos del ejercicio profesional de la comunicaci\u00f3n. Esto permite, a trav\u00e9s de su descripci\u00f3n, reconstruir la historia en los medios de comunicaci\u00f3n en Colombia y as\u00ed contribuir a la ense\u00f1anza social sobre el contexto del pa\u00eds en periodos antiguos.La digitalizaci\u00f3n es un proceso que permite uso de este material en nuevas narrativas tecnol\u00f3gicas como por ejemplo manejo de redes sociales, en donde estamos montando material de la Fundaci\u00f3n Patrimonio F\u00edlmico Colombiano, es decir, es muy importante el entorno digital de este material, ya que se ha podido digitalizar y restaurar.Hay un elemento b\u00e1sico del trabajo que hace la fundaci\u00f3n, no solamente digitaliza en diferentes formatos, sino que estos ya est\u00e1n catalogados, eso quiere decir que una vez escriba ese material y lo digitalice, posteriormente se podr\u00e1 acceder a este sin ning\u00fan inconveniente.A trav\u00e9s de las redes sociales, ya que es uno de los principales elementos de consumo hoy en d\u00eda de las nuevas generaciones. De esta forma la fundaci\u00f3n cuenta con p\u00e1gina en Facebook y un perfil en Instagram y Twitter, as\u00ed como un canal de YouTube.Con el n\u00famero de descargas que puede tener un video o la interacci\u00f3n que genera un post. Eso lo hacemos de manera permanente porque estamos viendo mensualmente cu\u00e1l publicaci\u00f3n en Facebook gener\u00f3 una mayor difusi\u00f3n y cu\u00e1l fotograf\u00eda en Instagram produjo m\u00e1s comentarios, entonces es una manera de medir el inter\u00e9s en las nuevas generaciones.Yo creo que la fundaci\u00f3n no es m\u00e1s ni menos que una guardiana de la memoria del pa\u00eds. En este sentido aporta en t\u00e9rminos de su conservaci\u00f3n, preservaci\u00f3n y circulaci\u00f3n; por lo tanto, contar con una entidad como esta es absolutamente necesario para la salvaguarda de la historia de la naci\u00f3n.Ahora contamos con una iniciativa de seguir elaborando nuevas producciones audiovisuales con material de archivo, dentro de estas sobresale una dedicada a un periodista. Actualmente estamos realizando una circulaci\u00f3n de este documental, que es lanzando el d\u00eda de hoy en el canal TRO; por lo tanto, pretendemos que tenga mayor exposici\u00f3n y visibilidad a trav\u00e9s de las distintas pantallas.Esa pregunta me da para un tratado o un libro (risas), pero dir\u00eda que veo a la memoria socializada y circulando a trav\u00e9s de las diferentes plataformas. En cuanto a la televisi\u00f3n p\u00fablica, la visualizo reinvent\u00e1ndose y generando contenidos de pertinencia local, lo que permite su preponderancia en un contexto tan globalizado como el que tenemos. Finalmente, a los archivos los reflejo como elementos que permiten la preservaci\u00f3n y perduraci\u00f3n de la memoria.", "contenido_auxiliar": "\u00bfDe qu\u00e9 forma los archivos contribuyen a la memoria hist\u00f3rica?\u00bfC\u00f3mo los diferentes formatos televisivos generan una educaci\u00f3n en la memoria?\u00bfDe qu\u00e9 forma los archivos se adaptan a las nuevas narrativas digitales?\u00bfCu\u00e1les herramientas digitales o tecnol\u00f3gicas permiten una identificaci\u00f3n profunda de la memoria hist\u00f3rica de la naci\u00f3n?\u00bfC\u00f3mo ser\u00e1n atra\u00eddas las audiencias m\u00e1s j\u00f3venes para que estas conozcan m\u00e1s sobre la historia de su pa\u00eds?\u00bfDe qu\u00e9 manera se puede demostrar que las audiencias se sientan cautivadas e identificadas con el producto audiovisual?\u00bfC\u00f3mo la Fundaci\u00f3n Patrimonio F\u00edlmico Colombiano, teniendo como base estos archivos, contribuye a la memoria hist\u00f3rica y a la televisi\u00f3n p\u00fablica de Colombia?\u00bfQu\u00e9 proyectos lidera actualmente la Fundaci\u00f3n Patrimonio F\u00edlmico Colombiano?\u00bfC\u00f3mo ve en un futuro la memoria hist\u00f3rica, los archivos y la televisi\u00f3n p\u00fablica en el territorio colombiano?", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "memoria", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/frente-a-frente/el-ejercicio-del-periodismo-se-construye-leyendo-viendo-y-escuchando-miguel-alguero", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "El ejercicio del periodismo se construye leyendo, viendo y escuchando: Miguel Alguero", "fecha": "15 Octubre 2019", "contenido": "El primer invitado fue el periodista del diario La Patria de Manizales, Miguel Orlando Alguero Monta\u00f1o, asegur\u00f3 que este ejercicio se debe desarrollar desde la calle, utilizando el valor agregado de la base que brinda o ense\u00f1a la academia: hacer reporter\u00eda. \u201cHay que ir a la calle y hablar con la gente\u201d, dijo.Seg\u00fan Alguero, un periodista no trabaja para realzar su nombre o el de un medio de comunicaci\u00f3n, sino para que los ciudadanos entiendan qu\u00e9 es lo que ocurre en su entorno. La idea es saber llegar al pueblo, transmitirles lo que est\u00e1 pasando y c\u00f3mo est\u00e1 ocurriendo. M\u00e1s all\u00e1 de realizar registro diario, el periodismo se trata de tocar todos los puntos de un acontecimiento de tal manera que la informaci\u00f3n llegue completa al p\u00fablico. De igual forma, se debe tener en cuenta la \u00e9tica profesional, no publicar solo lo que les conviene a unos pocos, pues el ejercicio del periodismo es favorecer a la sociedad contando la verdad de los hechos.Desde su experiencia como periodista en dicho medio, explic\u00f3 cinco puntos que deben tener en cuenta los futuros profesionales en este camino.El primero fue la importancia de una escritura limpia en todos los \u00e1mbitos, desde el uso de las palabras correctas hasta los signos de puntuaci\u00f3n. En el segundo aspecto se dirigi\u00f3 a la econom\u00eda del lenguaje en el que invitaba a leer, ya que es la mejor forma de adquirir vocabulario y saber plasmarlo en la prensa, contenidos radiales y tambi\u00e9n producci\u00f3n multimedial. Para el tercero, trabaj\u00f3 la utilidad del periodismo, en el que se\u00f1al\u00f3 que la funci\u00f3n es informar y comunicar a la sociedad sin necesidad de ocultar u omitir informaci\u00f3n. En el cuarto habl\u00f3 de la \u00e9tica period\u00edstica se\u00f1alando que la mentira o el invento de fuentes es muy frecuente y es algo que atenta el trabajo profesional. En el quinto punto se\u00f1al\u00f3 la pedagog\u00eda, la cual debe responder a la utilidad del periodismo reconociendo para qu\u00e9 sirve cada nota y qu\u00e9 es lo que quiere informar, \u201cel ejercicio del periodismo se construye leyendo, viendo y escuchando\u201d concluy\u00f3.Plataforma Digital habl\u00f3 con Alguero y esto fue lo que respondi\u00f3: Aprovechar todos los espacios que da la universidad, pues esta les ofrece a los estudiantes los semilleros de investigaci\u00f3n, los colectivos como Plataforma Digital, Estaci\u00f3n V y UPB Televisi\u00f3n, que son donde uno aprende muchas cosas sencillas del quehacer, pero que son las herramientas que dan ventaja o valor agregado cuando ya se comienza a ejercer esta profesi\u00f3n, pues ya nos hemos enfrentado a escribir una nota, un informe period\u00edstico digital, una cr\u00f3nica radial o un videocilp ense\u00f1\u00e1ndonos esas herramientas que no est\u00e1n dentro del\u00a0\u00a0sino que est\u00e1n por fuera. Esto es una forma de invitar a los estudiantes para aprovechar estos espacios.: Enfocarse en preguntar mucho y aprovechar a los profesores que est\u00e1n a cargo de diversos medios como tambi\u00e9n hacer parte de ellos. Como iniciativa propia los estudiantes deben valorar todas las charlas, conversatorios y actividades que promueven y ense\u00f1an del periodismo, leer mucho otros medios, autores de periodismo, pero tambi\u00e9n cosas que les gusten y los motive, pues esta t\u00e1ctica favorece tambi\u00e9n la escritura. Uno no sabe a qu\u00e9 se va a enfrentar cuando salga a lo laboral, pero aprovechar todas las herramientas y espacios que brinda la universidad es esencial para ir conociendo este mundo profesional, para enfrentarse y saber solventar o solucionar las cosas. No olvidemos las preguntas b\u00e1sicas de la pir\u00e1mide invertida del periodismo, pero tambi\u00e9n hay que saber escuchar a la fuente. Nosotros como periodistas somos muy dados a hablar, pero tambi\u00e9n uno tiene que aprender a escuchar, porque entre l\u00edneas, cuando la fuente va hablando, uno puede hacer contra-preguntas para sacar m\u00e1s informaci\u00f3n. Otra clave es la pedagog\u00eda period\u00edstica, es explicarle a la gente c\u00f3mo sucede, para d\u00f3nde va y por qu\u00e9 suceden las cosas. Finalmente es saber escribir, para eso cada medio tiene un manual que debe llevarse a cabo.", "contenido_auxiliar": "M.O.A (Miguel Orlando Alguero):M.O.AM.O.A:", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/frente-a-frente/el-aleman-que-se-enamoro-de-las-tierras-santandereanas", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "El alem\u00e1n que se enamor\u00f3 de las tierras santandereanas", "fecha": "21 Abril 2020", "contenido": "Dominic Fabian Wolf es un joven alem\u00e1n de 25 a\u00f1os que decidi\u00f3 dejar su vida en Europa para conocer Latinoam\u00e9rica. Su primer destino fue M\u00e9xico, all\u00ed se enamor\u00f3 de la cultura y decidi\u00f3 visitar Colombia, en especial, .Junto con su compa\u00f1ero de vivienda, decidieron formalizar y ejecutar m\u00e1s a fondo un proyecto llamado , donde todos los domingos se reun\u00edan en el centro de Bucaramanga para repartir desayunos y hacer actividades l\u00fadicas a ni\u00f1os, madres y habitantes de calle. De forma permanente, Dominic, convoca e invita a sus seguidores a hacer parte de este proyecto por lo que con el pasar de los a\u00f1os m\u00e1s personas se han sumado para ayudar a los m\u00e1s vulnerables.Pero no todo ha sido f\u00e1cil. Tras su llegada a Bucaramanga, cuando todo era una maravilla, con el tiempo, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica se torn\u00f3 dif\u00edcil. Fue as\u00ed como tuvo que retornar a su pa\u00eds de origen para trabajar y conseguir m\u00e1s recursos y volver a Bucaramanga. Despu\u00e9s de regresar, tuvo la ingeniosa idea de crear su propia empresa de turismo, para as\u00ed potencializar la regi\u00f3n y poder tener una mejor situaci\u00f3n econ\u00f3mica, , de esta manera se di\u00f3 a conocer como el alem\u00e1n enamorado de Bucaramanga y hasta el momento se ha caracterizado por ser un joven apasionado en lo que hace.Este joven , en su dialecto ha incluido palabras cotidianas e incluso el acento de la regi\u00f3n y aunque su cabello claro y sus ojos azules demuestran lo contrario, \u00e9l considera que no se necesita nacer en Bucaramanga para sentirse propio de la ciudad.Aunque su situaci\u00f3n migratoria le ha impedido obtener la residencia colombiana, Dominic anhela en un futuro crear m\u00e1s contenido para crecer mucho m\u00e1s en las redes sociales, adem\u00e1s  y espera m\u00e1s adelante obtener todos sus papeles en orden para as\u00ed poder quedarse en Colombia sin ning\u00fan problema.", "contenido_auxiliar": "Bucaramanga\u00bfYa desayun\u00f3?decidi\u00f3 emprender y crear contenido para las redes socialesse denomina como un santandereano m\u00e1ssue\u00f1a con que la regi\u00f3n sea m\u00e1s visitada por extranjeros mediante su empresa de turismo", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/frente-a-frente/charles-king-un-palenquero-orgulloso-de-sus-raices", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Charles King: un palenquero orgulloso de sus ra\u00edces", "fecha": "31 Enero 2020", "contenido": "Carlos Reyes, m\u00e1s conocido como\u00a0, estuvo este 25 de enero en el evento \u201cFiesta despedida de vacaciones\u201d organizado por la entidad Municipal \u2013 M\u00fasica en vivo. El \u2018Palenquero Fino\u2019 cuenta con un repertorio de 300 canciones, dentro de las cuales se destaca \u2018El Chocho\u2019, \u2018Bicarbonato\u2019, \u2018El Martillo\u2019, \u2018La Cantimplora\u2019, entre otras.El cantante, al mezclar los ritmos africanos con los caribe\u00f1os, se encontr\u00f3 con uno diferente: la champeta; de esta forma, cuenta con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de trayectoria musical pasando por varios proyectos como\u00a0, d\u00e1ndole al\u00a0un posicionamiento s\u00f3lido dentro de la industria musical colombiana.Reyes habl\u00f3 para Plataforma Digital y esto fue lo que narr\u00f3:Fue a trav\u00e9s de un grupo llamado \u201cSon Palenque\u201d, el cual ten\u00eda la tarea de recuperar la m\u00fasica aut\u00f3ctona de esta zona del departamento de Bol\u00edvar. Entre los a\u00f1os 1980 y 1984, junto a un grupo art\u00edstico, del cual yo hac\u00eda parte, decidimos revolucionar la m\u00fasica palenquera, mezclarla con la africana que llegara, y ah\u00ed creamos un nuevo grupo llamado \u201c\u201d, la palabra \u2018Ane\u2019 de un pronombre palenquero para decir ellos o \u2018los del sabor\u2019 y \u2018swing\u2019, la palabra que todos conocen, como el sabor.Nosotros estamos acostumbrados a escuchar la m\u00fasica africana que llegaba de diferentes partes y sonaba en la periferia de Cartagena a trav\u00e9s de las m\u00e1quinas picoteras, que son los equipos de sonido o discotecas ambulantes de los barrios populares de varias ciudades de la costa (colombiana), ya m\u00e1s a fondo en toda la ciudadela hay muchos pic\u00f3 y nosotros decidimos tambi\u00e9n mezclarlos con la m\u00fasica palenquera. Pensamos que ten\u00eda muchos ingredientes parecidos y solo a nosotros nos faltaba tener los elementos que ellos utilizaban como la guitarra, los pianos, la bater\u00eda, los vientos y mezclarlos con el tambor palenquero y un instrumento que nos creamos basados en una influencia de un grupo de Marquinita (corregimiento) llamado \u201cBan Ban\u201d, que usaban las ca\u00f1as que t\u00fa vez por ah\u00ed, las guaduas, y nosotros creamos un instrumento que es parte importante dentro de la champeta y empezamos a tocar con el grupo para mostrarlo en diversas partes.El Stereo Picnic y el Festival de Teatro. Son dos festivales que marcaron de alguna manera mi historia musical en el interior porque tuve la oportunidad de estar en grandes masas que se identificaron con lo que nosotros hac\u00edamos; fuimos los primeros en estar en el Festival de Orquesta de Barranquilla, del carnaval, en ese entonces fuimos invitados especiales porque no hab\u00eda categor\u00eda para lo que nosotros hac\u00edamos y \u00e9ramos los \u00fanicos que interpret\u00e1bamos este g\u00e9nero musical.Bueno, tambi\u00e9n dos festivales bastante importantes en los que cualquiera desear\u00eda participar: el \u201cAntilliaanse Feesten\u201d que nace bajo la influencia, casualmente, del Festival de M\u00fasica del Caribe cartagenero. Vino su organizador y se enamor\u00f3 de lo que se hac\u00eda en el evento de M\u00fasica del Caribe y se cre\u00f3 en B\u00e9lgica el \u201cAntilliaanse Feesten\u201d (\u2026) hay una an\u00e9cdota, me toc\u00f3 de alguna manera enfrentar a la champeta con el reggaet\u00f3n porque yo estaba en una tarima al frente de Daddy Yankee y todo el escenario de \u00e9l lleno y yo dec\u00eda \u201ccreo que vamos a quedar, como dir\u00edan all\u00e1 en la Costa, \u2018pelados\u2019\u201d, pero ya cuando empezamos a tocar se llen\u00f3 la parte donde tambi\u00e9n estaba sonando la champeta, algo que le da una fuente de alegr\u00eda a uno y a la vez sabe que est\u00e1 representando a una m\u00fasica que tiene mucho futuro.Cuando empezamos con \u201cAne Swing\u201d, nos podr\u00edamos llamar de alguna manera los \u2018artistas independientes\u2019, los \u2018primeros artistas independientes\u2019 porque todos los que grababan para los 80, lo hac\u00edan con multinacionales musicales y nosotros hicimos un trabajo independiente y todas las disqueras nacionales nos rechazaron; de repente, aparece alguien llamado Mateo San Mart\u00edn de origen cubano, que ten\u00eda una disquera en Miami llamada \u201cKubaney Records\u201d, estaba buscando productos nuevos y Mois\u00e9s Cruz, manager nuestro que conoc\u00eda a Mateo, le propuso nuestro trabajo y lo acept\u00f3.Viene la curiosidad de todo ese proceso, que la disquera colombiana en el caso de Codiscos tuvo que comprarle los derechos a Mateo San Mart\u00edn para poder difundir el producto de la champeta aqu\u00ed en Colombia, que nace aqu\u00ed y se muestra primero a nivel del exterior y luego empieza a posesionarse. La disquera se tuvo que comprometer a llevarlo a Bogot\u00e1 a los canales de medios que hab\u00eda en ese entonces: Jimmy Salcedo, un programa que se llamaba A Toda M\u00fasica. Estuvimos tambi\u00e9n el show de Jorge Bar\u00f3n donde nos dejaron pasar por ah\u00ed debajo de la cuerda, pero nos dieron un \u2018vitrinazo\u2019 de alguna manera. Ese fue un momento en el que empezamos a vender la champeta.Dentro de la m\u00fasica hay algo importante, que es el contenido. Los contenidos son importantes para tocar la sensibilidad de las fibras humanas y si t\u00fa logras captar eso en la gente, te pueden mantener mucho tiempo, por eso hay canciones que son eternas porque toca la sensibilidad de los artistas, de las personas. Les dice, les cuenta su historia, de hecho, de alguna manera me han dicho cronista precisamente por narrar an\u00e9cdotas e historias que se remontan a la vida cotidiana de todas las personas y eso es clave para mantenerse por mucho tiempo.Champeta al 100%. A veces nosotros hablamos de fusiones que se dan con muchos artistas, pero yo tengo mi apat\u00eda a eso, me refiero a que los contenidos que se hacen para las fusiones no son lo suficientemente buenos para captar la atenci\u00f3n de los artistas, algunos funcionan porque pagan mucha \u2018payola\u2019 (inversi\u00f3n de altas cantidades de dinero para la promoci\u00f3n), pero no porque los productos sean muy buenos musicalmente, hay que hacer productos buenos.Este a\u00f1o hay muchas expectativas, mucha m\u00fasica; tenemos nuevo proyecto que se llama \u201cLos Reyes de la Champeta\u201d, se encuentra Louis Towers, Viviano Torres y este viene con mucha energ\u00eda, con nuevas canciones como \u2018El pum pum\u2019, \u2018Chica gomela\u2019, \u2018El yeke\u2019.La m\u00fasica es como la medicina. Nunca se acaba (risas) y tiene que seguir uno aprendiendo d\u00eda a d\u00eda y, recuerdo algo que me dijo un amigo del 94 en Medell\u00edn: \u201c(\u2026) se aprende todos los d\u00edas y la gente aprender a cantar ya cuando est\u00e1 vieja\u201d, entonces cuando uno ya tiene una mayor reflexi\u00f3n, sobre todo, empieza a hacer las mejores canciones, si tiene chance, si la vida se lo permite (risas).", "contenido_auxiliar": "Charles KingSon Palenque, Anne Swing, Katza, la Tripleta palenquerachampet\u00fao\u00a0\u00bfC\u00f3mo fueron los inicios de Charles King en el mundo de la m\u00fasica?Ane SwingAl estar hablando de los inicios de Charles King, \u00bfqu\u00e9 elementos de la champeta le llamaron la atenci\u00f3n para que la escogiera como g\u00e9nero principal?, y, \u00bfc\u00f3mo fueron los inicios de este g\u00e9nero?Aprovechando que estamos hablando sobre conciertos, tengo conocimiento que ha contado con muchos a nivel nacional e internacional; \u00bfcu\u00e1l concierto o festival lo ha marcado m\u00e1s y por qu\u00e9?\u00bfCu\u00e1les obst\u00e1culos se le han presentado al momento de posicionarse en la industria musical en Colombia?\u00bfC\u00f3mo el \u2018Palenquero fino\u2019 ha logrado mantenerse en la industria de la m\u00fasica colombiana por m\u00e1s de 30 a\u00f1os?Para este 2020 \u00bfCharles King incursionar\u00e1 en otros g\u00e9neros musicales o mantendr\u00e1 a la champeta como \u00fanico g\u00e9nero?Siguiendo con los planes musicales, \u00bfcu\u00e1ndo se tendr\u00e1 nueva m\u00fasica de Charles King?Para finalizar, \u00bfqu\u00e9 aprendizajes le dejan estos 30 a\u00f1os de carrera musical?\u00a0", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/la-complejidad-de-acatar-una-cuarentena-en-adultos-mayores", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Lo complejo de una cuarentena en adultos mayores", "fecha": "02 Abril 2020", "contenido": "Por estos d\u00edas el llamado de las autoridades y de los gobernantes ha sido crucial, el lema es, \u00a1qu\u00e9dese en casa! y aunque pareciera algo tan sencillo, para algunos, no lo es.El Covid-19 no respeta el g\u00e9nero, la edad ni mucho menos la raza, pero s\u00ed es capaz de afectar mucho m\u00e1s a los adultos mayores. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS, las personas mayores de 60 a\u00f1os que padecen de enfermedades como hipertensi\u00f3n, afecciones cardiacas, diabetes, entre otras, son m\u00e1s propensos a desarrollar el virus y aunque son m\u00faltiples las advertencias que se hacen sobre las respectivas precauciones como el constante lavado de manos, el cubrimiento de boca al toser o estornudar, hay quienes quiz\u00e1s consideran que el jengibre puede m\u00e1s que cualquier cosa.Si bien es cierto la cuarentena no ha sido f\u00e1cil, afecta a nivel psicol\u00f3gico y social y m\u00e1s cuando las personas mayores no quieren entender la importancia de que se queden en casa. Algunos piensan que esta situaci\u00f3n es estrategia del gobierno para acomodar la econom\u00eda a su favor, otros consideran que esta situaci\u00f3n se desencaden\u00f3 por los conflictos que tienen Estados Unidos y China y algunos pocos lo reciben como una decisi\u00f3n tomada por los pol\u00edticos m\u00e1s poderosos del mundo, para disminuir el tama\u00f1o poblacional del planeta. Pero el gran interrogante es \u00bfc\u00f3mo hacemos para que los adultos mayores entiendan que esto no es una simple gripa y que no se cura con jengibre? Algunos psic\u00f3logos dicen que la falta de compromiso por parte de esta poblaci\u00f3n, se ve arraigada a una serie de costumbres tradicionalistas. \u201cSi un joven no hace caso, \u00bfc\u00f3mo le vamos a exigir a una persona mayor que lo haga?\u201d.Otro factor que est\u00e1 en juego es el abandono familiar y del estado por el cual pasan muchos adultos mayores, el hecho de no tener una pensi\u00f3n o un aporte econ\u00f3mico, los obliga a salir a la calle en b\u00fasqueda de su sustento diario.El Gobierno Nacional estipul\u00f3 el toque de queda para personas mayores de 70 a\u00f1os hasta el 30 de mayo de 2020, pero en esta medida no se est\u00e1 contemplando equitativamente, puesto que si no se destinan recursos para suplir las necesidades b\u00e1sicas de estas personas, lo m\u00e1s probable es que opten por salir a las calles \u2018al rebusque\u2019.Por ello como familia, amigos y allegados cercanos de esta poblaci\u00f3n, nos queda el reto de acompa\u00f1arlos, tener paciencia a pesar de que algunos sean \u2018necios\u2019, explicarles la importancia del autocuidado en esta etapa de Covid-19 y recalcarles lo fundamental que es realizar actividades f\u00edsicas y de ocio; adem\u00e1s, debemos garantizar que ellos est\u00e9n informados sobre todo lo que acontece con este virus y c\u00f3mo se va desarrollando esta situaci\u00f3n en nuestro territorio.", "contenido_auxiliar": "Opini\u00f3n", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/revelan-afectaciones-en-la-salud-mental-durante-la-cuarentena", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Revelan afectaciones en la salud mental durante la cuarentena", "fecha": "18 Mayo 2020", "contenido": "De acuerdo con el tercer informe de \u2018Estudio Solidaridad\u2019 realizado por la Asociaci\u00f3n Profamilia y el Imperio College of London, quienes aplicaron una encuesta a 3.549 personas en diversas zonas de Colombia, el 75% inform\u00f3 haber sufrido alguna afectaci\u00f3n en su salud mental durante los d\u00edas de aislamiento preventivo obligatorio determinado por el Gobierno Nacional como alternativa para combatir el COVID-19.Los resultados de la encuesta arrojaron que 2.661 personas se han sentido nerviosas, 2.697 inquietas, 2.661 impacientes y 2.058 han contado con episodios de ira o rabia durante el confinamiento, siendo la poblaci\u00f3n entre los 18 y 29 a\u00f1os la m\u00e1s afectada por la situaci\u00f3n, y los m\u00e1s propensos a padecer de alg\u00fan trastorno durante los d\u00edas de cuarentena. hizo contacto con la doctora en Investigaci\u00f3n M\u00e9dica Aplicada y miembro activo del equipo de Psiquiatr\u00eda de la Universidad de la Sabana, Yahira Rossini Guzm\u00e1n Sabogal, quien explic\u00f3 con profundidad las afectaciones que trae consigo el confinamiento, y ofreci\u00f3 una serie de recomendaciones a tener en cuenta con respecto a una salud mental en tiempos de cuarentena.Los cambios en las rutinas pueden causar falta de cumplimiento de horas de sue\u00f1o y de alimentaci\u00f3n, emocionalmente puede presentar irritabilidad, ansiedad y, en algunos casos, s\u00edntomas depresivos. Adem\u00e1s, pueden incrementarse los problemas familiares por falta de tolerancia, o puede haber indicios de consumo de alcohol.Depende de las estrategias de afrontamiento de cada uno y las experiencias previas.La convivencia por largos per\u00edodos de tiempo, lo que lleva obligatoriamente a realizar acuerdos entre los miembros; miedo al contagio y s\u00edntomas de ansiedad. El trabajo remoto implica que las familias con ni\u00f1os en casa presenten mayor estr\u00e9s.S\u00ed porque de base tienen una mayor predisposici\u00f3n a s\u00edntomas emocionales, sensaci\u00f3n de soledad y falta de apoyo externo, pueden dejar de tomar medicamentos, la falta de rutinas, puede reactivar s\u00edntomas emocionales y de ansiedad. Tambi\u00e9n se podr\u00edan incrementar s\u00edntomas de otras enfermedades de bases con s\u00edntomas psic\u00f3ticosTomar las debidas medidas de protecci\u00f3n: lavado de manos, aislamiento y tranquilidad.Saber que la ansiedad es un proceso normal que causa algunos s\u00edntomas f\u00edsicos que, en principio, nos ayudan a defendernos, el hambre es apetito aumentado en algunas ocasiones y algunas personas suelen comer m\u00e1s para sentirse mejor, pero podr\u00edan optar por comer cosas saludables con pocas calor\u00edas, hacer ejercicio, leer o hablar con alguien en momento de ansiedad. Ejercicio f\u00edsico en casa, dieta balanceada, hidrataci\u00f3n (consumo de 6-8 vasos de agua al d\u00eda), tener cronogramas de rutinas estructuradas, respetar horas de sue\u00f1o y alimentaci\u00f3n, aprovechar para aprender nuevas cosas y estar m\u00e1s en familia.Es mejor buscar la ayuda disponible hoy en d\u00eda por los servicios m\u00e9dicos, para garantizar que sean expertos en el tema, o que sean p\u00e1ginas avaladas por sociedades de psicolog\u00eda, psiquiatr\u00eda o expertos en salud mental.Se espera que las personas tomen en cuenta la salud mental como un elemento fundamental que hay que cuidar, ya que esta podr\u00eda afectar varios \u00e1mbitos de la vida cotidiana, sino es tratada con cuidado. Atendiendo esta problem\u00e1tica, el Gobierno Nacional puso en funcionamiento, desde el pasado 28 de abril, la plataforma way.com.co, la cual permite 600 interacciones simult\u00e1neas entre profesionales de salud y los usuarios, para que as\u00ed los colombianos tengan la ayuda de un experto a un clic de distancia.", "contenido_auxiliar": "Plataforma Digital\u00bfQu\u00e9 comportamientos puede desarrollar una persona en tiempos tan largos de aislamiento como los que vive actualmente el pa\u00eds?\u00bfC\u00f3mo los cambios tan abruptos en las rutinas diarias de una persona pueden afectar en su salud mental o emocional?\u00bfCu\u00e1les han sido los retos m\u00e1s dif\u00edciles a superar para las personas en cuarentena, desde su experiencia?Las personas que contaban con alguna patolog\u00eda o diagn\u00f3stico de una enfermedad mental, \u00bftienen mayor dificultad para llevar el aislamiento? \u00bfS\u00ed, no y por qu\u00e9?\u00bfQu\u00e9 hacer con la incertidumbre o con el miedo a salir a la calle y contagiarse, c\u00f3mo se deber\u00eda manejar?\u00bfC\u00f3mo controlar los episodios en los cuales se confunde al estr\u00e9s, la incertidumbre y la ansiedad con el hambre? \u00bfQu\u00e9 h\u00e1bitos puede adoptar una persona que no ha sido diagnosticada con alguna enfermedad mental o patolog\u00eda paramantener una salud estable durante la cuarentena?Si se requiere atenci\u00f3n psicol\u00f3gica, \u00bfes una buena opci\u00f3n recurrir a las alternativas de telemedicina que existen a trav\u00e9s de la web?", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/en-el-juego/asi-se-vivio-el-primer-partido-del-bucaramanga-en-la-e-liga-dimayor", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "As\u00ed se vivi\u00f3 el primer partido del Bucaramanga en la e-Liga Dimayor", "fecha": "28 Abril 2020", "contenido": "El Atl\u00e9tico Bucaramanga junto a Millonarios eran los encargados de darle apertura a la primera fecha del grupo C de la e Liga Dimayor del f\u00fatbol profesional colombiano. En este torneo participan 20 equipos, quienes compiten en vivo virtualmente.Para esto, cada equipo escogi\u00f3 a un jugador que los representar\u00e1 en toda la competencia, y quien es el encargado de hacer las estrategias, los movimientos y manejar a los jugadores en el videojuego. El elegido por los \u2018Leopardos\u2019 es el volante Ever Valencia; y quien lidera al conjunto \u2018Embajador\u2019 es Andr\u00e9s Llin\u00e1s.Valencia decidi\u00f3 armar su equipo con una estrategia de un 1-4-2-3-1; mientras que LIin\u00e1s opt\u00f3 por un 1-3-4-2-1. El partido lo comenzaron punteando los \u2018Albiazules\u2019 con una anotaci\u00f3n de Mackalister; despu\u00e9s vino el segundo de ellos, pero esta vez a nombre de Murcia. Pero con un gol de Roa los \u2018B\u00facaros\u2019 pudieron volver al ruedo. Despu\u00e9s, el equipo dirigido por Llin\u00e1s, logr\u00f3 sumar otro punto gracias a su delantero Ortiz. Por su parte, Valencia logr\u00f3 reponerse con una anotaci\u00f3n de Jhon P\u00e9rez. Y el equipo azul se fue al descanso de medio tiempo con un gol m\u00e1s de Ortiz.El Bucaramanga tuvo mayor posesi\u00f3n de la pelota en el segundo tiempo y con un gol del mismo Valencia, se emocion\u00f3 la afici\u00f3n. Pero Millonarios sigui\u00f3 aumentando su ventaja con dos goles de Arango. Finalmente, el equipo \u2018Leopardo\u2019 logr\u00f3 descontar el marcador con un remate de Toloza.El encuentro finaliz\u00f3 con la victoria de los \u2018Azules\u2019 con un 6-4 y con Duque como figura del partido. Por su parte, Valencia asegur\u00f3 que va a seguir entrenando estos d\u00edas para ver las fortalezas que tiene su equipo y usarlas pr\u00f3ximamente.El Atl\u00e9tico Bucaramanga se debe enfrentar con todos los equipos de su grupo, que adem\u00e1s del Millonarios est\u00e1 conformado por Envigado, Uni\u00f3n Magdalena y el Once Caldas quien es su pr\u00f3ximo rival. Por el momento, el conjunto \u2018Embajador\u2019 lidera el grupo y el \u2018Leopardo\u2019 est\u00e1 en la \u00faltima posici\u00f3n, por lo que se debe reponer, ya que solo avanzan a cuartos de final los dos primeros de cada grupo.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/en-el-juego/atletico-bucaramanga-atraviesa-dificil-situacion", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Atl\u00e9tico Bucaramanga atraviesa una dif\u00edcil situaci\u00f3n", "fecha": "14 Mayo 2020", "contenido": "\u201cLos jugadores han sido escuchados pero la situaci\u00f3n que estamos viviendo es de fuerza mayor. Nadie estaba preparado. Desde el club hemos intentado ser lo m\u00e1s responsables y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica es preocupante\u201d, asegur\u00f3 \u00d3scar Upegui, presidente del Club Atl\u00e9tico Bucaramanga en una entrevista concedida a Plataforma Digital UPB, en la cual confirma la dif\u00edcil situaci\u00f3n que atraviesa el equipo tras el paro moment\u00e1neo del f\u00fatbol profesional colombiano, FPC.El panorama para el conjunto leopardo no pinta bien, pues tras las medidas instauradas por el gobierno nacional para la prevenci\u00f3n del coronavirus, y aunque algunos jugadores permanecen entrenando desde casa para no perder su estado fisico, la reducci\u00f3n de taquilla, uno de los soportes economicos del club, ha hecho notar su peso, a tal punto de dejar al equipo en una crisis econ\u00f3mica, llev\u00e1ndolo a tomar la decisi\u00f3n de suspender contratos.Por su parte, 25 jugadores del Bucaramanga instauraron ante el juzgado d\u00e9cimo administrativo oral del Circuito de la capital santandereana una tutela en contra del Club, en la cual exigen que sus derechos sean protegidos y le hacen un llamado a la Dimayor para que remitan un informe en el cual conste el dinero que la misma entidad ha dado por la situaci\u00f3n actual. Los futbolistas exigen la protecci\u00f3n de sus derechos fundamentales a la vida digna, a la igualdad y al debido proceso. No obstante, de acuerdo con Upegui, esta fue declarada improcedente.El presidente mencion\u00f3 adem\u00e1s que han ido tomando decisiones conforme a los hechos: \u201cIntentamos llegar a un acuerdo con los jugadores teniendo en cuenta que tenemos que ser responsables y en primer lugar est\u00e1 la salud. Ofrecimos cosas que pod\u00edamos cumplir, pero finalmente, no se pudo llegar a un acuerdo. Realizamos vacaciones anticipadas, buscamos distintas salidas, tuvimos en cuenta diversas propuestas, pero optamos por suspender los contratos\u201d se\u00f1al\u00f3 Upegui.Por el momento, desde la junta directiva del equipo bumangues se plantea una soluci\u00f3n que consiste en la entrega de un auxilio dentro de las posibilidades del club mientras se esperan las pr\u00f3ximas determinaciones tomadas desde la Dimayor y el gobierno nacional.\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/en-el-juego/santandereanos-se-destacan-en-competencias-internacionales-de-taekwondo", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Santandereanos se destacan en competencias de taekwondo", "fecha": "14 Mayo 2020", "contenido": "Veinte ni\u00f1os y j\u00f3venes santandereanos participaron este fin de semana en el Segundo Torneo Internacional de , y en el Primer Campeonato Europeo Daedo Open, los cuales se desarrollaron a trav\u00e9s de varias plataformas online.Estos eventos a los cuales asistieron virtualmente personas de ciudades como Lima, Santo Domingo, Toronto, y Ciudad de M\u00e9xico, fueron organizados por el pa\u00eds espa\u00f1ol, la Uni\u00f3n Europea de Taekwondo, y el medio de comunicaci\u00f3n oficial masTaekwondo.com, MasTK.Para poder participar del segundo torneo mencionado, los taekwondistas del departamento debieron enviar un video realizando las formas seleccionadas por los entes deportivos y a partir de esto, los jueces seleccionaban a los m\u00e1s destacados. Se elaboraron tres rondas, de las cuales, varios santandereanos obtuvieron medallas de oro y bronce como Jorge Alejandro Maldonado, Liseth Natalia Guevara, Carlos Andr\u00e9s Andrade.Los j\u00f3venes, adem\u00e1s de conseguir un puesto en el podio, adquirieron certificados de participaci\u00f3n, bonos de implementaci\u00f3n deportiva, entre otros beneficios. De igual forma, al elaborarse estos campeonatos de forma libre contribuye a una mayor participaci\u00f3n debido a que las situaciones econ\u00f3micas y los tr\u00e1mites de la visa para poder viajar hubieran sido un impedimento significativo al momento de postularse.Por su parte, el comit\u00e9 de de la Liga Santandereana de Taekwondo expres\u00f3 que estos campeonatos virtuales son una oportunidad para los deportistas del departamento, ya que se ha sido visto como una alternativa de motivaci\u00f3n para que los adolescentes sigan activos en el deporte y de esta forma fortalezcan sus habilidades y capacidades.Se espera que en las pr\u00f3ximas semanas los entes deportivos nacionales e internacionales se reinventen y as\u00ed organicen m\u00e1s torneos y competencias de Poomsae para que as\u00ed los deportistas no pierdan su condici\u00f3n f\u00edsica, ni su atracci\u00f3n por el deporte.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/en-el-juego/inicia-torneo-de-ajedrez-talentos-vs-maestros", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Inicia torneo de ajedrez 'Talentos Vs. Maestros'", "fecha": "03 Junio 2020", "contenido": "Con el fin de motivar a todos los ajedrecistas nacionales, la Federaci\u00f3n Colombiana de Ajedrez, Fecodaz, realiza el segundo encuentro del torneo 'Talentos Vs. Maestros' de manera online y con la participaci\u00f3n de 16 deportistas.La competencia inici\u00f3 este lunes y tendr\u00e1 vigencia hasta el pr\u00f3ximo 27 de junio, se transmite los lunes, mi\u00e9rcoles y viernes a las 2:00 p.m., y en ella se enfrentar\u00e1n ocho maestros como Gustavo N\u00fa\u00f1ez, Santiago Qui\u00f1\u00f3nez, Jos\u00e9 Mauricio Jim\u00e9nez, Pablo Ruiz, Estiven Zapata, y dem\u00e1s profesionales del deporte, contra otros ocho \u2018talentos\u2019 como lo son: Neider Londo\u00f1o, Nelson \u00c1lvarez, David L\u00f3pez, Miguel \u00c1ngel Toro, Sara Moncada, Silvana Pinillo, Juan Esteban Cabiativa, Nicolle Mogoll\u00f3n.Uno de los prop\u00f3sitos de estos eventos, seg\u00fan las directivas de Fecodaz, es impartir una formaci\u00f3n a aquellos nuevos deportistas, que cuentan con capacidades avanzadas en el ajedrez, poder competir contra maestros ya experimentados para que as\u00ed puedan aumentar su nivel competitivo y comprender mejor la metodolog\u00eda de este deporte en cada una de las jugadas.Asimismo, este campeonato hace parte de un ejercicio pedag\u00f3gico y did\u00e1ctico, en el que se espera que los deportistas, durante las ocho rondas de 20 minutos, sean conscientes, y analicen profundamente, cada movimiento que hacen y cuenten con una autonom\u00eda al momento de realizar alguna decisi\u00f3n en el juego.Por su parte, el presidente de Fecodaz, Luis P\u00e9rez Carrillo, exalta que la iniciativa de crear este tipo de torneos durante el confinamiento determinada por el Gobierno Nacional, es motivar a los amantes del deporte para que mejoren sus habilidades competitivas y encuentren una forma sana de aprovechar el tiempo libre en esta cuarentena para que no se vea afectada la estabilidad emocional de los ajedrecistas.Adem\u00e1s, Las directivas del torneo invitaron a todos colombianos a seguir v\u00eda  la tercera ronda de esta competencia por medio de la cuenta oficial de Facebook de la . Si requiere m\u00e1s informaci\u00f3n puede ingresar a la p\u00e1gina de Fecodaz, , o comun\u00edquese a trav\u00e9s del correo ", "contenido_auxiliar": "streaming", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/en-el-juego/anuncian-primer-campeonato-virtual-de-natacion-artistica", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Anuncian primer campeonato virtual de nataci\u00f3n art\u00edstica", "fecha": "11 Junio 2020", "contenido": "Con el fin de mantener motivados a los nadadores colombianos, en los \u00faltimos d\u00edas la Federaci\u00f3n Colombiana de Nataci\u00f3n, Fecna, junto a la Uni\u00f3n Americana de Nataci\u00f3n, UANA, anunciaron el Primer Campeonato Nacional Interligas Virtual de Nataci\u00f3n Art\u00edstica, el cual se llevar\u00e1 a cabo este s\u00e1bado, 13 de junio, a las 10 de la ma\u00f1ana v\u00eda streaming.Las directivas del evento informaron que los formularios de inscripci\u00f3n fueron enviados al correo de cada liga y federaci\u00f3n de nataci\u00f3n en Colombia. Adem\u00e1s, la competencia se transmitir\u00e1 por medio de la plataforma digital Zoom o por un en vivo a trav\u00e9s de la cuenta oficial de .Las categor\u00edas del torneo se dividieron en , donde podr\u00e1n participar ni\u00f1os y ni\u00f1as entre los 10 y 12 a\u00f1os; , dirigida para personas entre los 13 y 15 a\u00f1os; , la cual est\u00e1 enfocada en j\u00f3venes y adolescentes entre los 16 y 18; , orienta para los deportistas de 19 a\u00f1os en adelante; y, por \u00faltimo, se encuentra la , donde se agrupa a todos los nadadores profesionales, sin importar las edades.Por su parte, Juan Carlos Montoya, miembro del comit\u00e9 ejecutivo de la Federaci\u00f3n Colombiana de Nataci\u00f3n, invit\u00f3 a todos los deportistas, que pertenezcan a las diferentes ligas del pa\u00eds, a concursar en el evento y as\u00ed no pierdan su condici\u00f3n f\u00edsica durante el aislamiento preventivo determinado por el Gobierno Nacional.Si tiene alguna duda o requiere m\u00e1s informaci\u00f3n, ingrese a la p\u00e1gina web , o dir\u00edjase a las redes oficiales de Fecna. Tambi\u00e9n, puede comunicarse a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico ", "contenido_auxiliar": "infantiljuveniljuniorseniormasculina", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/en-el-juego/media-maraton-de-bogota-anuncia-su-segundo-evento-virtual-del-ano", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Media Marat\u00f3n de Bogot\u00e1 anuncia su segundo evento virtual del a\u00f1o", "fecha": "08 Junio 2020", "contenido": "Con el fin de mantener la afici\u00f3n deportiva y permitirle a los amantes del running disfrutar de 10 kil\u00f3metros desde sus hogares, esta semana la organizaci\u00f3n Correcaminos de Colombia anunci\u00f3 la apertura de inscripciones para , el segundo evento digital por parte de la Media Marat\u00f3n de Bogot\u00e1, MMB, el cual se llevar\u00e1 acabo entre el 22 y 30 de agosto.Bajo la consigna \u201csin importar las circunstancias, sigue haciendo lo que m\u00e1s disfrutas\u201d, desde el pasado 4 de junio hasta el pr\u00f3ximo 21 de agosto estar\u00e1n abiertas las inscripciones para participar de este evento deportivo. Adem\u00e1s, solo podr\u00e1n competir mayores de 14 a\u00f1os, entrando al siguiente link: Para realizar los 10 kil\u00f3metros, los inscritos tendr\u00e1n un plazo de nueve d\u00edas, sin importar que completen la distancia en 1, 2 o 3 sesiones; asimismo, lo podr\u00e1n realizar desde el lugar que deseen y en el momento que quieran. Al concluir la meta determinada, solo contar\u00e1n una oportunidad para cargar el tiempo realizado a la p\u00e1gina web de la MMB.Por su parte, Correcaminos de Colombia estar\u00e1 acompa\u00f1ando a los atletas durante este tiempo y lo har\u00e1n a trav\u00e9s de los diferentes contenidos que se compartir\u00e1n en las redes sociales de la MMB para que los deportistas puedan desarrollar diversas actividades que contribuir\u00e1n en la mejora de su rendimiento f\u00edsico.", "contenido_auxiliar": "\u2018Virtual 10K\u2019", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/en-el-juego/debut-amargo-para-el-leopardo-en-el-reinicio-de-la-liga", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Debut amargo para \u2018El Leopardo\u2019 en el reinicio de la liga", "fecha": "23 Septiembre 2020", "contenido": "En el marco de la reanudaci\u00f3n post pandemia de la liga betplay del futbol profesional colombiano, el Atl\u00e9tico Bucaramanga se enfrent\u00f3 en condici\u00f3n de visitante al Am\u00e9rica de Cali quien derrot\u00f3 al equipo santandereano por dos goles a uno.El equipo local ven\u00eda de un duelo emocionante en territorio brasile\u00f1o contra Internacional de Porto Alegre, encuentro correspondiente a la fase de grupos de la Copa Conmebol Libertadores que finalmente termin\u00f3 en victoria para el equipo carioca por cuatro a tres.Mientras que los dirigidos por el uruguayo Guillermo Sanguinetti ven\u00edan de una larga pausa por pandemia para volver a jugar seis meses despu\u00e9s. A\u00fan as\u00ed el equipo se mostr\u00f3 en buena forma f\u00edsica en el partido disputado en el Pascual Guerrero.El primer tiempo para los leopardos fue aceptable hasta la llegada del primer gol de los Diablos Rojos por parte del chileno Rodrigo Ure\u00f1a. En la segunda mitad Am\u00e9rica consigue el segundo gol a trav\u00e9s del extremo Duv\u00e1n Vergara y cinco minutos antes de finalizar el encuentro Roger Torres marca el descuento por la v\u00eda del tiro libre.Guillermo Sanguinetti dej\u00f3 claro que enfrentar al Am\u00e9rica era un desaf\u00edo muy fuerte ya que tiene una n\u00f3mina para disputar copas internacionales, sin embargo, el trabajo realizado no mostr\u00f3 una diferencia muy marcada durante los 90 minutos.\u201cMe dej\u00f3 muy conforme la actitud de los jugadores a pesar de estar abajo por dos goles, porque aun perdiendo el equipo tuvo mucha rebeld\u00eda y estoy seguro que con un poco m\u00e1s de tiempo hubi\u00e9ramos logrado el empate. En l\u00edneas generales me voy muy conforme por c\u00f3mo se pele\u00f3 el partido\u201d, declar\u00f3 Sanguinetti en la rueda de prensa post encuentro.Los hinchas tambien se manifestaron y a pesar de que lamentan la derrota, ven una buena base en el equipo para afrontar el resto del campeonato. As\u00ed lo relat\u00f3 Miguel Su\u00e1rez, hincha fiel del Atl\u00e9tico Bucaramanga quien manifest\u00f3, que el equipo est\u00e1 muy bien conformado, pero hay que mencionar la falta de precisi\u00f3n en el momento de definir las jugadas de ataque y trabajar m\u00e1s con los centrales, ya que est\u00e1n dejando pasar f\u00e1cilmente en varias ocasiones a los delanteros rivales: \u201cSi mejoran esos aspectos, el equipo empieza a conseguir buenos resultados, manifest\u00f3 Su\u00e1rez a Plataforma Digital UPB.Con esta derrota, Bucaramanga se mantiene en el puesto 15 en la tabla de posiciones y se enfrentar\u00e1 el pr\u00f3ximo s\u00e1bado a las 4:00 p.m., en condici\u00f3n de local contra Patriotas de Boyac\u00e1, quien viene de perder contra Envigado por la m\u00ednima diferencia.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/sector-del-calzado-innova-para-enfrentarse-a-reapertura-del-comercio", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Sector del calzado innova para enfrentarse a reapertura del comercio", "fecha": "04 Junio 2020", "contenido": "Desde el mes de marzo, tiempo en el que inici\u00f3 la cuarentena estipulada por el presidente Iv\u00e1n Duque, la econom\u00eda y el desarrollo del pa\u00eds, tuvieron que detenerse con el fin de resguardar la salud de millones de colombianos. Las f\u00e1bricas de calzado se vieron en la necesidad de cerrar las industrias y con ello enviar a los empleados a sus casas para evitar la propagaci\u00f3n del COVID-19.En Bucaramanga, una gran parte de la poblaci\u00f3n est\u00e1 vinculada a la fabricaci\u00f3n del calzado y la marroquiner\u00eda. Seg\u00fan Wilson Gamboa, representante de la Asociaci\u00f3n de Industriales del Calzado y Similares, Asoinducals, se estima que en la ciudad y su \u00e1rea metropolitana hay aproximadamente 4 mil f\u00e1bricas, comprendidas en micro, medianas y grandes empresas, de las cuales el 100% no han podido producir ni comercializar un par de zapatos. Y aunque el gobierno nacional ya dio la orden de reactivar la producci\u00f3n en las empresas manufactureras, algunos empresarios consideran que esta decisi\u00f3n es inv\u00e1lida pues con el comercio cerrado es muy complejo fabricar y comercializar.Debido al incremento del uso de tapabocas y de otros insumos para prevenir el COVID-19, las f\u00e1bricas de calzado han tenido que reinventarse, elaborando tapabocas y caretas para poder subsistir y mantenerse.\u201cA nosotros como fabricantes del calzado nos ha tocado muy duro, muy pocas veces tienen en cuenta al sector para ayudas del gobierno y ahora con esta situaci\u00f3n de la pandemia nos toc\u00f3 recurrir a dejar de fabricar zapatos para producir tapabocas, con esto podemos ayudarnos un poco para pagar todas las deudas que tenemos\u201d afirma Fernando Cifuentes, fabricante de calzado.Por otro lado, el representante de Asoinducals afirma que se est\u00e1 trabajando en conjunto con el gobierno local para buscar una soluci\u00f3n ya que muchas f\u00e1bricas han tenido que cerrar y esto podr\u00eda afectar a\u00fan m\u00e1s la econom\u00eda de la regi\u00f3n.El gobierno nacional ha sido enf\u00e1tico y ha hecho el llamado para que se opte por el trabajo en casa; sin embargo, esta opci\u00f3n s\u00f3lo es viable para los peque\u00f1os talleres familiares pues no requieren de mucha infraestructura para su modelo de trabajo. \u201cRecurrir a que los empleados trabajen desde casa es una decisi\u00f3n absurda ya que en las f\u00e1bricas tenemos la maquinaria, los materiales y todo el acondicionamiento para que se pueda producir, s\u00f3lo aquellas familias que trabajan con muy poco si podr\u00e1n hacerlo desde casa\u201d agrega Cifuentes.Finalmente, el sector del calzado espera una pronta respuesta en cuanto ayudas y flexibilidades para poder reanudar labores productivas para evitar quela afectaci\u00f3n a la econom\u00eda de la regi\u00f3n aumente.", "contenido_auxiliar": "(Escuche el podcast al inicio de esta nota).\u00a0La reinvenci\u00f3n del sector", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/los-precios-de-la-canasta-familiar-bajo-la-covid-19", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Los precios de la canasta familiar bajo COVID-19", "fecha": "25 Junio 2020", "contenido": "Es viernes 24 de abril de 2020. Estela Bueno sale de su casa para comprar en la Plaza de Mercado Central de Piedecuesta, en Santander, aprovechando que es su d\u00eda de \u2018pico y c\u00e9dula\u2019.Este d\u00eda parec\u00eda uno normal como a los anteriores que ya hab\u00eda enfrentado bajo las prevenciones ante la COVID-19: filas para entrar a la plaza, zona de desinfecci\u00f3n, controles de prevenci\u00f3n y presencia de polic\u00eda por los alrededores. La gente m\u00e1s silenciosa de lo normal.Sin embargo, Estela se encontr\u00f3 con una sorpresa, que, si bien ya hab\u00eda apreciado en anteriores d\u00edas de mercado, durante este, la sinti\u00f3 m\u00e1s fuerte. La mujer se dirigi\u00f3 a comprar los huevos donde habitualmente los adquir\u00eda, pero se sorprendi\u00f3 al escuchar que un cart\u00f3n que normalmente compraba en 10 mil pesos, estaba en 12 mil.\u2014 Do\u00f1a Mar\u00eda \u00bfpor qu\u00e9 subieron tanto? Pregunt\u00f3 Estela a la vendedora.\u2014 Mi amor, as\u00ed est\u00e1n llegando, casi que no me gano nada. Expres\u00f3 Mar\u00eda.Pero aparte de los huevos, Estela se topar\u00eda con precios altos en la papa amarilla, la zanahoria, la yuca, la cebolla junca y cabezona, as\u00ed como en el lim\u00f3n y el pl\u00e1tano. La mujer culpar\u00eda a la pandemia por el alza en los precios.Observando particularmente el caso comercial del huevo, de acuerdo con informes de la Central de Abastos de Bucaramanga, Centroabastos, a comienzos de marzo un cart\u00f3n doble A (AA) registr\u00f3 un precio de $8,700; mientras que a finales de ese mismo mes la bandeja de huevos por 30 unidades subi\u00f3 a $9,500. Seg\u00fan el \u00faltimo informe del 26 de abril, este producto estuvo al p\u00fablico en $9,800.En almacenes de cadena, un cart\u00f3n de huevos puede costar entre 14 mil y 15 mil pesos, dependiendo de la marca; Sin embargo, en este momento Colombia no solo se enfrenta a la COVID-19, sino tambi\u00e9n, a la ca\u00edda de los precios del petr\u00f3leo y el aumento hist\u00f3rico del d\u00f3lar que sin duda repercuten sobre el precio de los productos de la canasta b\u00e1sica.Tal y como manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n el presidente ejecutivo de Fenavi, Gonzalo Moreno G\u00f3mez, en un comunicado oficial al gremio av\u00edcola el pasado 27 de marzo: este manifest\u00f3 un crecimiento anormal en la demanda, debido a la pandemia, que ha desequilibrado coyunturalmente los precios del mercado.Asimismo, el directivo explic\u00f3 la devaluaci\u00f3n del peso que tom\u00f3 por sorpresa a todos pues el Gobierno proyectaba una tasa de cambio aproximada a los $3,300 al finalizar el 2020. Y agreg\u00f3 que en menos de tres meses hubo una devaluaci\u00f3n cercana al 25%.Adem\u00e1s, Moreno mostr\u00f3 su preocupaci\u00f3n porque \u201cen el sector av\u00edcola el componente importado de uno de los principales insumos, el alimento balanceado, supera el 85%, el impacto en la estructura de costos es elevado, de hecho a marzo superaba el 20% de impacto en el costo\u201d. Esto sin duda explica mejor porque el precio del huevo est\u00e1 elevado.Por otro lado, En declaraciones dadas a la revista Dinero, Luis Fernando Mej\u00eda, director de Fedesarrollo, explic\u00f3 c\u00f3mo el precio del d\u00f3lar y el confinamiento por el virus podr\u00edan afectar el mercado: \u201cHay dos choques de naturaleza econ\u00f3mica, uno de oferta, la ca\u00edda del comercio y la mitigaci\u00f3n de las cadenas globales de valor. Un frenazo de la actividad econ\u00f3mica producto de las medidas de contenci\u00f3n. Pero al mismo tiempo puede generar un choque de demanda, en el que la poblaci\u00f3n reduce sus actividades de consumo y presiona la din\u00e1mica econ\u00f3mica hacia abajo\u201d.\u201cEs dif\u00edcil entender cu\u00e1l de los dos choques va a predominar. Mi sensaci\u00f3n es que en el corto plazo no vamos a ver aumentos importantes en la actividad de precios, probablemente si esto se materializa va a tomar un poco m\u00e1s de tiempo\u201d, termin\u00f3 Mej\u00eda.\u00a0\u00a0Por otro lado, en informes de Centroabastos se puede apreciar, que si bien no hay un alza descomunal en los precios de los productos, s\u00ed hubo comentarios en los que se registra una cierta afectaci\u00f3n por la COVID-19:Por ejemplo, el 25 de marzo, durante el inicio de la cuarentena obligatoria, el informe de Centroabastos registraba que la actividad a nivel metropolitano se reduc\u00eda de manera significativa en el mercado.El informe del primero de abril, calific\u00f3 como lentas las actividades comerciales de la Central de Abastos y aseguraba que ese d\u00eda se \u201credujo de manera significativa el acopio de productos frescos, as\u00ed como la afluencia de comerciantes y clientes\u201d.En el documento del 15 de abril, nuevamente se juzga la jornada como lenta, \u201cse reducen de manera importante los despachos de mercanc\u00eda hacia otras zonas del pa\u00eds y el intercambio comercial se centra en especial hacia mercados del \u00c1rea Metropolitana que tambi\u00e9n presentaron ca\u00edda significativa en su din\u00e1mica\u201d.Si se contrastan las opiniones de los expertos con los informes de la Central de Abastos se pueden encontrar similitudes, que sin duda como lo predice el Director de Fedesarrollo, m\u00e1s adelante esta situaci\u00f3n puede traer repercusiones para los precios de la canasta familiar.", "contenido_auxiliar": "Lo que revelan las cifras", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/en-el-juego/memorias-de-una-tragica-jornada-del-futbol-santandereano", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Memorias de una tr\u00e1gica jornada del f\u00fatbol santandereano", "fecha": "11 Diciembre 2020", "contenido": "Manuel Murillo, a sus 70 a\u00f1os, es fiel seguidor del Club Atl\u00e9tico Bucaramanga y todav\u00eda recuerda la calurosa tarde del 11 de octubre de 1981, cuando el c\u00e9sped verde del estadio Alfonso L\u00f3pez se pint\u00f3 de rojo con la sangre de los hinchas 'leopardos, que hu\u00edan aterrados para salvar su vida ante las balas provenientes de los soldados que entraron de manera temeraria, disparando contra la multitud.Ese d\u00eda, Manuel, junto a su esposa Mar\u00eda y su hija Katherine, entr\u00f3 al estadio, al igual que algunos miembros del pueblo santandereano, con la esperanza de ver a su amado equipo conseguir el pase a la gran final del futbol profesional colombiano, aunque la iba a tener dif\u00edcil debido a que enfrente estaba el Junior de Barranquilla, club que llegaba a Bucaramanga con el prop\u00f3sito de llevarse la victoria para lograr disputar torneos internacionales el pr\u00f3ximo a\u00f1o.Como nunca se hab\u00eda visto en la ciudad, las taquillas estaban llenas de compradores que anhelaban conseguir una boleta para entrar a ver al equipo sensaci\u00f3n del campeonato, que estaba dirigido por el entrenador argentino Roberto Pablo Janiot, y liderado por las figuras del balompi\u00e9 profesional, Francisco Maturana y \u00c9dison Uma\u00f1a, quienes a\u00f1os despu\u00e9s ser\u00edan t\u00e9cnicos de la selecci\u00f3n Colombia de mayores.Adem\u00e1s, comenta el se\u00f1or Manuel, que la hinchada del Atl\u00e9tico Bucaramanga siempre se ha caracterizado por ser una de las m\u00e1s apasionadas y estrepitosas del pa\u00eds. Ese d\u00eda, recuerda que desde temprano la gente comenz\u00f3 a llenar las grader\u00edas del Alfonso L\u00f3pez y era tal el caos en la entrada, que la polic\u00eda agotada por la situaci\u00f3n decidi\u00f3 abrir de par en par las puertas del estadio, sin importar si ingresaban personas que no tuvieran boletas.Asimismo, Nelson Su\u00e1rez, vigilante del Alfonso L\u00f3pez en esa \u00e9poca, asegura que los espectadores entraron a las tribunas del estadio euf\u00f3ricas y con botellas de licor, esperando el encuentro que decidir\u00eda si su equipo del alma lograr\u00eda disputar el siguiente fin de semana la final del futbol profesional colombiano y por fin alcanzar la tan anhelada estrella, que en torneos anteriores se les hab\u00eda arrebatado de las manos.El encuentro inici\u00f3 tranquilo con los dos equipos precavidos de no cometer ninguna equivocaci\u00f3n que les costara el primer gol del juego. Adem\u00e1s, Edgar Delgado, utilero del equipo leopardo en ese momento, manifiesta que 'El profe Janiot' les dec\u00eda a sus jugadores que no hicieran faltas al borde del \u00e1rea, debido a que el Junior ten\u00eda muy buenos pateadores de tiro libre que les pod\u00eda generar peligro en la porter\u00eda.Sin embargo, minutos antes de terminar el primer tiempo, la historia para el local empez\u00f3 a redactarse mal, un desborde por la banda gener\u00f3 la anotaci\u00f3n del delantero del Junior, Miguel Tutino, que silenciaba al estadio Alfonso L\u00f3pez y pon\u00eda en aprietos al equipo santandereano, que hasta ese momento estaba ejerciendo un buen control de pelota, pero sin ninguna aproximaci\u00f3n al arco rival.A ra\u00edz de ese gol, el argentino Miguel Gonzales, jugador que en ese momento estaba en la banca de suplentes del Atl\u00e9tico Bucaramanga, observ\u00f3 como el nerviosismo se apoder\u00f3 de la tribuna leoparda, que empezaba a descontrolarse y generaba el presentimiento de que, si no empataban en la segunda mitad, los hinchas entrar\u00edan al campo de juego buscando la manera de linchar a los jugadores de los dos equipos.Al inicio del segundo tiempo del partido, el equipo santandereano ingres\u00f3 din\u00e1mico y al transcurrir el primer cuarto de juego, el argentino Edgardo Peruzzo realiz\u00f3 un remate potente a la porter\u00eda que bati\u00f3 al guardameta coste\u00f1o y dej\u00f3 el marcador neutral, resultado que favorec\u00eda a los locales quienes ya se ve\u00edan disputando la final, y con la afici\u00f3n entusiasmada, gritando de j\u00fabilo por el buen desempe\u00f1o que estaban teniendo sus 'leopardos'.Sin embargo, la alegr\u00eda le iba a durar poco al club santandereano, que al llegar el minuto 60 recibi\u00f3 el segundo gol por parte del equipo visitante, ocasionando mayor furor en la hinchada leoparda que, hasta ese punto, estaban a punto de estallar debido a las m\u00faltiples fallas arbitrales del juez Eduardo Pe\u00f1a y las fuertes entradas que realizaban los jugadores barranquilleros.Fue entonces cuando los \u00e1nimos de la hinchada santandereana ya estaban al m\u00e1ximo, que el delantero auriverde, Sergio Saturno, fue derribado en el \u00e1rea, ocasionando que la multitud comenzara a saltar de emoci\u00f3n pensando que el \u00e1rbitro central hab\u00eda se\u00f1alado penalti. No obstante, el juez pe\u00f1a ignor\u00f3 la falta y pit\u00f3 en su lugar un saque de puerta a favor del equipo barranquillero y, en consecuencia a esta acci\u00f3n, la afici\u00f3n leoparda estall\u00f3.Como lo recuerda el se\u00f1or Manuel esta no fue la \u00fanica jugada pol\u00e9mica del partido, pero s\u00ed \u201cla gota que rebos\u00f3 la copa\u201d. Tiene presente que el cuerpo t\u00e9cnico local, encabezado por el entrenador Janiot, entr\u00f3 al c\u00e9sped gritando y acusando al \u00e1rbitro Pe\u00f1a de vendido, ocasionando que los aficionados ubicados en la tribuna oriental derribaran las mallas con el prop\u00f3sito de ingresar al terreno de futbol y linchar a la terna arbitral.En palabras del se\u00f1or Manuel, \u201cla afici\u00f3n leoparda se meti\u00f3 al terreno de juego con el fin de buscar al \u00e1rbitro Eduardo Pe\u00f1a por no pitar el penal para que su equipo clasificara a la final\u201d. En consecuencia, afirma que el colegiado, aterrado al ver la multitud en su contra y velando por su seguridad, decidi\u00f3 dirigirse al camerino para resguardarse del peligro que se le avecinaba. Esto mismo hicieron los planteles de los dos equipos quienes se dieron cuenta que el partido no iba terminar bien.Seguido a esto, cuenta Miguel Gonzales, cuando los jugadores leopardos estaban en su camerino discutiendo con Pe\u00f1a por sus malas decisiones arbitrales, empezaron a escuchar disparos que proven\u00edan del exterior, ocasionando un sinf\u00edn de sensaciones de angustia y preocupaci\u00f3n por sus familiares, quienes hab\u00edan estado en la tribuna durante todo el transcurso del partido.Si en el camerino estaban aterrorizados, afuera la historia era m\u00e1s tr\u00e1gica. La polic\u00eda al sentirse indefensa ante la multitud de hinchas furiosos recibi\u00f3 ayuda del Ej\u00e9rcito, quienes entraron al estadio con fusiles listos para contener la revuelta,disparando a quema ropa a todas las personas sin importar que estuvieran indefensas. Fue entonces, cuenta el se\u00f1or Manuel, que corri\u00f3 angustiado junto a su familia por las grader\u00edas de la tribuna occidental buscando la manera de encontrar una salida para salvaguardar sus vidas.Para los que presenciaron y sobrevivieron esa tr\u00e1gica tarde de futbol colombiano, la cifra oficial de muertos que anunciaron los medios de comunicaci\u00f3n de la \u00e9poca: 4 fallecidos y 30 heridos, no es acorde a la cantidad de personas que ellos vieron perecer en ese d\u00eda. En palabras de m\u00faltiples jugadores del Atl\u00e9tico Bucaramanga, quienes fueron los \u00faltimos en salir del estadio, escoltados por el Ej\u00e9rcito: \"Todo el campo de juego era un cementerio y en las puertas del estadio hab\u00eda muchas bolsas pl\u00e1sticas ensangrentadas\u201d.Por \u00faltimo, se podr\u00eda decir que el sobrecupo de hinchas en las tribunas junto al consumo excesivo de alcohol, sumado al controvertido arbitraje y el monumental abuso de la fuerza p\u00fablica, generaron la mayor tragedia que ha sucedido en un estadio de f\u00fatbol nacional, que hasta el momento no se sabe la cantidad real de personas que fallecieron, y se convierte en otra masacre que las autoridades colombianas no han podido esclarecer.", "contenido_auxiliar": "Momentos previos al encuentroComienzo del partidoEuforia Auriverde e inicio del caosUna masacre inimaginableLas secuelas de ese terrible d\u00eda", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/sin-tapabocas-y-alcohol-pero-con-la-solucion", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Sin tapabocas y alcohol, pero con la soluci\u00f3n", "fecha": "26 Junio 2020", "contenido": "Debido a la crisis de salud p\u00fablica que actualmente enfrenta el mundo debido a la COVID-19, se han presentado m\u00faltiples efectos secundarios. Uno de ellos, el desabastecimiento de insumos como el alcohol antis\u00e9ptico y los tapabocas.Por esta raz\u00f3n la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS, pidi\u00f3 no acaparar estos productos, pues es necesario que especialmente el personal m\u00e9dico siga abastecido de ellos.Pero esta escasez de insumos m\u00e9dicos tambi\u00e9n se ha presentado en Santander, as\u00ed lo confirma Nydia Aguilera, quien es due\u00f1a de una droguer\u00eda en Floridablanca. La farmaceuta asegura que \u201cduramos m\u00e1s o menos tres semanas pr\u00e1cticamente sin tapabocas, sin alcohol y sin guantes y entonces, necesit\u00e1bamos ir buscando en varios dep\u00f3sitos\u201d.Esta falta de suministros m\u00e9dicos se acrecent\u00f3 despu\u00e9s de que el 4 de abril el gobierno nacional decretara el uso obligatorio del tapabocas en el transporte p\u00fablico, o espacios en los que hubiese una gran aglomeraci\u00f3n de personas.Con todo lo anterior, se hizo presente otro problema, el alza en los precios de estos insumos debido al aumento de la demanda y a la escasez de la oferta. Un claro ejemplo es el que plantea Aguilera: una caja de tapabocas por 50 unidades ten\u00eda un precio usual de 12.000 pesos colombianos y en el transcurso de esta crisis ha llegado a alcanzar costos de incluso 85.000 pesos.Teniendo presente este panorama, hay diversas soluciones planteadas tanto por el gobierno como por empresarios, o emprendedores que ayudan a contrarrestar esta problem\u00e1tica.Precisamente para buscar frenar el alza de los precios,la Superintendencia de Industria y Comercio sac\u00f3 un listado con 26 productos de primera necesidad los cuales tendr\u00e1n un control riguroso durante la pandemia. Hay que tener en cuenta que entre estos se encuentran algunos de la canasta familiar y suministros m\u00e9dicos entre los que figuran la mascarilla quir\u00fargica convencional y la soluci\u00f3n o gel desinfectante a base de alcohol.Toda esta reglamentaci\u00f3n se encuentra en la Resoluci\u00f3n 078 del 7 de abril de 2020 que tiene como \u201cfin de evitar la especulaci\u00f3n de precios y prevenir las conductas de acaparamiento que puedan presentarse durante el per\u00edodo de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica\u201d.La Superintendencia Nacional de Salud se acogi\u00f3 a dichas medidas despu\u00e9s de que consumidores de diversas zonas del pa\u00eds presentaran quejas, entre las cuales se encontraba el departamento de Santander. Con esta posible soluci\u00f3n no solo se busca controlar los precios, sino tambi\u00e9n evitar el acaparamiento por parte de los compradores, ya que especialmente en los primeros d\u00edas de la crisis, muchos de ellos adquirieron varios productos de la misma referencia, haciendo que se agotaran m\u00e1s r\u00e1pido.Para llevar a cabo esta regulaci\u00f3n, como lo indica la resoluci\u00f3n, \u201clos agentes y actores de las cadenas de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n deber\u00e1n suministrar los datos de precios de estos 26 productos al DANE, y la entidad se encargar\u00e1 de realizar un reporte de seguimiento cada cinco d\u00edas, que ser\u00e1 entregado a la Superintendencia de Industria y Comercio y a los ministerios encargados, para realizar las acciones de vigilancia y control.Por otra parte, al comenzar esta crisis, y con la intenci\u00f3n de protegerse, civiles adquirieron de forma masiva el tapabocas de la referencia n\u00famero 95, el cual al tener altos est\u00e1ndares de bioseguridad, es el recomendado para el uso del personal m\u00e9dico. Pero frente a sus altos \u00edndices de compra, este comenz\u00f3 a escasear incluso en las instancias de salud.El Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos,Invima, asegur\u00f3 que \u201ces importante aclarar que la m\u00e1scara de alta eficacia N95 es para uso exclusivo de personal de salud. Si decides utilizarlo podr\u00edas contribuir a que se presente desabastecimiento de este dispositivo m\u00e9dico en el pa\u00eds y al no cambiarlo todos los d\u00edas se convertir\u00eda en un elemento recolector de microorganismos\u201d.Finalmente, el gobierno tambi\u00e9n dio otra soluci\u00f3n, que beneficia no solo a la salud, sino tambi\u00e9n a la econom\u00eda del pa\u00eds, ya que recientemente lanz\u00f3 una convocatoria para fabricar utensilios m\u00e9dicos, como guantes quirurgicos, batas medicas o tapabocas, de estos \u00faltimos se esperan fabricar 20 millones. Para esto, empresarios, en su mayor\u00eda del sector textil, deben demostrar que tienen la capacidad de fabricar dichos productos. Despu\u00e9s, el gobierno elegir\u00e1 a unas empresas, las capacitar\u00e1 de acuerdo a las normas de seguridad, y les dar\u00e1 una licencia. Con esto, no solo se ayuda a disminuir la escasez, sino que tambi\u00e9n se reactiva la econom\u00eda, generando m\u00e1s empleos.Por otra parte, se han planteado otras formas para disminuir esta escasez. Un ejemplo de ello fue la donaci\u00f3n de la cantante Shakira de 50.000 tapabocas n\u00famero 95 a la alcald\u00eda de Barranquilla, con el fin de abastecer un poco al personal m\u00e9dico su ciudad natal.Otra opci\u00f3n viable es la aprobaci\u00f3n por parte del Invima a que m\u00e1s empresarios elaboren estos productos. Un ejemplo de esto es la F\u00e1brica de Licores de Antioquia, quien desde el 1 de abril comenz\u00f3 a producir alcohol antis\u00e9ptico debido a la licencia otorgada por dicha instituci\u00f3n.Sobre esto habla Danel Blanco, m\u00e9dico cirujano quien ejerce en el municipio de Concepci\u00f3n Santander de la Provincia de Garc\u00eda Rovira \u201cel Invima el centro regulador que tiene Colombia para establecer el uso de nuevas tecnolog\u00edas, y lo mismo pasa, no s\u00e9 si han visto, yo estoy seguro que s\u00ed, que muchas universidades o muchos j\u00f3venes est\u00e1 en pro o en la carrera de sacar ventiladores mec\u00e1nicos, que a fin de cuentas es el elemento final que uno utilizar\u00eda con un paciente con COVID-19, esto ventiladores si bien s\u00ed pueden ser de importante uso para nosotros, hasta que el Invima no los acepte, no diga que tiene todas las capacidades, todas las cualidades que nosotros necesitamos, con todos los requerimientos y los est\u00e1ndares de calidad que ellos solicitan, pues nosotros no podr\u00edamos darle uso\u201d.En Santander 27 instituciones, entre academias y empresas, decidieron colaborar para combatir la falta de insumos m\u00e9dicos presentados por la crisis, elaborando algunos de los elementos necesarios para enfrentar el coronavirus, como ventiladores artificiales, m\u00e1scaras faciales, entre otros. Pero, como lo mencionaba Blanco, para que el personal de la salud lo pueda usar es necesaria la autorizaci\u00f3n dada por Invima.Las m\u00faltiples soluciones dadas por el gobierno nacional y los entes encargados dan posibles alternativas que los ciudadanos pueden abordar a la hora de enfrentar el virus pensando en colectividad, pero para que estas puedan llevarse a cabo se requiere de tomar decisiones r\u00e1pidas, adjudicando las respectivas autorizaciones.", "contenido_auxiliar": "Las soluciones dadas por el gobierno:Otras soluciones:", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/vivencias-familiares-en-confinamiento", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Vivencias familiares en confinamiento", "fecha": "26 Junio 2020", "contenido": "Registrar las diversas situaciones vividas al interior de sus hogares fue uno de los retos de los estudiantes de Lenguaje Visual y Fotoperiodismo de la , quienes a pesar de la contingencia, lograron con sus celulares y otras herramientas a su alcance, retratar la realidad en el confinamiento.Este fue el resultado para PlataformaUPB y la .\u00a0Por su parte, estudiantes de Fotoperiodismo muestran a continuaci\u00f3n su cotidianidad en confinamiento, retratando vivencias al interior de sus hogares y en sus alrededores.\u00a0", "contenido_auxiliar": "Facultad de Comunicaci\u00f3n Social \u2013 Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana, seccional BucaramangaClic en cada recuadro para conocer la historia.", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/asi-es-la-situacion-del-sector-panelero-en-la-hoya-del-rio-suarez", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "As\u00ed es la situaci\u00f3n del sector panelero en La Hoya del r\u00edo Su\u00e1rez", "fecha": "26 Junio 2020", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "entrar\u00a0", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/insomnio-la-otra-pandemia-en-la-cuarentena", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Insomnio: la otra pandemia en la cuarentena", "fecha": "26 Junio 2020", "contenido": "Desde los primeros d\u00edas de confinamiento, muchos han experimentado problemas para dormir. En redes sociales existe todo tipo de contenido relacionado con este problema, pero, sobre todo, las manifestaciones de cientos de personas sobre c\u00f3mo les cuesta conciliar el sue\u00f1o e incluso, en qu\u00e9 les ha afectado esto.Los trastornos del ciclo del sue\u00f1o han sido unos de los efectos m\u00e1s inmediatos del confinamiento y al mismo tiempo, de los m\u00e1s comunes seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS, y gracias al fen\u00f3meno, muchos diarios internacionales tildan de \u201cLa otra pandemia\u201d a estos trastornos, pues las consultas al respecto para el caso de Colombia han aumentado un 25% seg\u00fan la EPS Medimas, quien ha brindado miles de atenciones relacionadas, y con tendencia al aumento.El especialista en Psiquiatr\u00eda, Nalfer Ballesteros, aclara que los problemas con el sue\u00f1o no se tratan de un diagn\u00f3stico final sino de un s\u00edntoma de que algo ha sucedido antes y puede avanzar. Tal es el caso del insomnio, conocido como \u201cla fiebre del cerebro\u201d. Seg\u00fan el especialista, si el sue\u00f1o se ve afectado es porque algo est\u00e1 sucediendo. La fiebre no es una enfermedad sino un s\u00edntoma de que algo est\u00e1 enfermando al cuerpo.Entonces, la alteraci\u00f3n del ciclo del sue\u00f1o es una alarma de que algo est\u00e1 inquietando a la persona. Puede ser estr\u00e9s, ansiedad, mala alimentaci\u00f3n, entre otros aspectos. Realmente, es muy bajo el porcentaje de pacientes que padezcan exclusivamente un problema para dormir\u201d.El psiquiatra tambi\u00e9n afirma que el conjunto de preocupaciones por responsabilidades econ\u00f3micas, el contagio del latente virus, la alteraci\u00f3n de la rutina y la falta de luz solar son algunas de las causas de estos problemas y, al mismo tiempo, lo m\u00e1s com\u00fan en las personas durante el confinamiento.Antes de conocer algunas alternativas saludables, es preciso recordar por qu\u00e9 es tan importante el conservar sano el ciclo del sue\u00f1o, pues este se encarga de mantener en marcha muchas funciones necesarias para una buena salud. Tal es el caso de procesos f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y neurol\u00f3gicos.Esto consiste en el llamado Ciclo Circadiano, el encargado de la secreci\u00f3n de hormonas, las funciones metab\u00f3licas, la consolidaci\u00f3n de la memoria y la reparaci\u00f3n celular, aspectos esenciales para el bienestar mental y f\u00edsico de todas las personas.Por ello, al verse alterado, puede tener consecuencias en todos estos aspectos que pueden significar riesgos a contraer o potencializar enfermedades como hipertensi\u00f3n, obesidad, p\u00e9rdida de apetito, o tener consecuencias como irritabilidad, cansancio, ansiedad, falta de atenci\u00f3n e incluso: depresi\u00f3n.Afortunadamente, es posible tanto contrarrestar estas consecuencias, como reducir e incluso prevenir el padecer alguna alteraci\u00f3n del sue\u00f1o. Si bien es cierto, se est\u00e1 experimentando un modo de vida nuevo, se pueden adoptar ciertos h\u00e1bitos y alternativas que conservar\u00edan o regresar\u00edan a la normalidad dicho ciclo del sue\u00f1o.Una alternativa muy moderna a la que se puede acudir cuando se tienen estos inconvenientes, son las aplicaciones m\u00f3viles para meditaci\u00f3n y descanso que han tomado fuerza durante esta cuarentena, al ver la necesidad de las personas por conciliar su sue\u00f1o o la tranquilidad suficiente para ello. A continuaci\u00f3n, se detallan algunas:Es muy normal sentir incertidumbre, pero mientras se espera retomar la normalidad, tambi\u00e9n se debe cuidar el bienestar de todos los miembros del n\u00facleo familiar y estar preparados para regresar a las rutinas y superar con \u00e9xito este hist\u00f3rico suceso. Finalmente, los especialistas recomiendan cuidar del sue\u00f1o pues esto es a su vez, cuidar la vida en el sentido en que del descanso saludable depende el cerebro y las personas de \u00e9l.Para las personas que presenten cuadros m\u00e1s serios sobre la alteraci\u00f3n del sue\u00f1o con s\u00edntomas como irritabilidad, cansancio cr\u00f3nico, horarios de sue\u00f1o inversos, somnolencia permanente, estr\u00e9s y ansiedad, lo m\u00e1s recomendable es acudir a profesionales competentes: m\u00e9dicos generales, neur\u00f3logos o psiquiatras. En lo posible recurrir a la telemedicina para conservar la seguridad y comprometerse con las medidas que sugiera el experto.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "memoria", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/el-periodismo-no-esta-en-cuarentena", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "El periodismo no est\u00e1 en cuarentena", "fecha": "26 Junio 2020", "contenido": "El periodismo es una profesi\u00f3n que se reinventa de manera constante, requiere de mejoras y avances continuos, as\u00ed lo aseguran quienes a diario lo ejercen, sin embargo, cuando sucesos inesperados llegan el reto es m\u00e1s grande.Los medios y los periodistas han tenido que asumir de una manera creativa y recursiva su papel en este hecho hist\u00f3rico a causa de la pandemia que se est\u00e1 viviendo. Julio Alvarado, editor Judicial del medio Vanguardia Liberal en Bucaramanga, habl\u00f3 para  y la  sobre c\u00f3mo ha tenido que enfrentar esto desde su cargo.Ha implicado m\u00faltiples factores: Uno, desde el hecho de enfrentar una situaci\u00f3n nueva. Dos, experimentar abruptamente lo que es el teletrabajo. Tres, el hecho de desarrollar las actividades; ya no est\u00e1s en una oficina en donde no hay ruido sino que est\u00e1s en la casa en donde las labores tampoco se detienen, hay ni\u00f1os y m\u00faltiples factores a los que uno no estaba adaptado ni acostumbrado, pero definitivamente ha sido una labor que implica las palabras reto y vencer miedos, porque as\u00ed uno mismo est\u00e9 viviendo el temor al virus y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, se tiene que informar.El ritmo ha sido mucho m\u00e1s fuerte, a veces se tiene un ideal acerca de que el trabajo en casa podr\u00eda ser un poco m\u00e1s flexible o relajado pero es todo lo contrario porque aqu\u00ed se batalla contra la tecnolog\u00eda, el tiempo, con todos los factores externos que hay en la casa y con actividades cotidianas que se deben hacer de inmediato. Ha sido bastante intenso y fuerte el hecho de no tener el contacto persona a persona porque dificulta ciertos procesos, pero tambi\u00e9n ha sido todo un proceso de adaptaci\u00f3n y pienso que ya se han estabilizado este conjunto de labores y nos ajustamos a una nueva situaci\u00f3n que nadie esperaba pero a la que le estamos sacando el mejor provecho posible.Quiz\u00e1s no eran nuevas pero s\u00ed poco utilizadas como zoom y todas aquellas herramientas de comunicaci\u00f3n virtual a las que podamos tener acceso, tambi\u00e9n se ha realizado un trabajo en equipo con los ingenieros ya que se ha tenido que instalar una plataforma virtual para el env\u00edo, la recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n y subir todo a la p\u00e1gina o sistema para posteriormente enviarlo a la rotativa. Sin embargo, todo ha sido no solo un reto para los periodistas, sino tambi\u00e9n para el equipo de soporte t\u00e9cnico que busca estar a la medida de la circunstancia.Ha sido la pasi\u00f3n. Algo que me motiva mucho en este tiempo es que Dios nos ha dado la oportunidad de estar en un momento hist\u00f3rico, de vivir una circunstancia que nunca antes en estos tiempos modernos la gente hab\u00eda vivido y ser testigo para llevar esa informaci\u00f3n a otros nos convierte tambi\u00e9n en una herramienta hist\u00f3rica. Pocas personas podr\u00e1n decir que cubrieron informaci\u00f3n referente a un hecho que ha partido la historia de la humanidad en dos.", "contenido_auxiliar": "Plataforma DigitalRed Colombiana de Periodismo Universitario\u00bfC\u00f3mo ha sido el desarrollo de su labor en este tiempo?\u00bfC\u00f3mo describe el ritmo de trabajo en medio de la cuarentena?\u00bfQu\u00e9 herramientas nuevas ha utilizado para investigar o llegar a las fuentes debido al teletrabajo?Desde la forma en la que ha ejercido, cu\u00e9ntenos algo que le haya sido muy \u00fatil al momento de realizar su trabajo de manera efectiva", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/el-auge-de-las-fake-news-en-el-aislamiento", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "El auge de las fake news en el aislamiento", "fecha": "02 Abril 2020", "contenido": "\u201cHasta ayer a las 8:00 de la noche recogimos ochenta, ochenta pruebas solo de Bucaramanga que dieron positivo\u201d, audios con contenido como este han estado circulando a trav\u00e9s de redes sociales durante las \u00faltimas semanas. Desde helic\u00f3pteros con desinfectante hasta supuestas entregas de mercados gratis hacen parte de la lista de noticias falsas relacionadas con el coronavirus y que abundan en las redes Las noticias falsas est\u00e1n a la merced de diferentes plataformas sincr\u00f3nicas desde el auge de las redes sociales algunos a\u00f1os atr\u00e1s, pero ahora cobran protagonismo, ya que han generado m\u00e1s temor y confusi\u00f3n entre las personas por la llegada del COVID-19 al pa\u00eds.Es aqu\u00ed cuando m\u00e1s atenci\u00f3n debe darse por parte de usuarios de redes sociales para saber qu\u00e9 hacer al recibir mensajes que probablemente sean falsos. A continuaci\u00f3n, se mostrar\u00e1n algunas noticias fake que han sido difundidas y lo que se puede hacer para romper dichas cadenas de informaci\u00f3n que han causado problemas con m\u00faltiples consecuencias.Esta cadena circul\u00f3 en varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica, no solo en Colombia.Una de las cadenas falsas m\u00e1s recientes afirmaba que se estaba haciendo entrega de mercados gratis en el Centro Cultural del Oriente, provocando que decenas de personas acudieran a este lugar en busca de las ayudas. Adem\u00e1s de enga\u00f1ar a la gente, se caus\u00f3 un riesgo importante al reunir a tantas personas en un solo lugar, violando la orden de cuarentena.En otro audio que circul\u00f3 a trav\u00e9s de WhatsApp, una mujer aseguraba hab\u00edan sido detectados 80 casos positivos en Floridablanca. La cadena contin\u00faa diciendo que \u201cla polic\u00eda va a ir a las casas por medio del seguro para verificar que los adultos mayores estuvieran aislados. Si no los tienen aislados los van a multar y el responsable del hogar puede ir preso\u201d. Al final, la mujer indica que \u201ca partir de ma\u00f1ana\u201d los supermercados y almacenes de comida no van a abrir, por lo que invita a la ciudadan\u00eda a salir a mercar \u201choy\u201d, generando que, probablemente, las personas que hayan escuchado su mensaje salgan a abastecerse.Una de las formas para identificar la informaci\u00f3n enga\u00f1osa es acudiendo a las fuentes oficiales que, en el caso de Colombia, es el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social. Si existe alguna duda, se puede visitar su p\u00e1gina web en la que se encontrar\u00e1 informaci\u00f3n actualizada con respecto al n\u00famero de contagiados en el pa\u00eds y tambi\u00e9n las l\u00edneas de atenci\u00f3n al ciudadano. Otra de las entidades que se pueden acceder es el sitio web www.coronaviruscolombia.gov.co, en el cual reposa informaci\u00f3n relacionada con el coronavirus.De la misma forma, Fundaci\u00f3n Gabo ha enumerado algunas caracter\u00edsticas de la informaci\u00f3n falsa, entre las que se destacan utilizar recursos emotivos, usar lenguaje sensacionalista, emplear fuentes an\u00f3nimas y t\u00edtulos como \u201cla cura para\u2026\u201d, al igual que no poseer explicaci\u00f3n cient\u00edfica.Las noticias enga\u00f1osas pueden provocar m\u00e1s temor y confusi\u00f3n que la emergencia sanitaria que se est\u00e1 viviendo, por eso es necesario ser responsables con la informaci\u00f3n que llega y saber c\u00f3mo combatirla.", "contenido_auxiliar": "\u00bfQu\u00e9 hacer frente a esto?Soluciones frente a las ", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/fundacion-requiere-ayuda-para-ninos-victima-de-violencia", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Fundaci\u00f3n requiere ayuda para ni\u00f1os v\u00edctimas de violencia", "fecha": "02 Abril 2020", "contenido": "Con el fin de suplir de alimento y otras necesidades b\u00e1sicas a los 14 ni\u00f1os que se benefician de la Fundaci\u00f3n Hogar Jes\u00fas de Nazareth, en Bucaramanga, la entidad hace un llamado a la ciudadan\u00eda para obtener ayudas y continuar con la labor que desde hace 20 a\u00f1os vienen ejerciendo con\u00a0sus beneficiarios.Se trata de menores de edad que oscilan entre 1 y 18 a\u00f1os, v\u00edctimas de la violencia y provenientes de zonas de conflicto armado de los departamentos de Arauca, Santander y Norte de Santander, quienes tras la llegada del coronavirus se han visto afectados por la disminuci\u00f3n de ayudas e ingresos con los que contaban pues ya no pueden vender los tradicionales productos con los que sosten\u00edan gran parte de la casa.La preocupaci\u00f3n de los l\u00edderes increment\u00f3 ya que antes luchaban para evitar el reclutamiento por parte de los movimientos insurgentes, mientras que ahora se enfrentan a una enfermedad que puede llegar a ni\u00f1os y otras personas que han sido v\u00edctimas de minas antipersonas, quienes tambi\u00e9n residen en este hogar.Es por esta raz\u00f3n que Karen Dariza Mart\u00ednez Gonz\u00e1lez, directora de la organizaci\u00f3n, al igual que otros l\u00edderes, solicitan la colaboraci\u00f3n de la ciudadan\u00eda para obtener ayudas alimentarias como frutas, verduras y productos no perecederos que permitan brindar una atenci\u00f3n a estos ni\u00f1os durante el proceso de aislamiento.Uno de estos l\u00edderes es Fernando Gonz\u00e1lez, quien asegur\u00f3: \u201cEn estos tiempos dif\u00edciles, es importante que ayuden a los ni\u00f1os y a las personas que no solo se enfrentan a la pobreza y la violencia sino a una nueva amenaza que es el Covid-19\u201d.Es as\u00ed como anunciaron los medios a trav\u00e9s de los cuales las personas interesadas podr\u00edan enviar las ayudas. Una de ellas es la direcci\u00f3n f\u00edsica ubicada en la calle 41 # 9-65 en Bucaramanga y a su vez, en la l\u00ednea fija 670 26 90 y los celulares 3153221757 o 3104463420.Para las directivas de este centro, tomar medidas inmediatas frente a la salubridad en la casa resulta vital por lo que, atendiendo el llamado del Ministerio de Salud sobre los protocolos a tener en cuenta, les entregan a los ni\u00f1os de forma permanente un gel antibacterial, as\u00ed como diversas recomendaciones sobre el correcto lavado de manos y la prohibici\u00f3n de entradas o salidas de personas en la casa.La Fundaci\u00f3n Hogar de Jes\u00fas de Nazareth es una organizaci\u00f3n social sin \u00e1nimo de lucro cuyo prop\u00f3sito es ofrecer un apoyo f\u00edsico y psicol\u00f3gico a la poblaci\u00f3n campesina que haya sido v\u00edctima del conflicto armado.Desde hace 20 a\u00f1os ayudan a personas que han sido v\u00edctimas del desplazamiento forzado o que hayan quedado afectados por explosivos con el fin de restaurar sus derechosCuenta con diferentes convenios con organizaciones educativas y empresas de Santander para sostener las ayudas de quienes viven en el hogar. Es as\u00ed como tambi\u00e9n se esfuerzan por mejorar las condiciones de vida de los ni\u00f1os que all\u00ed habitan.Uno de los servicios que ofrecen es el educativo, por lo que de la mano del grupo Pastoral Juvenil de la Parroquia Santa Mar\u00eda Reina de Ca\u00f1averal, realizan de forma permanente talleres con el fin de acompa\u00f1ar procesos con ni\u00f1os provenientes de zonas vulnerablesEs as\u00ed como diferentes j\u00f3venes voluntarios entre los 15 y 25 a\u00f1os, adelantan talleres de dibujo, pintura, lectura y escritura para que los menores puedan mejorar en sus habilidades de lecto-escritura.La Fundaci\u00f3n tiene un prop\u00f3sito y es ser un hogar de paso que permita a las personas desplazadas por la violencia reintegrarse a la sociedad, para ello deben trabajar en capacitarlos en aspectos culturales, sociales y educativos", "contenido_auxiliar": "Una fundaci\u00f3n con prop\u00f3sito humano ", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "conflicto armado", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/produccion-panelera-de-piedecuesta-sigue-en-crisis", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Producci\u00f3n panelera de Piedecuesta sigue en crisis", "fecha": "27 Abril 2020", "contenido": "Despu\u00e9s del caf\u00e9, la panela es el segundo generador de empleo en Colombia. Actualmente, 350 mil familias se sustentan de la elaboraci\u00f3n de la panela.En Santander, 60 mil familias dedican sus vidas a esta labor, sin embargo, el gremio panelero est\u00e1 pasando por una grave crisis debido al alto costo de producci\u00f3n y el bajo precio de comercializaci\u00f3n, pues una panela en el mercado vale 1.700 pesos, la cual no alcanza a suplir los gastos de su producci\u00f3n pues hacerla les cuesta 1.500 pesos.El poco apoyo del Gobierno Nacional es una de las principales causas de esta crisis. No se incentiva la exportaci\u00f3n del producto y todav\u00eda comercializan la panela ilegalmente, pues derriten az\u00facar y la mezclan con la panela quit\u00e1ndole sus beneficios. En la Ley 40 del Art\u00edculo 5 del a\u00f1o 1990 queda prohibida la utilizaci\u00f3n del az\u00facar como insumo en la fabricaci\u00f3n de la panela.Cada vez son m\u00e1s los afectados y por eso el n\u00famero de trapiches ha disminuido, incluso han bajado el n\u00famero de trabajadores para poder cubrir con los gastos. De igual manera, los empleados que quedan, doblan su trabajo para poder cumplir con la producci\u00f3n.Jos\u00e9 Robles ha dedicado toda su vida a los trapiches. \"Llevo m\u00e1s de 40 a\u00f1os trabajando en los trapiches de Piedecuesta y as\u00ed he mantenido a mi familia y lo har\u00e9 hasta que Dios me lo permita\u201d, agreg\u00f3 Robles quien asegura que el municipio de Piedecuesta tambi\u00e9n est\u00e1 luchando por mantenerse ante la crisis, pues solo quedan seis trapiches de los 40 que exist\u00edan.La Federaci\u00f3n de Productores de Panela, Fedepanela, hizo un llamado de atenci\u00f3n al Gobierno Nacional especialmente al Ministerio de agricultura para buscar soluciones ante la crisis que est\u00e1n pasando, pues no es rentable seguir produciendo panela si los precios siguen bajando.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/estrategia-de-educomunicacion-en-el-llanito", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Estrategia de educomunicaci\u00f3n en El Llanito", "fecha": "11 Mayo 2020", "contenido": "A trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n, ni\u00f1os y j\u00f3venes de la instituci\u00f3n educativa San Marcos, ubicada en el corregimiento El Llanito, acompa\u00f1ados por estudiantes de , seccional Bucaramanga, redescubrieron su territorio gracias a una estrategia edu comunicativa.Los invitamos a dar clic en\u00a0para empezar el recorrido:", "contenido_auxiliar": "Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivarianaentrar\u00a0", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/herramientas-digitales-para-combatir-las-fake-news-frente-al-coronavirus", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Herramientas digitales para combatir las fake news", "fecha": "07 Mayo 2020", "contenido": "El auge de las llamadas  o noticias falsas durante la pandemia de la COVID-19 ha causado m\u00faltiples problemas que traspasan la frontera de lo digital. Aqu\u00ed les presentamos herramientas digitales o alternativas como el fact check explorer para combatirlas.\u00a0La gente tiene altas posibilidades de encontrarse con alg\u00fan tipo de informaci\u00f3n enga\u00f1osa en aplicaciones como Facebook o WhatsApp, y a pesar de que para algunos puede ser sencillo identificar una noticia falsa, es importante que el poder verificar la informaci\u00f3n est\u00e9 al alcance de todos. Por esta raz\u00f3n, empresas como Facebook y Google han creado herramientas que facilitan el proceso para verificar informaci\u00f3n. es una de la tantas herramientas que ha dado Google para combatir las fake-news. Consiste en un buscador de informaci\u00f3n falsa que se encontraba en medios de comunicaci\u00f3n o redes sociales y que ha sido desmentida por medios de comunicaci\u00f3n que se dedican a la verificaci\u00f3n de noticias, tales como Maldita. es, Chequeado, Animal Pol\u00edtico y Newtral. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se pueden encontrar los art\u00edculos en los que se explica porque dicha noticia es falsa y la realidad de los hechos.Facebook se ali\u00f3 con la Unicef y la OMS para crear el Centro de Informaci\u00f3n sobre el coronavirus, centro en el cual se podr\u00e1n encontrar las noticias m\u00e1s recientes sobre la COVID-19, organizaciones de salud confiables, junto con la opci\u00f3n de seguir la fanpage o de dirigirse al sitio web; tambi\u00e9n se encuentran recomendaciones para prevenir la enfermedad, consejos para sobrellevar la cuarentena y el sitio web oficial que tiene cada pa\u00eds para informar sobre el coronavirus.Las im\u00e1genes que se encuentran en las redes sociales no siempre corresponden a la noticia con las que se relaciona. Para verificar esto, en Google se puede buscar por im\u00e1genes y hay dos opciones para ello: subir la imagen desde el dispositivo o pegar el enlace de la imagen.Desde las m\u00e1s recientes actualizaciones, WhatsApp ha agregado un icono diferente para indicar que un mensaje ha sido reenviado muchas veces, adem\u00e1s, alertar\u00e1 al usuario de esta situaci\u00f3n antes de que reenv\u00ede el mensaje. Una de las caracter\u00edsticas de las fake news que circulan en cadenas de WhatsApp es que han sido reenviadas masivamente por los usuarios.El uso responsable de las redes sociales es una necesidad latente en la actualidad, por lo que el uso de estas herramientas le permitir\u00e1 a los usuarios tener mayor certeza de la informaci\u00f3n que comparten con sus amigos, familiares y conocidos. De esta forma se podr\u00e1 reducir paulatinamente la cantidad de fake news circulando en Internet.", "contenido_auxiliar": "fake newsFact check explorerFact check explorerCentro de informaci\u00f3n sobre el coronavirus (COVID-19)B\u00fasqueda inversa de imagenIndicador de que algo ha sido reenviado muchas veces", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/historias-personales-en-clave-documental-sobre-covid-19", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Historias personales en clave documental sobre COVID-19", "fecha": "18 Mayo 2020", "contenido": "Debido a la emergencia sanitaria nacional por COVID-19 y acatada por la UPB desde el 15 de marzo, diferentes proyectos acad\u00e9micos quedaron truncados pero la creatividad de los estudiantes y los lineamientos de diversas asignaturas permitieron seguir con el prop\u00f3sito de crear una narrativa de la realidad.Los invitamos a dar clic en\u00a0para empezar el recorrido:", "contenido_auxiliar": "entrar\u00a0", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/prospectiva/realizan-conferencia-sobre-como-interpretar-las-encuestas-electorales-en-santander", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Realizan conferencia sobre c\u00f3mo interpretar las encuestas electorales en Santander", "fecha": "08 Octubre 2019", "contenido": "La actividad, que tuvo lugar en las instalaciones de la Universidad Pontificia Bolivariana, fue organizada por la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Gobierno de esta instituci\u00f3n, dentro de un espacio pedag\u00f3gico electoral en el que se permiti\u00f3 hablar de las regulaciones legales, as\u00ed como el panorama de estas en la regi\u00f3n, las diferencias entre una encuesta y un sondeo de opini\u00f3n, al igual que del proceso pol\u00edtico en Santander.Por su parte, \u00d3scar Mauricio Parra Gait\u00e1n, director de dicha Facultad, afirm\u00f3 que la conferencia tuvo relevancia, adem\u00e1s, porque la encuestadora tiene una importancia a nivel local y nacional, pues ha realizado varios procesos en diversos medios de comunicaci\u00f3n y otras entidades.Yamil Cure concluy\u00f3 diciendo que estos espacios son interesantes para los estudiantes pues deben empezar a dirigir el mercado desde su conocimiento. Agreg\u00f3 que el panorama de las encuestas de Santander es \u201cnegro\u201d, pues por cada encuesta legal hay nueve falsas, e infortunadamente \u201clas personas est\u00e1n m\u00e1s enteradas de las falsas que de las verdaderas\u201d.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/prospectiva/en-democracia-uno-tiene-lo-que-se-merece-ariel-avila", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "\u201cEn democracia, uno tiene lo que se merece\u201d: \u00c1riel \u00c1vila", "fecha": "18 Octubre 2019", "contenido": "\u00a0As\u00ed se refiri\u00f3 este jueves el subdirector de la Fundaci\u00f3n Paz y Reconciliaci\u00f3n, \u00c1riel Fernando \u00c1vila, al referirse a que \u201cuno vota por el que quiere que lo gobierne\u201d, por lo tanto \u201csi t\u00fa eliges bandidos, entonces, te gobiernan bandidos\u201d resaltando que en esto \u201cno hay discusi\u00f3n profunda\u201d. \u00c1vila participa como ponente del II Simposio de Ciencias Sociales que tiene lugar este mi\u00e9rcoles, jueves y viernes en la Universidad Pontificia Bolivariana, en Bucaramanga.Durante su conferencia \u201cDetr\u00e1s de la guerra en Colombia\u201d demuestra c\u00f3mo es que las gobernanzas quedan en manos de solo unos pocos y son ellos quienes rotan la persona para cada periodo, pero siendo del mismo grupo.Esto fue lo que respondi\u00f3 para Plataforma Digital:Yo les dir\u00eda a los ciudadanos y a las ciudadanas tres cosas. La primera es que en democracia uno tiene lo que se merece, y m\u00e1s porque uno vota por el que quiere que lo gobierne. Si t\u00fa eliges bandidos entonces te gobiernan bandidos, en eso no hay discusi\u00f3n profunda. Entonces, si ustedes quieren seguir en estos ritmos pues sigan votando por los mismos.Lo segundo, es que se informen, por ejemplo, yo s\u00e9 que llega mucha noticia en WhatsApp, mucha cadena en redes sociales, por lo cual la gente termina asimilando muchas\u00a0y creyendo en informaci\u00f3n no verificada. Infortunadamente, las sociedades modernas se informan particularmente es por WhatsApp ya ni siquiera por Facebook, entonces yo les pido que no crean en todo lo que les llega, sino que tengan un criterio para poder contrastar y replicar esa informaci\u00f3n.Y tercero, les pido que piensen en el modelo de ciudad que quieren, m\u00e1s aqu\u00ed en Santander con lo que pasa con Santurb\u00e1n, es decir, los candidatos que hay para la Gobernaci\u00f3n de Santander y Alcald\u00eda de Bucaramanga s\u00ed representen diferentes modelos de sociedad. Que se pregunten \u00bfqu\u00e9 modelo de sociedad quieren?Yo lo que creo es que ya estando a 9 d\u00edas de elecci\u00f3n, esto ya est\u00e1 muy definido. A nivel de Gobernaci\u00f3n yo veo una disputa casi que cerrada entre Mauricio Aguilar, Leonidas G\u00f3mez y tal vez Elkin Bueno. A nivel del Alcald\u00eda s\u00ed veo la cosa muy abierta todav\u00eda.La academia en general y la comunidad estudiantil es la que m\u00e1s capacidad tiene de hacer buena informaci\u00f3n y pedagog\u00eda electoral y pol\u00edtica. Es claro que las sociedades hoy se informan a trav\u00e9s de WhatsApp, llegan muchas\u00a0y no pueden contrastar, pero la labor de los estudiantes y docentes es servir como una especie de catequizadores pol\u00edticos\u2026 si no hacen eso entonces es imposible. Si eso no sale de los estudiantes y de los maestros ah\u00ed s\u00ed estamos perdidos.Los niveles de violencia electoral hab\u00edan sido muy altos en el a\u00f1o 1998, 2001 y desde este a\u00f1o comenz\u00f3 a descender, el punto m\u00e1s bajo lo tuvimos en el 2015 y 2018, que fueron las elecciones m\u00e1s pac\u00edficas. El problema con este a\u00f1o es que por primera vez despu\u00e9s de m\u00e1s de 20 a\u00f1os, la violencia vuelve y sube, y hoy tenemos de violencia electoral el doble de lo que tuvimos en el 2015, tenemos 22 asesinatos, 27 atentados, 177 amenazas, en total son hechos que han dejado 230 v\u00edctimas. Yo aspiro a que en estos 9 d\u00edas que quedan antes de las elecciones, no haya mayores hechos y que esto intente resolverse.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/crean-festivales-musicales-para-acceder-via-streaming", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Crean festivales musicales para acceder v\u00eda streaming", "fecha": "30 Marzo 2020", "contenido": "\u201cQueremos visibilizar que es una industria necesaria, pero muy fr\u00e1gil. No queremos ser secundarios. La m\u00fasica es necesaria para la vida\u201d; expres\u00f3 Dani Cant\u00f3, miembro del equipo del , uno de los festivales musicales v\u00eda streaming que ha surgido tras la crisis del coronavirus.De acuerdo con Cant\u00f3, la industria musical al igual que otros sectores se han visto afectados por la llegada del Covid-19 a Colombia, por lo que muchos artistas han tenido que posponer o cancelar sus presentaciones.Es as\u00ed como en esta adversidad algunos de ellos se han unido virtualmente para seguir brindando su talento y apoyo a la comunidad en este momento crucial.Otro caso es el de los , iniciativas de entretenimiento que surgen para sobrellevar la situaci\u00f3n mundial y sus efectos en la vida de quienes ahora se encuentran confinados en sus casas. Su principal prop\u00f3sito es amenizar este espacio que a muchos les puede parecer extenuante y aburrido, y promover su permanencia en \u00e9l.La forma de disfrutar de estos espacios es sencilla. La mayor\u00eda de los conciertos se realiza diariamente o los fines de semana y basta con tener una conexi\u00f3n a Internet y un dispositivo en el que se pueda acceder a \u00e9l dado a que son transmisiones en vivo donde se usan plataformas como Instagram o YouTube.Es de aclarar que estas iniciativas no requieren de pago alguno pues como lo manifiestan muchos de sus organizadores, son hechas desde la solidaridad y el amor por el arte.Por su parte, Jes\u00fas Castrill\u00f3n, cofundador de los Conciertos #YoMeQuedoEnCasa, dijo que la organizaci\u00f3n ha sido compleja pues sus equipos han tenido que invertir mucho tiempo y energ\u00eda en la labor de contactar a los artistas: enviando decenas de mensajes directos a sus redes sociales, llam\u00e1ndolos, y tratando de acaparar su atenci\u00f3n de todas las maneras posibles, esfuerzo que ha sido valorado por sus espectadores.As\u00ed lo manifest\u00f3 Daniel Sol\u00eds, desde Guadalajara, quien asegur\u00f3 que se trata de \u201cuna enorme iniciativa, puesto a que la gente se encuentra algo triste o aburrida debido a la masiva cancelaci\u00f3n de eventos en todo el mundo.Las personas que quieran unirse a estas transmisiones podr\u00e1n ingresar a trav\u00e9s de las cuentas de Instagram que se mencionan a continuaci\u00f3n: , , , , , , , , , ", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/zona-de-paz/entregan-reconocimiento-a-14-municipios-por-trabajo-con-las-victimas", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Entregan reconocimiento a 14 municipios por trabajo con las v\u00edctimas", "fecha": "04 Septiembre 2019", "contenido": "Gonzalo Garcia Bautista director de la Unidad para Santander habl\u00f3 de la importancia de la gesti\u00f3n realizada por 14 municipios de los 81 que le corresponden a la Direcci\u00f3n Territorial, donde se \u201cdestacaron en calificaci\u00f3n ejemplar en la gesti\u00f3n, atenci\u00f3n a las v\u00edctimas y el trabajo articulado con la Unidad, con la Personer\u00eda, Procuradur\u00eda y dem\u00e1s entes del estado que permiten que las expectativas de las v\u00edctimas se lleven a feliz t\u00e9rmino, en la construcci\u00f3n de un escenario de convivencia y paz\u201d.Durante la ceremonia asistieron algunos de los alcaldes de los municipios reconocidos junto a las personas encargadas de ser el enlace con la Unidad y las v\u00edctimas. Javier Antonio Rojas Quit\u00edan, alcalde de Sucre, cont\u00f3 que el secreto est\u00e1 en \u201cver que esta pol\u00edtica integral debe atenderse desde todos los frentes de la administraci\u00f3n. En Sucre no contamos con una oficina de v\u00edctimas, todos somos parte de este proceso de atenci\u00f3n a las v\u00edctimas del conflicto armado, haciendo que el municipio sea ejemplo de reconciliaci\u00f3n, donde vivimos el posconflicto comprometidos todos con la paz.La Unidad Territorial Santander cuenta con un poco m\u00e1s de 143 mil v\u00edctimas, donde se han atendido 123 mil con una inversi\u00f3n de m\u00e1s de mil millones de pesos en proyectos productivos, inversi\u00f3n en Infrestructura social y comunitaria, construcci\u00f3n de placa huella en v\u00edas terciarias y alianzas estrat\u00e9gicas con la C\u00e1mara de Comercio y la academia al igual que el SENA que es un aliado estrat\u00e9gico en la capacitaci\u00f3n a las v\u00edctimas, inform\u00f3 Garcia Bautista durante este evento.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "conflicto armado", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/promueven-estimulacion-temprana-con-los-bebes-y-la-lectura", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Promueven estimulaci\u00f3n temprana con \u2018Los beb\u00e9s y la lectura\u2019", "fecha": "12 Marzo 2020", "contenido": "Este jueves a las 4 de la tarde la Biblioteca P\u00fablica Gabriel Turbay abre las puertas de su ludoteca, en Bucaramanga, para que hagan parte de \u2018Los beb\u00e9s y la lectura\u2019, un taller que tiene como fin la estimulaci\u00f3n temprana para reci\u00e9n nacidos e infantes de hasta nueve meses.La actividad tiene como eje principal ense\u00f1ar a madres y padres sobre c\u00f3mo fomentar la lectura desde peque\u00f1os para potenciar su desarrollo y estimular sus capacidades. Adem\u00e1s, pueden participar mujeres en estado de embarazo. Este evento es liderado por Jessica Katherine Hern\u00e1ndez, tallerista de la biblioteca, quien cuenta con una amplia trayectoria en trabajo con primera infancia.Esta iniciativa es gratuita y pertenece al programa Lectura, Escritura y Oralidad, LEO, del Instituto Municipal de Cultura y Turismo, IMCT, que tiene como fin fortalecer las diferentes habilidades, capacidades y competencias de los ni\u00f1os del \u00e1rea metropolitana.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/conoce-los-10-museos-que-ofrecen-actividad-cultural-online", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Conoce los 10 museos que ofrecen actividad cultural online", "fecha": "24 Marzo 2020", "contenido": "Dadas las medidas de contingencia del gobierno nacional y local para evitar la propagaci\u00f3n del virus Covid-19 centenares de ciudadanos han tenido que guardar quietud en sus hogares por lo que diferentes entidades culturales han decidido llevar su programaci\u00f3n a trav\u00e9s de la web.Plataforma Digital indag\u00f3 sobre la lista de los 10 museos m\u00e1s relevantes del mundo, los cuales se pueden ver desde el hogar. Estos van desde Norteam\u00e9rica hasta Roma. Solo deben darle click en la imagen y explorar las m\u00faltiples obras que ofrece cada uno de ellos.", "contenido_auxiliar": "1. Pinacoteca di Brera (Mil\u00e1n, Italia):2. Galleria degli Uffizi (Florencia, Italia):3. Musei Vaticani (Ciudad del Vaticano, Roma):4. \u0395\u03b8\u03bd\u03b9\u03ba\u03cc \u0391\u03c1\u03c7\u03b1\u03b9\u03bf\u03bb\u03bf\u03b3\u03b9\u03ba\u03cc \u039c\u03bf\u03c5\u03c3\u03b5\u03af\u03bf (Atenas, Grecia):5. Museo Nacional del Prado (Madrid, Espa\u00f1a):6. The Mus\u00e9e du Louvre (Par\u00eds, Francia):7. The British Museum (Londres, Reino Unido):8. The Metropolitan Museum of Art (Nueva York, Estados Unidos):9. Hermitage Museum (San Petersburgo, Rusia):10. The National Gallery of Art (Washington D.C., Estados Unidos):", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/radiografia-del-arte-en-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Radiograf\u00eda del arte en Bucaramanga", "fecha": "31 Marzo 2020", "contenido": "Con diversidad de museos y centros culturales, Bucaramanga y su \u00e1rea metropolitana se convierte en un lugar ejemplar para gozar del arte y todas sus expresiones. Es as\u00ed como Plataforma Digital ahond\u00f3 en estos centros con el fin de dar a conocer a sus usuarios un recorrido a trav\u00e9s de historias, expresiones diversas y material que nutre el amor que muchos artistas y amantes del mismo expresan no solo en esta regi\u00f3n sino en el mundo entero.\u00a0Los invitamos a hacer un recorrido virtual a trav\u00e9s de la historia de un artista que en sus inicios sobrevivi\u00f3 con el arte pero hoy, a sus 51 a\u00f1os, es el motor de su existencia. Asmismo, a trav\u00e9s de una narrativa audiovisual se muestran cinco de los lugares m\u00e1s destacados que promueven el arte en el \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga. Aqu\u00ed tambi\u00e9n se puede apreciar una infograf\u00eda sobre\u00a0\u00a0Bienvenidos a este especial multimedia y recuerden dar clic en el podcast y en la infograf\u00eda para conocer m\u00e1s sobre este valioso tema.\u00a0\u00a0De estatura media, tez blanca, con cejas delgadas pero pobladas que enmarcan unos ojos oscuros y rasgados. Entra a la habitaci\u00f3n a paso lento; esta vez viste m\u00e1s formal de lo usual, pero en sus manos todav\u00eda queda el rastro de la pintura que lo acompa\u00f1a a diario.\u00a0Con semblante amable, termina de entrar al estudio y con su voz gruesa dice estar nervioso mientras se sienta entre los miles de bastidores y lienzos con los que suele trabajar.Se trata de Henry Augusto Delgado Arenas, de 51 a\u00f1os, quien naci\u00f3 en Bucaramanga y cuando apenas ten\u00eda memoria, sus padres decidieron comenzar una nueva vida en \u2018La Arenosa\u2019: Barranquilla. A sus seis a\u00f1os conoci\u00f3 la pr\u00e1ctica de la pintura, a trav\u00e9s de hombres que caminaban casa por casa con maletas, vasijas y pinturas gritando a todo pulm\u00f3n: \u201c\u00a1Vecino, \u00bfle pinto el letrero?!\u201d. \u00c9l, con curiosidad y lleno de ilusi\u00f3n corr\u00eda para verlos llenar de colores las paredes del restaurante de su padre, en donde las pinceladas giraban entorno a retratar los platos que all\u00ed serv\u00edan.Los primeros a\u00f1os de su vida se aventur\u00f3 haciendo cosas que a simple vista no parec\u00edan arte, pero que con el pasar de los a\u00f1os comprendi\u00f3 que s\u00ed lo eran. En ese momento \u00e9l llamaba hobbie a los dibujos que hac\u00eda al dorso de las revistas de Kalim\u00e1n, las cuales contaban con un espacio en blanco en donde el ni\u00f1o deb\u00eda probar su talento y completar el paso a paso del retrato de un mu\u00f1equito. La magia de esta experiencia era la posibilidad de que el mejor dibujo, junto a los datos de su peque\u00f1o autor, ganara un curso de pintura por correspondencia. Henry recre\u00f3 cada una de las ilustraciones, pero nunca las envi\u00f3.A la familia Delgado, la vida los llev\u00f3 de nuevo a la Ciudad Bonita y como adolescente se enfrentaba a nuevos retos: el elegir qu\u00e9 carrera deb\u00eda estudiar era el principal dilema del Henry de ese entonces. Por un lado, estaba su creciente amor por ser artista, y por otro, la insistencia de su padre por alejarlo de una carrera considerada para borrachos y bohemios, encamin\u00e1ndolo a una \u201cbuena vida\u201d a trav\u00e9s de la idea de estudiar Derecho.Lejos del deseo de su padre, junto a un amigo conoci\u00f3 una escuela de arte. Se dej\u00f3 cautivar por sus salones de escultura, pintura, fotograf\u00eda y grabado, para as\u00ed terminar por inscribirse en una pr\u00e1ctica que lo acompa\u00f1ar\u00eda toda la vida.Entregado en cuerpo y alma, Henry se enfrentaba a los retos de la vida de un artista, que luego de haber estado ilusionado por su profesi\u00f3n, lleg\u00f3 a una realidad que lo desencant\u00f3 hasta el punto de pensar en desistir. \u201cEsto no es para m\u00ed, yo no nac\u00ed para esto\u201d. Eran ideas que frecuentemente lo atormentaban. La principal detractora era la econom\u00eda, pues en la sociedad, la pintura no es un art\u00edculo ni siquiera de tercera necesidad, ya que es posible tener un hogar armonioso sin un cuadro, y en los establecimientos comerciales las pinturas colgadas en la pared no son usuales; por esto, cuando hay crisis econ\u00f3micas en la regi\u00f3n, en lo que primero se deja de invertir es en el arte.No fueron d\u00edas, semanas o meses, sino a\u00f1os de padecimiento en los que este artista se enfrent\u00f3 a una sociedad cerrada, que solo ve\u00eda a unos cuantos pintores de la regi\u00f3n como verdaderos profesionales; y como si los problemas econ\u00f3micos fueran pocos, los existenciales tambi\u00e9n se hac\u00edan presentes. El hecho de haberle dedicado la vida entera al arte y enfrentarse con la realidad de que este no fuese valorado, sum\u00e1ndole los problemas personales y familiares a los que cualquier ser humano se enfrenta, eran los principales inconvenientes por los que pens\u00f3 en flaquear.A su vida lleg\u00f3 la calma, dice \u00e9l que, gracias a la madurez frente a la pintura, no se trataba de vender o figurar como persona de sociedad. Henry encontr\u00f3 el verdadero \u00e9xito del arte en dar a conocer sus obras, que estas se tomaran distintos sitios de la ciudad y que los espectadores tuvieran tambi\u00e9n acceso a ellas. Luego, vinieron los concursos, que pese a no haberlos ganado todos, s\u00ed fueron disfrutados por completo.Asimismo, conocer caras y personas nuevas que se fueron transformando en lo que \u00e9l llama \u201cla sangre para seguir viviendo\u201d y la oportunidad para volverse a enamorar de la pintura, a tal punto de experimentar una luna de miel con ella.Henry es un ejemplo vivo de persistencia y aunque han ense\u00f1ado siempre que \u201cde amor no se vive\u201d este artista usa el amor como herramienta base para enfrentar en su d\u00eda a d\u00eda los altibajos de su profesi\u00f3n, y explorando al m\u00e1ximo sus sentimientos ense\u00f1a que la vida est\u00e1 hecha de colores, en donde un lienzo en blanco es la oportunidad de una nuevo comienzo, en el que se puede llegar a ser la musa de una historia propia, para as\u00ed llegar a inspirar a otros.", "contenido_auxiliar": ".De sobrevivir del arte, a vivir para \u00e9l", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "memoria", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/zona-de-paz/semana-por-la-paz-resalta-el-rol-de-la-mujer-en-la-sociedad", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Semana por La Paz resalta el rol de la mujer en la sociedad", "fecha": "09 Septiembre 2019", "contenido": "La actividad, que se extender\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo 11 de septiembre busca concienciar a la comunidad en torno al papel fundamental de las mujeres en la sociedad actualSeg\u00fan Diana Carolina P\u00e1ez, psic\u00f3loga de la Oficina de Promoci\u00f3n y Prevenci\u00f3n UPB, las actividades de esta semana ir\u00e1n encaminadas a empoderar y reconocer el rol de la mujer especialmente en los \u00e1mbitos universitarios, religiosos y pol\u00edticos. Asimismo, se busca que la comunidad participe de estas din\u00e1micas dise\u00f1adas desde Vicerrector\u00eda Pastoral con el apoyo del \u00e1rea de Psicolog\u00eda y de Bienestar Universitario.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/netflix-presenta-estrenos-para-disfrutar-en-cuarentena", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Netflix presenta estrenos para disfrutar en cuarentena", "fecha": "03 Abril 2020", "contenido": "La plataforma de streaming Netflix, dio a conocer esta semana, a trav\u00e9s de su cuenta oficial de Twitter, el cat\u00e1logo de estrenos de las pel\u00edculas, series y documentales que las personas podr\u00e1n ver durante este mes de abril.Por esta raz\u00f3n, Plataforma Digital organiz\u00f3 en las siguientes im\u00e1genes las respectivas pel\u00edculas, documentales, especiales, series y animes que se estar\u00e1n estrenando durante este mes en Netflix.Las medidas de confinamiento en Colombia han aumentado el uso de las diferentes plataformas de video. De acuerdo con cifras de la herramienta de monitorio Censor Tower, Netflix lidera el consumo con 167 millones de suscriptores en el mundo y la expectativa de sumar 7 millones m\u00e1s en el siguiente trimestre; esto se debe a las caracter\u00edsticas con las que cuenta Netflix, ya que elementos como subt\u00edtulos en otros idiomas, m\u00e1ximas resoluciones, y un buscador interactivo llaman la atenci\u00f3n del p\u00fablico santandereano en cuarentena.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/crisis-musical-en-tiempos-de-cuarentena", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "\u00bfCrisis musical en tiempos de cuarentena?", "fecha": "01 Abril 2020", "contenido": "El aislamiento preventivo que se viven por estos d\u00edas no ha detenido a los 191 pa\u00edses infectados para que sigan con sus vidas o parar sus actividades diarias, entre ellas, la de escuchar m\u00fasica en las diferentes plataformas de streaming como Spotify, Deezer, Shazam, entre otras.Pero esto se ha visto afectado, ya que seg\u00fan el perfil oficial de Twitter de Chart Data, cuenta especializada en contenidos musicales a nivel mundial, public\u00f3 que durante dos semanas consecutivas las reproducciones en el territorio americano han reducido un 3.5%, lo cual equivale a 24 mil millones de reproducciones en aquellas plataformas, siendo uno de los m\u00e1s bajos registros en los \u00faltimos a\u00f1os.A su vez, una de las listas musicales m\u00e1s importantes del mundo, Nielsen, comparti\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado de prensa que en las \u00faltimas dos semanas en Estados Unidos solo se han vendido un mill\u00f3n y medio de \u00e1lbumes musicales, siendo las semanas con menor n\u00famero de ventas durante el 2020.De estas forma, mientras el consumo de m\u00fasica disminuye el de podcast aumenta, y as\u00ed lo confirma una investigaci\u00f3n realizada por Spotify, en la cual los oyentes a nivel mundial durante esta pandemia han incrementado las reproducciones de los podcasts, un ejemplo de esto fue \u201cDon\u2019t Stand So Close to Me\u201d de The Police, la cual en las \u00faltimas dos semanas han incrementado en m\u00e1s de 135% sus reproducciones, debido a que las personas en los historiales de b\u00fasqueda est\u00e1n en primer lugar noticias sobre el coronavirus y cuidados en la salud, generando que las listas de reproducci\u00f3n musicales hayan pasado a un segundo plano.No obstante, diversos artistas a nivel mundial han estado realizando varios conciertos v\u00eda en plataformas como Facebook, Instagram, Twitter y YouTube, lo cual, seg\u00fan un bolet\u00edn informativo por parte de las directivas de Spotify en Estados Unidos, un ejemplo de esto han sido cantantes y bandas musicales como James Blake, Indigo Girls, Ben Gibbard, entre otros.Asimismo, los videos de las personas an\u00f3nimas que estuvieron cantando en los balcones en pa\u00edses como Italia y Espa\u00f1a han logrado que la cantidad de reproducciones aumentaran de una forma anormal en los \u00faltimos d\u00edas. Los de la canci\u00f3n \u2018Abbracciame\u2019 de Andrea Sannino aumentaron en un 820% el pasado 13 de marzo; de igual forma, el producto musical de \u2018Azzurro\u2019 de Adriano Celentano dispar\u00f3 la cantidad de reproducciones en m\u00e1s del 715% el pasado 14 de marzo.Todo esto no conlleva a una disminuci\u00f3n en su totalidad de las reproducciones de las plataformas de m\u00fasica como Spotify, sino a la explicaci\u00f3n de los cambios que han tenido, pasando de un formato a otro, manifestado los intereses de la poblaci\u00f3n y sus deseos de estar informados acerca de esta pandemia mundial, y no solo de productos musicales como se ven\u00eda llevando en la cotidianidad de las personas.", "contenido_auxiliar": "streaming streamings ", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/escamas-de-pescado-una-artesania-que-congrega-a-mujeres", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Escamas de pescado: una artesan\u00eda que congrega a mujeres", "fecha": "29 Octubre 2019", "contenido": "El Llanito es conocido por ser el lugar donde se come el mejor pescado frito sudado de la regi\u00f3n, preparado por personas de la Ci\u00e9naga que, utilizando la receta tradicional, deleitan los paladares de propios y visitantes. Pero, el pescado en este territorio santandereano no es solo utilizado como alimento sino tambi\u00e9n como un recurso para realizar diferentes artesan\u00edas.Como parte de un proyecto liderado por Cidemos, Corporaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n y Desarrollo de la Democracia, que busca la recuperaci\u00f3n total del pez, las profesoras Jeimy Torres y\u00a0\u00a0Ofelia Meza, docentes del \u00e1rea de Ciencias Naturales y Educaci\u00f3n Ambiental de\u00a0\u00a0la Instituci\u00f3n Educativa San Marcos, despu\u00e9s de realizar una b\u00fasqueda en su territorio, espec\u00edficamente en el Puente, sitio donde llegan los pescadores de la Ci\u00e9naga, les surgi\u00f3 la idea de elaborar accesorios para mujeres con las escamas del pescado, porque \u201c la gente cree que es desecho, la idea no es solo comernos el pescado, sino tambi\u00e9n aprovechar los otros ingredientes que tiene y que nos pueden servir\u201d mencion\u00f3 una de las docentes.Estas docentes desde las \u00e1reas que orientan y con el Grupo Ecol\u00f3gico \u201c\u00a0integrado por estudiantes de primaria y bachillerato, llevaron la idea hasta el aula de clase, ya que adem\u00e1s del proyecto de Cidemos, el colegio estaba organizando la Semana Cultural, un espacio para las muestras art\u00edsticas y culturales de los estudiantes en donde toda la comunidad del corregimiento se congrega. \u201cLas se\u00f1oras y los chicos son bastante creativos, tienen habilidades manuales\u201d, dijo Ofelia Meza.\u00a0\u00a0Raz\u00f3n por la cual, las docentes con ayuda de dos madres cabeza de familia y una estudiante empezaron a elaborar las artesan\u00edas.Diana Patricia Herrera, es una de esas madres, quien decidi\u00f3 colaborar en el proyecto con su talento y tiempo para la\u00a0creaci\u00f3n de\u00a0los aretes, collares y manillas.\u00a0Herrera cont\u00f3 que para realizar las artesan\u00edas las escamas deben pasar por un proceso de limpieza con jab\u00f3n y l\u00edmpido con el fin de eliminar el particular olor del pescado. \u201cDespu\u00e9s, se ponen a secar. Cogemos papel cometa, lo echamos en ag\u00fcita para que salga el color, echamos las escamas y lo dejamos por ah\u00ed una media hora, seguido de esto, las sacamos y las colocamos al sol para luego procesarlas\u201d, finaliz\u00f3 Diana mientras pintaba unas escamas para la pr\u00f3xima artesan\u00eda.Adem\u00e1s de las manillas elaboradas por Diana Herrera, Claritza una joven\u00a0\u00a0utiliza la t\u00e9cnica ense\u00f1ada en las clases de Turismo del colegio para elaborar pulseras tejidas con escamas de pescado, \u201clas escamas son muy duras\u00a0\u00a0para abrirle el hueco y\u00a0adem\u00e1s\u00a0el nailon es muy grueso\u201d, menciona Claritza, que utilizaba un palillo, bastante presi\u00f3n y paciencia para lograr que dentro de sus nudos macram\u00e9 y franc\u00e9s, las escamas de colores se llevaran todo el protagonismo.\u201cHay que tener mucha calma, paciencia y tiempo porque las escamas son bastante delicaditas, entonces con un poquito de imaginaci\u00f3n, va mirando que cosa le sale. Pero, es muy bonito la nueva actividad que me coloc\u00f3 la profe\u201d, dijo Diana Herrera, qui\u00e9n piensa seguir haciendo manillas para comercializar, al igual que Claritza, que encontr\u00f3 en la idea de las profesoras una forma para aplicar sus conocimientos en las manualidades.Las profesoras Jeimy y Ofelia, Diana y Claritza son una parte de las mujeres del Llanito que dedicaron sus habilidades manuales para seguir con la tradici\u00f3n pesquera del corregimiento, entendiendo que el pescado puede ser utilizado en su totalidad y que lo que normalmente se considera como un desecho, con el debido tratamiento se convierte en artesan\u00eda, as\u00ed como en croquetas para perros o col\u00e1geno para el consumo humano.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/bibliotecas-digitales-facilitan-acceso-a-libros-gratuitos", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Bibliotecas digitales facilitan acceso a libros gratuitos", "fecha": "16 Abril 2020", "contenido": "M\u00e1s de 50 colegios y universidades del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga tuvieron que trasladar sus clases a plataformas digitales llev\u00e1ndolos a diferentes contextos a los cotidianos, tras la directiva del Ministerio de Educaci\u00f3n del pasado 22 de marzo.Este acto administrativo que seg\u00fan la ministra de Educaci\u00f3n, Mar\u00eda Victoria Angulo Gonz\u00e1lez, tendr\u00eda un periodo de duraci\u00f3n hasta el pr\u00f3ximo 30 de mayo, ha llevado a que muchos estudiantes busquen la informaci\u00f3n necesaria para realizar sus trabajos acad\u00e9micos en los diferentes motores de b\u00fasqueda en l\u00ednea; asimismo, existe una variedad de p\u00e1ginas y plataformas que brindan m\u00e1s de 100 libros digitales de forma gratuita, por lo cual ha tenido un auge elevado durante este tiempo de confinamiento en el departamento y en el pa\u00eds. indag\u00f3 sobre la lista de las p\u00e1ginas web de bibliotecas y casas culturales que ofrecen gran variedad de libros, textos informativos y art\u00edculos de investigaci\u00f3n de forma gratuita, los cuales se encuentran en l\u00ednea. Solo deben dar clic en el link y buscar la informaci\u00f3n que requieran para trabajos acad\u00e9micos o entretenimiento.1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. 8. 9. 10. ", "contenido_auxiliar": "Plataforma Digital", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/proyecto-de-lactancia-materna-favorece-a-gestantes-adolescentes", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Proyecto de lactancia materna favorece a gestantes adolescentes", "fecha": "07 Noviembre 2019", "contenido": "Se trata del proyecto denominado \u201cEficacia de una intervenci\u00f3n educativa en gestantes adolescentes para el mantenimiento de la lactancia materna exclusiva\u201d, a trav\u00e9s del cual contemplan dos grupos: 59 mujeres en \u201cintervenci\u00f3n\u201d, en el que reciben informaci\u00f3n sobre\u00a0educaci\u00f3n fuerte en lactancia materna\u00a0y otras 59 en \u201ccontrol\u201d para\u00a0conocer acerca de los cuidados durante la gestaci\u00f3n y el nacimiento del beb\u00e9.En las dos fases, las madres reciben la misma informaci\u00f3n relacionada con los cuidados de ellas durante el embarazo y los de su hijo en el hogar, pero el grupo \u201cintervenci\u00f3n\u201d obtiene adicionalmente unos conocimientos relacionados con lactancia materna. Por lo tanto, en este se promueve sensibilizar y mantener la alimentaci\u00f3n materna exclusiva, su composici\u00f3n y los beneficios psicol\u00f3gicos y fisiol\u00f3gicos de lactar para ellas, los reci\u00e9n nacidos y la sociedad.El proyecto tiene el aval de \u00e9tica de la universidad patrocinadora, las garant\u00edas y permisos de las instituciones de salud donde se est\u00e1 desarrollando, como es el caso del Hospital local de Piedecuesta, la Cl\u00ednica Gir\u00f3n y el Instituto de Salud de Bucaramanga, Isabu. Sin embargo, actualmente se realiza en dos establecimientos localizados en Piedecuesta y Gir\u00f3n.Al plan est\u00e1n vinculadas cinco personas, Iliana Ulloa como coordinadora del proyecto, as\u00ed como las profesoras\u00a0Mar\u00eda Vivina C\u00e1rdenas Villabona\u00a0y Claudia Consuelo Dom\u00ednguez, quienes junto las j\u00f3venes investigadoras\u00a0Ingrid Mayerli Altuzarra y Mary Alejandra Mendoza estar\u00e1n durante 18 meses frente a esta iniciativa.El acta de inicio de este proceso fue firmada el 18 de octubre del 2018 con vencimiento del 20 de abril del 2020, tiempo en el que cada mes se crean grupos nuevos. Tras un parto,\u00a0se realiza un encuentro por semana, es decir 4 veces al mes, y cuando nace el beb\u00e9 las enfermeras visitan la casa de las usuarias a los dos meses, luego a los cuatro y seis para asegurar que todo va bien con ella y el beb\u00e9, adem\u00e1s de corroborar que se est\u00e9 aplicando todo lo que se le ense\u00f1\u00f3 durante el curso mientras estaba en embarazo.El aumento de madres adolescentes es un problema que aflige a la sociedad colombiana, pero tambi\u00e9n es un detonante a nivel mundial para impulsar espacios que propicien la educaci\u00f3n y ense\u00f1anza en m\u00e9todos anticonceptivos, su correcto uso y el conocimiento sobre el proceso de lactancia materna para quienes han quedado embarazadas y deben asumir esta responsabilidad.Seg\u00fan la Encuesta Nacional de Demograf\u00eda y Salud del 2015, el 17.4% de la poblaci\u00f3n es adolescente, en el que se concluye que al 13.6% pertenecen j\u00f3venes entre los 15 y 19 a\u00f1os de edad, y dentro del mismo el 3.7% se encuentra en\u00a0embarazo. Por este alto n\u00famero de adolescentes embarazadas, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y el\u00a0Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia\u00a0(Unicef) han realizado m\u00faltiples esfuerzos por mantener la lactancia materna exclusiva hasta los 6 meses, y con alimentaci\u00f3n complementaria hasta los 2 a\u00f1os de edad, ya que, de acuerdo con la Unicef,\u00a0la lactancia materna puede evitar 1.4 millones de muertes en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os alrededor del mundo.Es as\u00ed como parte de los objetivos de esta iniciativa es que las\u00a0adolescentes aprendan e incrementar su nivel de conocimiento, la importancia y los beneficios que trae la lactancia materna consigo mismas y con sus beb\u00e9s, seg\u00fan manifiesta Iliana Ulloa, quien a\u00f1ade que si se cumple esta meta \u201ctendr\u00edamos un infante mejor alimentado y con altos patrones de crecimiento y desarrollo, aumento de factores inmunol\u00f3gicos, menos episodios de enfermedades respiratorias, gastroentestinales y otras infecciones que son comunes en la infancia como tambi\u00e9n tendr\u00eda un alto impacto positivo en la parte psicol\u00f3gica, social e intelectual de los beb\u00e9s\u201d.El curso est\u00e1 compuesto por cuatro sesiones educativas. En la primera, se les habla de todos los cambios y cuidados que se deben tener durante la gestaci\u00f3n, as\u00ed como los signos de alarma; en la segunda, conocen todo lo que corresponde al trabajo de preparto, parto y postparto y los cuidados respectivos. Hay una tercera parte que abarca los cuidados que se deben tener con el reci\u00e9n nacido en el hogar, y finalmente, la cuarta etapa en la que se informa sobre los derechos a la salud sexual y reproductiva y los m\u00e9todos de planificaci\u00f3n familiar en el postparto.De igual manera, con el proyecto se busca disminuir las tasas de abandono de lactancia materna y aumentar los conocimientos en las adolescentes. \u201cLas razones por las que decidimos empezar el proyecto es por los porcentajes encontrados del abandono de la lactancia, el desconocimiento de la importancia de esta pr\u00e1ctica, el alto n\u00famero de adolescentes que est\u00e1n embarazadas actualmente y especialmente porque las adolescentes son las que m\u00e1s desconocen respecto a la lactancia materna\u201d afirm\u00f3 la joven investigadora Mary Alejandra Mendoza.Existen unos criterios de inclusi\u00f3n a este plan, los cuales requieren que las mujeres sean colombianas adolescentes entre 14 y 19 a\u00f1os con 20 o 30 semanas de gestaci\u00f3n y que est\u00e9n embarazadas por primera vez. \u201cDecidimos que fueran colombianas porque nos dimos cuenta que las venezolanas no tienen un lugar de vivienda fijo, es una poblaci\u00f3n muy flotante y pueden que inicien el curso y no lo terminen, entonces lo que necesitamos es darle continuidad a todo el proceso\u201d agreg\u00f3 Mendoza.En cuanto a las madres, participar en un curso de estos y sobre todo promover y mantener la lactancia materna, conllevar\u00eda a tener beneficios a corto y largo plazo, pues disminuir\u00eda sus riesgos de hemorragia, al igual que de infecciones, y mejorar\u00eda el v\u00ednculo entre la madre y el beb\u00e9 como tambi\u00e9n la autoestima como mujer y como mam\u00e1. A largo plazo, tendr\u00eda reducci\u00f3n de factores a nivel cardiovascular, obesidad, presi\u00f3n arterial, diabetes y c\u00e1ncer de ovario y de mama, que son los predominantes en la poblaci\u00f3n femenina.Por otro lado, son muchos factores que est\u00e1n llevando al embarazo a temprana edad que puede ser generado por las condiciones socioecon\u00f3micas, porque no hay un proyecto de vida definido para las mujeres adolescentes o porque consideran que ser madres j\u00f3venes les permitir\u00eda compartir mucho m\u00e1s tiempo con sus hijos, \u201cadem\u00e1s tienen una influencia sociocultural bastante fuerte y es hereditaria, generalmente son hijas de madres tambi\u00e9n adolescentes\u201d confes\u00f3 Iliana Ulloa.Sergio Romero, especialista en Ginecolog\u00eda y Obstetricia, confirma que muchas de las mujeres adolescentes creen que lactar funciona como m\u00e9todo anticonceptivo, lo cual no es verdadero, pues es un mito que circula en la sociedad hace mucho tiempo y que solo tiene efectividad un mes despu\u00e9s del nacimiento del beb\u00e9, y es en este tiempo en el que no se tienen relaciones sexuales, por ello, una vez la madre da a luz, ella debe asistir a un control m\u00e9dico para que se le proporcione un m\u00e9todo anticonceptivo que le permita no volver a quedar en embarazo temprano, pero que tampoco afecte su lactancia.El doctor reafirma que el \u00fanico alimento que debe recibir el beb\u00e9 durante sus primeros 6 meses de vida es la lactancia materna exclusiva, pues es la que contiene exactamente los nutrientes que cada reci\u00e9n nacido necesita como defensas, prote\u00ednas y hasta emociones y sentimientos. El momento de lactancia materna \u201cse establece como una serie de herramientas en el beb\u00e9 que le van a servir para su vida futura\u201d dice, agregando que esto se ha podido evidenciar en estudios dentro los cuales hacen parte los ni\u00f1os que no tuvieron lactancia materna exclusiva.Madres adolescentes participantes en este proyecto como Maira Alejandra Mart\u00ednez expresaron haber adquirido un alto conocimiento entre los cuales resalta aprender a limpiarle el ombligo al beb\u00e9, c\u00f3mo y con qu\u00e9 cargarlo, entre otras calves que les fueron de mucha ayuda.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/bolo-criollo-el-rescate-de-una-expresion-cultural-y-deportiva", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Bolo criollo: el rescate de una expresi\u00f3n cultural y deportiva", "fecha": "16 Enero 2020", "contenido": "Hace 200 a\u00f1os, en el municipio de Macaravita de la provincia de Garc\u00eda Rovira, naci\u00f3 una expresi\u00f3n cultural popularizada como un deporte en Santander, a tal punto de instaurarse en las familias, especialmente en las zonas rurales del departamento comunero. A esta actividad se le conoce como el\u00a0.Una modalidad deportiva que cuenta con una trayectoria amplia, iniciando como una necesidad de entretenimiento en los campos y veredas, donde los arrieros que movilizaban las mercanc\u00edas, cargaban siempre con una bola de madera y a orilla del camino pues hab\u00eda escenarios \u00e1speros y llenos de arena. Los residentes de las zonas aleda\u00f1as prestaban los palos, y as\u00ed jugaban partidos largos apostando la quedada de la noche, el\u00a0\u00a0y hasta sus propios animales.Estos partidos se han realizado durante d\u00e9cadas, pero cada vez van cambiando las reglas y la forma de juego. La m\u00e1s reciente consta de la ubicaci\u00f3n de un tronco o una l\u00ednea en el suelo intentando marcar la salida a lo que el participante se ubica detr\u00e1s y cuando ya est\u00e9 listo selecciona \u201cla bola de confianza\u201d. Todas pesan alrededor de dos libras y est\u00e1n hechas de aluminio, pero seg\u00fan H\u00e9ctor Hern\u00e1ndez Mateus, asesor y especialista del bolo criollo en Santander, hay una que da la \u201csuerte\u201d y es all\u00ed cuando el competidor intenta lanzar la bola lo m\u00e1s lejos posible para tumbar los tres palos, hechos de madera, los cuales se encuentran ubicados al otro extremo de los jugadores, aproximadamente a diez metros, en l\u00ednea recta, uno detr\u00e1s de otro.\u00a0Es notorio c\u00f3mo el bolo criollo ha ido en decadencia, perdiendo su importancia en el\u00a0, especialmente los ciudadanos del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, donde solo se cuenta con 15 canchas para la disputa de los partidos. A pesar de que esta expresi\u00f3n cultural est\u00e1 en detrimento, personas como Hern\u00e1ndez Mateus est\u00e1n a favor de su conservaci\u00f3n: \u201cQueremos que el bolo criollo no desaparezca del imaginario de la comunidad y que permanezca para las futuras generaciones\u201d.\u200bAl igual que H\u00e9ctor Hern\u00e1ndez, la familia Dur\u00e1n Rey no quiere que el bolo criollo se extinga, siendo una tradici\u00f3n que ha calado en todas las generaciones como sucedi\u00f3 con \u00c1ngela Moreno Dur\u00e1n, quien narra entre risas lo que primero se le viene a la mente cuando le dicen \u2018bolo criollo\u2019.\u00a0\u201cMe trae muy buenos recuerdos porque siempre nos reun\u00edamos en la finca de mis abuelos con toda la familia (\u2026), pero hoy en d\u00eda no le dan al bolo criollo la importancia que se merece porque a los j\u00f3venes les da \u2018oso\u2019 practicar este deporte, ya que est\u00e1 de moda jugar el bolo americano y al bolo criollo lo ven despectivamente\u201d. Do\u00f1a Herminia Rey, abuela de \u00c1ngela Moreno relata que \u201cahora con los j\u00f3venes es dif\u00edcil, porque ellos se dedican a otras actividades (...) y no comparten con la familia, llegando a un punto donde se alejan de la sociedad, dejando de lado esta pr\u00e1ctica y sus riquezas\u201d.\u200bHerminia Rey de Dur\u00e1n fue la mujer que integr\u00f3 el bolo al coraz\u00f3n de su familia y cuenta que la primera vez que jug\u00f3 fue a la edad de 40 a\u00f1os cuando viv\u00eda en el municipio de Lebrija, en Santander, cuando en un evento que se estaba preparando exclusivamente para los hombres de la regi\u00f3n. Tuvo la idea de hacer uno tambi\u00e9n para mujeres alegando que \u201ctambi\u00e9n tienen el derecho de hacer parte de este deporte\u201d; desde entonces, es m\u00e1s que una expresi\u00f3n cultural, se convirti\u00f3 en una tradici\u00f3n familiar que termin\u00f3 por inculcarle a sus hijos, quienes terminaron formando parte de un equipo de bolo criollo y asimismo, participando en los diversos campeonatos. De acuerdo con Orlando Acevedo Pinz\u00f3n, coordinador de la Secretar\u00eda de Cultura de Santander, el bolo criollo \u201ces considerado un deporte tradicional en Santander, (\u2026) mas no una actividad art\u00edstica y cultural\u201d. No obstante, la ordenanza n\u00famero 036 del 6 de diciembre de 2010, institucionaliza al bolo criollo como una expresi\u00f3n cultural y a su vez, como una modalidad deportiva.", "contenido_auxiliar": "bolo criolloguarapopueblo santandereano", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/comunidad-viva/jordan-el-secreto-mejor-guardado-de-santander-2", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Jord\u00e1n: el secreto mejor guardado de Santander", "fecha": "28 Febrero 2020", "contenido": "A menudo creemos que  comprende el \u00e1rea metropolitana de  u otros municipios reconocidos como,   o .Si es de , preg\u00fantese cu\u00e1les son los pueblos del departamento que no conoce, porque se sorprender\u00e1 al encontrar un sinf\u00edn de destinos en los que ahorrar\u00e1 dinero y disfrutar\u00e1 en tranquilidad. es uno de ellos. Un lugar que seguramente usted no ha visitado, quiz\u00e1 porque no ha escuchado hablar de \u00e9l. Est\u00e1 ubicado a pocos kil\u00f3metros del famoso municipio de . Llegar all\u00ed es muy f\u00e1cil y hay diversas maneras de hacerlo.Sin embargo, puede que popularmente haya o\u00eddo de este pueblo, ya que los for\u00e1neos le han denominado como , un alias que ha marcado a la regi\u00f3n, aunque no la represente.El que tenga pocos habitantes, no quiere decir que se vea corto a la hora de contar con elementos culturales o sociales, ya que este peque\u00f1o, pero significativo territorio, cuenta con variedad de fauna y flora. Tambi\u00e9n se pueden encontrar diversas especies, tan extra\u00f1as, que dif\u00edcilmente se hallan en la cotidianidad, como el zorrillo, el oso hormiguero, el armadillo, los monos aulladores y otros que hacen parte de este ecosistema.No es tan complicado llegar. Est\u00e1 ubicado estrat\u00e9gicamente al lado de uno de los pasadizos m\u00e1s famosos de , un largo y empedrado camino que conecta con dos municipios aleda\u00f1os: , lugares que est\u00e1n a un par de horas de viaje a pie y se convierten en m\u00e1s sitios para aventurarse a recorrer.La belleza de estas zonas recae principalmente en el hecho de que est\u00e1 arropado bajo las faldas de la cordillera, cubierto por dos monta\u00f1as altas y frondosas, que permiten que  goce de un clima fresco y natural a 30 grados, y libre de contaminaci\u00f3n industrial, haci\u00e9ndolo apto para la producci\u00f3n de frutas y verduras como el lim\u00f3n criollo, el mel\u00f3n, el tabaco, los mamones, entre otros. es cuna de lugares bell\u00edsimos, de tributos a lo aut\u00f3ctono, de himnos a la patria; deje de pensar que tiene que salir del departamento para disfrutar la vida. Haga el mejor viaje pero en su tierrita.", "contenido_auxiliar": "Escuchar cr\u00f3nica sobre el camino de Lenguerke: \r\n\r\n SantanderBucaramanga San Gil, BaricharaElSocorroBarrancabermejaSantanderJord\u00e1n SubeLos Santos\u2018pueblo fantasma\u2019Los Santos y La Pe\u00f1aJord\u00e1nSantander", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/netflix-anuncia-su-programacion-para-septiembre", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Netflix anuncia su programaci\u00f3n para septiembre", "fecha": "08 Septiembre 2020", "contenido": "Tras el inicio de septiembre, la conocida plataforma de entretenimiento\u00a0anunci\u00f3 a trav\u00e9s de un video en su cuenta oficial de YouTube el repertorio de series y pel\u00edculas que est\u00e1n a disposici\u00f3n de los usuarios.Entre los estrenos, se encuentra una gran variedad de g\u00e9neros abarcando programas familiares, de animaci\u00f3n, dramas, suspenso, terror, comedia, documentales y reality shows que estar\u00e1n disponibles a principios y a mediados del mes de la siguiente manera:Para unir a la familia, llega el repertorio de programas aptos para todo p\u00fablico:\u2022 Julie And The Phantoms\u201d \u2013 Disponible a partir del 10 de septiembre.\u2022 \u201cJurassic World: Campamento Cret\u00e1cico\u201d - Disponible a partir del 18 de septiembre.\u2022 \u201cUn Jefe En Pa\u00f1ales \u00a1Atrapa Al Beb\u00e9!\u201d - Disponible a partir del 1 de septiembre.\u2022 \u201cEmoji: La Pel\u00edcula\u201d - Estreno 1 de septiembre.\u2022 \u201cMighty Express: Aventuras Sobre Rieles\u201d - Disponible a partir del 22 de septiembre.\u2022 \u201cMascotas Unidas\u201d - Estreno 11 de septiembre.\u2022 \u201cChico Bon Bon: Un Mono Con Herramientas: Temporada 3\u201d - Disponible a partir del 22 de septiembre.\u2022 \u201cStarbeam: Temporada 2\u201d - Disponible a partir del 8 de septiembre.\u2022 \u201cSe Busca Pap\u00e1\u201d - Disponible a partir del 11 de septiembre.\u2022 \u201cIzzy Y Los Koalas\u201d - Disponible a partir del 15 de septiembre.Para recordar la infancia, vienen las producciones de animaci\u00f3n:\u2022 Memorias de Idh\u00fan\u201d - Disponible a partir del 10 de septiembre.\u2022 \u201cDragon\u2019s Dogma\u201d - Disponible a partir del 17 de Sep.\u00a0En donde los sentimientos son los protagonistas, est\u00e1n los estrenos de drama:\u2022 \u201cRatched\u201d - Disponible a partir del 18 de septiembre. \u2022 \u201cPienso En El Final\u201d - Disponible a partir del 4 de septiembre.\u2022 \u201cEnola Holmes\u201d - Disponible a partir del 23 de septiembre.\u2022 \u201cEl Diablo A Todas Horas\u201d - Disponible a partir del 16 de septiembre.\u2022 \u201cLa Ni\u00f1era: Reina Letal\u201d - Disponible a partir del 10 de septiembre.\u2022 \u201cLejos\u201d - Disponible a partir del 4 de de septiembre.\u2022 \u201cUn Partido Decisivo\u201d - Disponible a partir del 1 de septiembre.\u2022 \u201cGracias Por Tu Servicio\u201d - Disponible a partir del 15 de septiembre.\u2022 \u201cFreaks: Eres De Los Nuestros\u201d - Disponible a partir del 2 de septiembre.\u2022 \u201cBaby: Temporada 3\u201d - Disponible a partir del 16 de septiembre.\u2022 \u201cAnatom\u00eda Seg\u00fan Grey: Temporada 16\u201d - Disponible a partir del 1 de septiembre.\u2022 \u201cEl Practicante\u201d - Disponible a partir del 16 de septiembre.\u2022 \u201cPar\u00e1sitos\u201d - Disponible a partir del 1 de septiembre.\u2022 \u201cEl Hilo Fantasma\u201d - Disponible a partir del 22 de septiembre.\u2022 \u201cGuapis\u201d - Disponible a partir del 9 de septiembre.\u2022 \u201cCincuentas Sombras Liberadas\u201d - Disponible a partir del 8 de septiembre.\u2022 \u201cEl Joven Wallander\u201d - Disponible a partir del 3 de septiembre.Para poner \u201clos pelos de punta\u201d llegan las pel\u00edculas y series de suspenso o terror:\u2022 \u201c#Vivo\u201d - Estreno 8 de septiembre.\u2022 \u201cVerdad O Reto: Versi\u00f3n Extendida\u201d - Disponible a partir del 24 de septiembre.\u2022 \u201cAnnabelle 2: La Creaci\u00f3n\u201d - Disponible a partir del 7 de septiembre.\u2022 \u201cTornado\u201d - Disponible a partir del 4 de septiembre.\u2022 \u201cLos Simbolos: Temporada 2\u201d - Disponible a partir del 16 de septiembre.Responsables de carcajadas est\u00e1n las comedias:\u2022 \u201cSneakerheads\u201d - Disponible a partir del 25 de septiembre.\u2022 \u201cLady Bird\u201d - Disponible a partir del 22 de septiembre.\u2022 \u201cLa Gran Aventura Lego\u201d - Disponible a partir del 12 de septiembre.\u2022 \u201cAmor Garantizado\u201d - Disponible a partir del 3 de septiembre.\u2022 \u201cCoraz\u00f3n Loco\u201d - Disponible a partir del 9 de septiembre.Para seguirlos cap\u00edtulo a cap\u00edtulo, los documentales y reality shows:\u2022 \u201cEl Caso Watts: El Padre Homicida\u201d - Disponible a partir del 30 de septiembre.\u2022 \u201cMi Maestro El Pulpo\u201d - Disponible a partir del 7 de septiembre.\u2022 \u201cLas Cr\u00f3nicas Del Taco: Temporada 2\u201d - Disponible a partir del 15 de septiembre.\u2022 \u201cChef\u2019s Table: BBQ\u201d - Disponible a partir del 2 de septiembre.\u2022 \u201cThe Chef Show: Temporada 2\u2033 - Disponible a partir del 24 de septiembre.\u2022 \u201c\u00a1A Cantar! EE.UU\u201d - Disponible a partir del 16 de Sep.Con las nuevas producciones disponibles y venideras, se ampl\u00eda la lista de posibilidades de entretenimiento con las que cuentan las personas inscritas a este gigante del streaming, quienes incluso en la distancia, pueden unirse para compartir cada d\u00eda de una nueva programaci\u00f3n.", "contenido_auxiliar": " Netflix,", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/restringen-funcionamiento-de-autocinemas-para-prevenir-propagacion-del-covid-19", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Minsalud restringe funcionamiento de autocinemas", "fecha": "23 Julio 2020", "contenido": "Con el fin de preservar la salud de la poblaci\u00f3n civil en el marco de la pandemia por el COVID-19, la Circular n\u00famero 34 del 21 de julio de 2020 generada por el Ministerio de Salud, inhabilita la realizaci\u00f3n de actividades cinematogr\u00e1ficas y artes esc\u00e9nicas durante el aislamiento preventivo obligatorio.Esta decisi\u00f3n hace alusi\u00f3n al numeral 5 del Decreto 990 de 2020, donde se menciona que las ciudades y municipios que poseen \u00edndices moderados y altos en grado de afectaci\u00f3n por coronavirus, tienen prohibida la pr\u00e1ctica de actividades que incidan en aglomeraciones de personas y veh\u00edculos, abarcando a los autocinemas.Cabe recordar que ya se adelantaron pruebas piloto de este negocio alrededor del pa\u00eds, en lugares como el norte de Bogot\u00e1, as\u00ed como en la ciudad de Envigado, en Antioquia, y en el municipio de Mosquera, en Cundinamarca.Munir Lafah, presidente y CEO de Cine Colombia se pronunci\u00f3 v\u00eda  sobre esta medida y declar\u00f3 que \u201cno se tuvo en cuenta que la intenci\u00f3n era atender a grupos familiares que conviven bajo un mismo techo\u201d. Empresas como  y  tambi\u00e9n fueron afectadas.En pa\u00edses como Espa\u00f1a, Brasil, Argentina y M\u00e9xico se han aprobado los autocinemas para reactivar parte de la econom\u00eda del entretenimiento y el sector cultural.", "contenido_auxiliar": "TwitterRoyal filmsProcinal*Foto tomada del diario El Tiempo", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/asi-lucen-los-significados-del-color-desde-diversas-disciplinas", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "As\u00ed luce el significado del color desde diversas \u00e1reas", "fecha": "17 Septiembre 2020", "contenido": "Desde el nacimiento, el ser humano est\u00e1 expuesto a diferentes colores, tanto aquellos que est\u00e1n inmersos en la naturaleza, hasta los incluidos por el hombre en los textiles y diferentes objetos hasta convertirlos en s\u00edmbolos de movimientos y llevando a cabo funciones importantes.En los diversos campos, los colores no son elegidos al azar, cada uno de ellos tiene un significado e intencionalidad que es tenido en cuenta a la hora de generar representaci\u00f3n.Plataforma UPB presenta este especial en el que -desde diversas \u00e1reas- se registra el significado de los colores.A la hora de realizar un proyecto de Dise\u00f1o Gr\u00e1fico, los colores deben ser elegidos en relaci\u00f3n a los valores que el cliente quiere comunicar.Marco Garc\u00eda, Dise\u00f1ador Gr\u00e1fico, afirma en su video \u201cPsicolog\u00eda del color \u00bfQu\u00e9 transmiten los colores? Dise\u00f1o Gr\u00e1fico // Marco Creativo\u201d que los valores que transmiten los colores son algo subjetivo: \u201cVa a depender de varios factores, de nuestra historia, de nuestra experiencia personal, de los valores culturales que tengamos, depende de la cultura que un color se alegre o sea triste, por lo tanto, hay que tener en cuenta este significado a la hora de utilizar los colores para nuestros proyectos\u201d.Garc\u00eda explica la tabla de valores utilizada en sus proyectos y que se basa tambi\u00e9n en las cualidades del entorno, la naturaleza, en los sectores de desarrollo del cliente, su competencia, e incluso, en conceptos.Es as\u00ed como menciona que el rojo transmite violencia y dinamismo e incita a la acci\u00f3n. Su representaci\u00f3n es el amor, la aventura, el fuego, la pasi\u00f3n, la rebeli\u00f3n, el peligro y la importancia. Mientras que el naranja, transmite diversi\u00f3n, euforia y hambre, representa adem\u00e1s la creatividad, el fuego, la energ\u00eda y la vitalidad.En esta misma l\u00ednea se encuentra el amarillo, que transmite energ\u00eda, poder y buen humor. Su representaci\u00f3n se enfoca en el sol, la felicidad, la esperanza y la inteligencia. Este color tiene subgrupos los cuales consisten en el amarillo brillante, como el m\u00e1s feliz y entusiasta, mientas que el amarillo oscuro o dorado simbolizan antig\u00fcedad y lujo.Llegando al verde se evidencia la fortuna, la calma y el reposo. Simboliza nuevos comienzos, abundancia, frescura, juventud, naturaleza, esperanza envidia y celos. Su subgrupo a verde brillante transmite energ\u00eda y el verde oscuro, estabilidad.Del marr\u00f3n puede decirse que lleva a la calidez, la posesi\u00f3n, la masculinidad y alude a la tierra, la madera, la firmeza y el confort. Por su parte, el rosa recrea la timidez y la feminidad, adem\u00e1s de simbolizar suavidad, delicadeza, cari\u00f1o e intimidad.Finalmente, el negro, el gris y el blanco llegan a transmitir silencio, concentraci\u00f3n y virtud, respectivamente. Del negro, el misterio y elegancia est\u00e1n a la merced. Este color representa poder, muerte, noche, distinci\u00f3n y calidad, mientras que el gris, concentraci\u00f3n y neutralidad as\u00ed como tristeza, modernidad y prosperidad, para llegar al blanco como un escenario de paz infinita, pureza, perfecci\u00f3n, boda e inocencia.Para Carlos P\u00e9rez, Especializaci\u00f3n en Dise\u00f1o Gr\u00e1fico Publicitario, la relaci\u00f3n del color con la publicidad se puede observar desde dos \u00e1ngulos: la marca y el \u00e1mbito de la psicolog\u00eda del color, donde no se puede ver por separado color-publicidad, sino que estas hacen parte de un complemento, pues la publicidad crea un mensaje y se apoya del color para transmitirlo.P\u00e9rez plantea a modo de ejemplo, lo que ha sucedido durante a\u00f1os con publicidades con las que muchos ciudadanos tienen contacto casi a diario. Una de ellas es la de las campa\u00f1as que se hacen de las toallas higi\u00e9nicas. All\u00ed, el color que se utiliza busca no generar repudio y rechazo por parte del p\u00fablico objetivo, \u201ca pesar que el p\u00fablico objetivo conoce qu\u00e9 color es y no siente repudio porque es parte del cuerpo humano, pero para ya involucrarlo en los medios, lo que se busca es no generar ese rechazo que a veces tiene el color rojo por el simple hecho de la psicolog\u00eda del color, porque es bastante llamativo y puede generar rechazo visual si no se maneja de manera correcta\u201d.A pesar de ello, se puede empezar a encontrar marcas que ya incluyen este color en sus propagandas, buscando desestigmatizar su representaci\u00f3n.La actividad art\u00edstica basada en la creaci\u00f3n de trajes, vestidos, abrigos, faldas y dem\u00e1s tipos de ropa y accesorios, muchas veces responde a la influencia cultural y social de la \u00e9poca en la que se desarrollan.Sara Ruiz, Dise\u00f1adora de Modas recalca la importancia frente a que un dise\u00f1ador conozca y domine la sensaci\u00f3n que producen los colores, comprendiendo cu\u00e1les son los de luz, los s\u00f3lidos, los fr\u00edos, los c\u00e1lidos, as\u00ed como tambi\u00e9n a cu\u00e1les se les denomina primarios y secundarios, siendo estos saberes, la base para el desarrollo de las colecciones manejadas, bien sea primavera-verano u oto\u00f1o-invierno.Del mismo modo, Ruiz afirma que a pesar de que alguien puede llegar a desarrollarse en esta profesi\u00f3n sin tener los conocimientos b\u00e1sicos frente a la teor\u00eda del color \u201cmuchas personas emp\u00edricamente lo han hecho, pero el inconveniente es que esa persona va a tener muchos vac\u00edos al momento de querer asesorar a una persona\u201d.Por otro lado, en una entrevista para El Tiempo, \u00c1gatha Ruiz de la Prada describe el color como \u201cuna huida de la tristeza\u201d. Asimismo, manifiesta ser una persona que tiende hacia lo positivo, por eso se presenta optimista y \u201cel color es eso\u201d.Para el grupo de profesionales que hacen parte del equipo m\u00e9dico y de Asistencia Psic\u00f3logo en Casa, la psicolog\u00eda de los colores es un campo de estudio que est\u00e1 dirigido a investigar qu\u00e9 efecto producen estos en las emociones y en la conducta de las personas.Ellos, dividen estos efectos en tres ramas: La influencia de los colores en las personas, el uso de la psicolog\u00eda de los colores y el significado de los mismos y su relaci\u00f3n con la personalidad.Rosa Armas, Psic\u00f3loga Cl\u00ednica, reconoce la existencia de estudios que han demostrado que colores como el rojo aumentan el ritmo cardiaco, la energ\u00eda, el entusiasmo, llegando a estimular el apetito.Del mismo modo, contin\u00faa con que los diferentes interact\u00faan con la memoria \u201c Pueden hacernos recordar situaciones que hemos vivido con anterioridad, sean buenas o malas\u201d, esto refuerza la teor\u00eda del dise\u00f1ador gr\u00e1fico C\u00e9sar P\u00e9rez planteada con anterioridad sobre la recordaci\u00f3n de marcas.Para Armas, el uso de los colores tiene un alto grado de importancia, sobre todo si se trata de marketing o publicidad.\u201cDe la misma manera elegimos los colores de nuestra ropa; dependiendo del sitio a donde vamos, de la situaci\u00f3n o de las circunstancias e incluso, dependiendo de nuestro estado de \u00e1nimo, es decir, sin darnos cuenta, utilizamos la psicolog\u00eda de los colores en nuestra vida cotidiana\u201d.Coincidiendo con el dise\u00f1ador gr\u00e1fico Marco Garc\u00eda, la Psic\u00f3loga Cl\u00ednica Armas se\u00f1ala que \u201cexisten diferencias en cuanto a la interpretaci\u00f3n y el significado de algunos colores en las diferentes culturas, puesto que, no en todas un color significa lo mismo\u201d.Armas finaliza destacando que el gusto desarrollado frente a un color, seg\u00fan el libro de Eva Heller, en su obra \u201cLa Psicolog\u00eda del color\u201d, est\u00e1 muy lejos de ser producto del azar.", "contenido_auxiliar": "En el campo del dise\u00f1o gr\u00e1ficoEn la publicidadEl dise\u00f1o de modas no se queda atr\u00e1sEn la Psicolog\u00edaLa influencia de los colores en las personasUso de la Psicolog\u00eda de ColoresLa relaci\u00f3n con la personalidad", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "memoria", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/festival-coral-de-santander-llega-a-su-primera-version-virtual", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Festival Coral de Santander llega a su primera versi\u00f3n virtual", "fecha": "17 Septiembre 2020", "contenido": "El festival de coros m\u00e1s importante de la regi\u00f3n Andina llega a su versi\u00f3n n\u00famero 14.1, de manera virtual y con la tradicional organizaci\u00f3n de la Universidad Industrial de Santander y el Centro Cultural de Bucaramanga y a diferencia de las versiones anteriores, tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de dos semanas, del 9 al 25 de octubre de 2020.Este a\u00f1o, el certamen institucional cumplir\u00e1 15 a\u00f1os desde su primera versi\u00f3n en el 2005, por iniciativa de los maestros Libardo Barrero Castro, Luz Helena Pe\u00f1aranda, Rafael Suesc\u00fan Mari\u00f1o y Andr\u00e9s P\u00e1ez Gabriunas.Juan Manuel Hern\u00e1ndez, director de la Coral Universitaria UIS y director Art\u00edstico del Festival, expres\u00f3: \u201cEste a\u00f1o realizaremos una edici\u00f3n de nuestra fiesta coral '14.1 Virtual', con la esperanza puesta en que, en 2021, podamos celebrar el 15\u00ba Festival Coral de Santander y el 11\u00ba Encuentro Coral Infantil y Juvenil, para que la m\u00fasica coral siga viva en todos los rincones del planeta.La din\u00e1mica de este cert\u00e1men empez\u00f3 con las inscripciones de los coros participantes y sus canciones a presentar, desde el 25 de julio hasta el 7 de agosto. Luego, hasta el primero de septiembre se recibieron los videos de cada agrupaci\u00f3n. Ahora, los coros inscritos ser\u00e1n evaluados por importantes maestros y pedagogos corales nacionales e internacionales, contando este a\u00f1o con la presencia del compositor argentino Dante Andreo, as\u00ed como la directora, maestra y contralto estadounidense Corie Brown, y el director y compositor colombiano, Jorge Alejandro Salazar.Uno de los participantes en este festival es el Coro Polif\u00f3nico de la Universidad Pontificia Bolivariana, Seccional Bucaramanga. Su director, Hern\u00e1n Javier Mej\u00eda Borja, considera al festival \u201cuna tradici\u00f3n para la que se prepara desde inicios de a\u00f1o\u201d, que para esta versi\u00f3n han preparado dos temas con dos videos respectivos, trabajando lo musical en los ensayos y estableciendo indicaciones para una grabaci\u00f3n auditiva y visual \u00f3ptima.Este encuentro se transmitir\u00e1 por las redes sociales de la UIS y en los medios de comunicaci\u00f3n de la regi\u00f3n, como el Canal TRO. Aunque todav\u00eda no se han anunciado los coros seleccionados, se espera contar con grandes agrupaciones y repertorios.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/asi-luce-la-vida-de-6-pintores-internacionales-en-la-pantalla-chica", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "As\u00ed luce la vida de 6 pintores internacionales en el cine", "fecha": "15 Septiembre 2020", "contenido": "Mientras Colombia sigue a la espera de una vacuna contra la Covid-19, la mejor opci\u00f3n de auto cuidado sigue siendo quedarse en casa. Una de las alternativas para pasar el tiempo en el hogar son las pel\u00edculas y para ello, diferentes plataformas de entretenimiento traen opciones variadas para disfrutar de las distintas producciones.Para los amantes de las historias detr\u00e1s de las pinturas famosas recopiladas en galer\u00edas y museos, Plataforma Digital trae 6 pel\u00edculas basadas en la vida de artistas, su forma de ver el mundo y c\u00f3mo lo representaron a trav\u00e9s de la esp\u00e1tula o el pincel.El filme dirigido por Aisling Walsh, ganadora de los premios Canadian Screen Award a la Mejor Pel\u00edcula, Canadian Screen Award al Mejor Guion, Canadian Screen Award al Mejor Logro en Dise\u00f1o de Vestuario, Genie al Mejor Director, entre otros, se desarrolla en torno a la imagen de Maud Lewins, la artista canadiense que es reconocida por saltar a la fama sin salir de su hogar. Lewis padec\u00eda de artritis reumatoide, pero esta enfermedad que cambiaba su aspecto f\u00edsico y generaba dolores en su cuerpo, no le fue obst\u00e1culo para desarrollar sus pinturas estilo Na\u00edf. La mayor parte de su vida, la protagonista vivi\u00f3 en una peque\u00f1a casa con su esposo Everett Lewis, la cual tambi\u00e9n adorn\u00f3 con su arte a tal punto que se ha considerado una obra art\u00edstica en s\u00ed misma y se conserva en la Galer\u00eda de Arte de Nueva Escocia.\u00a0La historia se basa en la vida de la pintora Margaret Keane y sus caracter\u00edsticos personajes de ojos grandes con los que obtuvo su \u00e9xito en los a\u00f1os 60. El filme de drama, dirigido por Tim Burton, toma fuerza tras narrar los numerosos problemas de la artista con su esposo, Walter Keane, luego de que este empezara a apropiarse de la autor\u00eda de sus obras.El largometraje dirigido por Julie Taymor, ganador a los premios Globo de Oro en mejor banda sonora y BAFTA en Mejor Maquillaje y Peluquer\u00eda, relata la vida de la artista mexicana Frida Khalo, c\u00f3mo a trav\u00e9s de la pintura retrataba sus realidades, la lucha contra sus m\u00faltiples enfermedades, la historia de su familia, sus numerosos amantes y la tormentosa como apasionada relaci\u00f3n con su marido Diego Rivera.Es la primera pel\u00edcula biogr\u00e1fica animada completamente usando pinturas. Dirigida por Dorota Kobiela y Hugh Welchmanen \u201cCartas de Van Gogh\u201d se desenvuelve en las circunstancias de la muerte del artista neerland\u00e9s Vincent van Gogh. Un dato curioso de esta producci\u00f3n es que Cada uno de los 65.000 fotogramas son pinturas al \u00f3leo realizadas a mano usando el mismo estilo de Van Gogh, creadas por 115 pintores diferentes.El filme fue ganador de los premios Pel\u00edcula Internacional m\u00e1s popular en el Festival Internacional de Cine de Vancouver de 2017, Premio de la Audiencia en el Festival Internacional de Cine de Animaci\u00f3n de Annecy, el Golden Goblet a la Mejor Pel\u00edcula Animada en el Shangh\u00e1i International Film Festival, entre otros.Este drama dirigido por James Ivory, narra la vida de Pablo Picasso, sus amores, pasiones y la mujer que se convirti\u00f3 en su musa, la artista Fran\u00e7oise Gilot. Tras no obtener los permisos para mostrar las obras del pintor, la pel\u00edcula se centra en la vida personal del artista, sus actitudes y costumbres vistas a trav\u00e9s de los ojos de Gilot.Este drama, dirigido por Paul Morrinson, Trata de la relaci\u00f3n entre el pintor Salvador Dal\u00ed y el poeta Federico Garc\u00eda Lorca. Dal\u00ed. Reci\u00e9n llegado a Madrid llama la atenci\u00f3n de Lorca y el futuro cineasta Luis Bu\u00f1uel con quienes forja una amistad.El cl\u00edmax de esta producci\u00f3n comienza con el creciente inter\u00e9s entre Dal\u00ed y Lorca que ocasiona que Bu\u00f1uel, sinti\u00e9ndose desplazado tome la decisi\u00f3n de mudarse a Par\u00eds.Amos artistas, terminan siendo parte de una relaci\u00f3n amorosa que no pueden sostener.De esta forma, las deferentes producciones, no solo giran alrededor de las obras conocidas a nivel mundial, sino que tambi\u00e9n hacen un recorrido por la vida de quienes hicieron posible esas creaciones, sus obst\u00e1culos, historias y luchas para desarrollarse como artistas.", "contenido_auxiliar": "Maudie, el color de la vidaVer trailer\u00a0Ojos grandesFridaCartas de Van GoghSobrevivir a PicassoSin l\u00edmites (Little Ashes)", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/teatro-santander-prepara-su-reapertura", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Teatro Santander prepara su reapertura", "fecha": "18 Septiembre 2020", "contenido": "Con el retorno a las actividades tradicionales, que da la oportunidad a diferentes establecimientos de reabrir sus puertas acatando las medidas de bioseguridad necesarias para evitar la propagaci\u00f3n de la Covid-19, construido entre 1928 y 1932, el Teatro Santander, se prepara para reanudar sus tradicionales eventos cargados de arte y entretenimiento.De la mano con el Instituto Municipal de Cultura y Turismo, Antonio Jos\u00e9 D\u00edaz Ardila, director Ejecutivo de esta Fundaci\u00f3n plantea una propuesta de operatividad para los meses de octubre, noviembre y diciembre, en donde se cambie la actual din\u00e1mica de trabajo del centro cultural, el cual en tiempo de pandemia se hab\u00eda estado utilizando para el acceso de artistas a ensayos y presentaciones sin p\u00fablico incluido y se pase a una fase de prespecialidad con aforo limitado.\u201cEso significa m\u00e1s o menos un aforo de aproximadamente 200 personas de las 960 sillas del teatro\u201d plantea D\u00edaz, qui\u00e9n tambi\u00e9n cuenta en paralelo con la C\u00e1mara de Comercio en el dise\u00f1o y ajuste de los protocolos necesarios para dicha reapertura, bas\u00e1ndose en la resoluci\u00f3n n\u00famero 0001408 de 2020 del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, por medio de la cual se esclarecen los permisos y medidas para la presentaci\u00f3n de obras de las artes esc\u00e9nicas.Por otro lado, Jhonatan Andr\u00e9s Rojas Fl\u00f3rez, saxofonista, director y docente en la parte musical se muestra positivo y entusiasta frente a la idea de reapertura \u201cen el momento en que nosotros pisamos ese escenario que es majestuoso, que relativamente es de mucho tiempo, volver despu\u00e9s de tanto a pararnos en ese escenario como tal, conocer las maravillas que tiene, su aspecto y todo es como un orgullo de enorme grandeza\u201d siendo para el este recinto, como su nombre lo indica: Santander.Del mismo modo, Mario Gamboa director de la Asociaci\u00f3n Banda de M\u00fasicos de Piedecuesta, relat\u00f3 que \"el tiempo que hemos ya transcurrido lejos de la actuaci\u00f3n y con todas las otras actividades que la sociedad nuestra est\u00e1 haciendo, ya es hora de darle salida a todas las artes, especialmente al arte de la m\u00fasica en los campos abiertos y cerrados, ya es hora de que nuestro pueblo entre a alimentarse otra vez espiritualmente con los sonidos de la m\u00fasica\u201d.\u00a0Por el momento, directivos, artistas participantes, espectadores y comunidad en general siguen a la espera de qu\u00e9 el teatro vuelva a abrir sus puertas para ser parte de la historia, el folclor y el arte que all\u00ed tienen protagonismo.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/pelicula-monos-lleva-a-colombia-a-los-oscar", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Pel\u00edcula 'Monos' lleva a Colombia a los Oscar", "fecha": "22 Septiembre 2020", "contenido": "En reconocimiento al talento cinematogr\u00e1fico colombiano, Plataforma Digital trae las cuatro producciones que fueron prenominadas a los Premios Oscar y Goya 2020.Pese a que en un principio fueron once las cintas participantes, solo cuatro llegaron a la categor\u00eda de elegidas, para finalizar con el anuncio de la Academia Colombiana de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (ACACC) frente a Monos como la pel\u00edcula finalista de la preselecci\u00f3n en Colombia para representar al pa\u00eds en la edici\u00f3n n\u00famero 34 de los Premios Goya y en la 92 de los \u00d3scar.Dirigida por Alejandro Landes, esta producci\u00f3n narra la historia de c\u00f3mo ocho j\u00f3venes v\u00edctima de la violencia, reclutados por un grupo armado ilegal pasan por una serie de eventos incluyendo la vigilancia de una reh\u00e9n estadounidense.Un punto a resaltar es su coproducci\u00f3n por parte de Colombia, Estados Unidos, Argentina, Holanda, Alemania, Uruguay, Dinamarca, Suecia y Suiza.Dirigida por Catalina Arroyave Restrepo, narra las vivencias de Cristina y Sim\u00f3n, dos grafiteros y muralistas de la capital del Antioquia, quienes se enfrentan a la violencia de la ciudad. El arte, los conflictos y la amistad son los protagonistas de esta historia.Esta producci\u00f3n llev\u00f3 a cabo su premier al aire libre en el Parque de los Deseos de Medell\u00edn el 29 de agosto de 2019, con una asistencia registrada de m\u00e1s de 6mil espectadores.Ver tr\u00e1iler\u00a0Dirigida por Rafael Mart\u00ednez Moreno, describe la historia de Reynaldo \u00b4El Piedra` Salgado, un boxeador con m\u00e1s derrotas que victorias a qui\u00e9n la vida le cambia a partir de la aparici\u00f3n de Breyder, un ni\u00f1o que dice ser su hijo y le pide que le ense\u00f1e a boxear.Un dato curioso de esta producci\u00f3n es que sus protagonistas son actores naturales de la ciudad de Cartagena.Ver tr\u00e1iler\u00a0Dirigida por el colombiano Franco Lolli, y elegida para abrir la Semana de la Cr\u00edtica del Festival de Cannes, esta producci\u00f3n narra el desef\u00edo de una madre qui\u00e9n cr\u00eda a su hijo sola, se hace cargo de su madre durante su lucha contra el c\u00e1ncer y se enfrenta a un esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n, pese a que su hoja de vida es intachable.Grabada entre Colombiay Francia, hizo parte de la Semana de la Cr\u00edtica en el Festival de Cannes, en 2019.Ver tr\u00e1iler\u00a0", "contenido_auxiliar": "Los monosVer tr\u00e1ilerLos d\u00edas de la ballenaEl PiedraLitigante", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/yo-te-leo-tu-me-cuentas-una-campana-a-distancia-para-adultos-mayores", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "\u2018Yo te LEO, t\u00fa me cuentas\u2019: una campa\u00f1a a distancia para adultos mayores", "fecha": "12 Mayo 2020", "contenido": "El Instituto Municipal de Cultura y Turismo, Imct, dio a conocer la semana pasada al p\u00fablico santandereano su nueva campa\u00f1a \u2018Yo te LEO, t\u00fa me cuentas\u2019, la cual tiene como fin acompa\u00f1ar a los adultos mayores del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga durante esta cuarentena.La iniciativa consiste en que los adultos mayores del departamento recibir\u00e1n una llamada en la que se les leer\u00e1 un cuento, poema o alg\u00fan relato seleccionado por sus propios hijos o nietos al llenar el siguiente ; a su vez, las personas encargadas escuchar\u00e1n las historias que estas personas tengan por contar.Por su parte, la coordinadora del Programa Lectura, Escritura y Oralidad, LEO, de la Biblioteca P\u00fablica Gabriel Turbay, Heidi Hern\u00e1ndez, explica que la propuesta adem\u00e1s de contar con un acercamiento a la poblaci\u00f3n mayor, tambi\u00e9n busca realizar una recopilaci\u00f3n de memoria hist\u00f3rica a trav\u00e9s de sus relatos, los cuales ser\u00e1n compilados, editados y publicados en el blog de la instituci\u00f3n que ser\u00e1 abierto al p\u00fablico en las pr\u00f3ximas semanas.Adem\u00e1s, los promotores de LEO invitan a la comunidad del \u00e1rea metropolitana a inscribir a todos los adultos mayores para que estos tengan un espacio de entretenimiento durante este tiempo de aislamiento obligatorio preventivo.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "memoria", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/instituto-de-cultura-ofrece-talleres-en-linea", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Instituto de Cultura ofrece talleres en l\u00ednea", "fecha": "22 Mayo 2020", "contenido": "Esta semana la Biblioteca P\u00fabica Gabriel Turbay, junto al Instituto Municipal de Cultura y Turismo, Imct, abrieron las inscripciones para que el p\u00fablico santandereano participe de los diferentes talleres digitales que ofrece el Programa de Lectura, Escritura y Oralidad, LEO.Cursos de poes\u00eda, narraci\u00f3n oral, escritura braille, relato de cuentos, lectura y lenguaje de se\u00f1as, hacen parte de esta iniciativa, la cual busca que, especialmente los ni\u00f1os y ni\u00f1as del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, se involucren y desarrollen las diversas habilidades lectoescritoras.La coordinadora del programa LEO, Heidi Hern\u00e1ndez, explic\u00f3 que la idea es que los ciudadanos encuentren all\u00ed cursos para todos los gustos, \u201cpara los m\u00e1s peque\u00f1os tenemos los talleres \u2018Bit\u00e1cora de Cuentos para So\u00f1ar\u2019 y \u2018R\u00edn R\u00edn Narrador\u2019. Para los amantes de la lectura, el Taller de Poes\u00eda y 'Leer el mundo de Mich\u00e8le Petit'. Para quienes quieren aprender a comunicarse con personas en condici\u00f3n de discapacidad ofrecemos el taller de Braille y el taller Lengua de Se\u00f1as. Queremos que los bumangueses sigan fortaleciendo espacios de lectura durante la cuarentena\u201d.Para inscribirse a estos talleres, puede dar clic sobre la imagen del curso, al que quiere asistir, e inmediatamente lo dirige al formato de inscripci\u00f3n. Si requiere m\u00e1s informaci\u00f3n ingresen a la p\u00e1gina web del Imct, , o comun\u00edquese a trav\u00e9s del correo", "contenido_auxiliar": " ", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/festival-de-musica-andina-colombiana-llega-a-su-version-29", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Festival de M\u00fasica Andina Colombiana llega a su versi\u00f3n 29", "fecha": "29 Mayo 2020", "contenido": "Con las sesiones Familiar, A la carta, Santander, Universitaria y Colombia, el Festival de M\u00fasica Andina Colombiana llega con su versi\u00f3n 29 bajo un formato streaming con el que rinde homenaje al compositor santandereano, Luis Antonio Calvo.Estas premieres van desde el 22 de mayo hasta el 19 de junio teniendo cada una invitados y canciones diversas para que el p\u00fablico pueda disfrutar cada momento de distinta manera. Adem\u00e1s, estar\u00e1 part\u00edcipe del evento la agrupaci\u00f3n musical de ni\u00f1os, Carranga Kids, quienes buscan continuar con este legado santandereano.Por otra parte, la agrupaci\u00f3n musical Velo de Oza, quienes fusionan los instrumentos de la m\u00fasica carranguera con el g\u00e9nero del rock, punk, blues, entre otros tendr\u00e1 un espacio en vivo, junto a otros artistas santandereanos. De igual forma, la cantante y compositora irlandesa, Katie James, har\u00e1 su aparici\u00f3n en el \u00faltimo d\u00eda para tocar algunos temas cl\u00e1sicos de la m\u00fasica andina, y algunas de sus canciones originales.La iniciativa de este festival, seg\u00fan las directivas del evento, es proporcionar a los diferentes grupos locales y nacionales un escenario, en el cual se rinda homenaje a la m\u00fasica colombiana, y a su vez, se pretende incentivar en los m\u00e1s j\u00f3venes del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga el amor por la cultura musical andina, y que esta siga trascendiendo y evolucionando en un futuro.El evento se transmitir\u00e1  a las 6:00 p.m. a trav\u00e9s de la cuenta de YouTube del auditorio, . Si tiene alguna duda o requiere m\u00e1s informaci\u00f3n, ingrese a la p\u00e1gina web del festival, , o dir\u00edjase a las redes oficiales del Auditorio Luis A. Calvo. Tambi\u00e9n, puede comunicarse por medio del n\u00famero ", "contenido_auxiliar": "hoy(+57) 316 2732056.", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/corfescu-digital-una-propuesta-teatral-en-linea", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "\u2018Corfescu Digital\u2019: una propuesta teatral en l\u00ednea", "fecha": "12 Junio 2020", "contenido": "Con el fin de formar p\u00fablicos y circular diversos contenidos art\u00edsticos en el \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, esta semana El Teatro Corfescu, junto al Instituto Municipal de Cultura y Turismo, Imct, crearon la iniciativa Corfescu Digital, un espacio virtual con estrenos y programaci\u00f3n permanente.Esta propuesta fue inaugurada el pasado mi\u00e9rcoles a las 7:00 p.m. con el lanzamiento del proyecto \u2018Teatro en tu sitio\u2019, el cual, durante toda la semana hasta el 14 de junio, estar\u00e1 brindando narraciones orales, stand-up comedy, obras de teatro, shows de m\u00fasica, t\u00edteres, danza, entre otras actividades culturales, a todos los ni\u00f1os, ni\u00f1as, j\u00f3venes, adolescentes y adultos mayores de la capital santandereana.Por su parte, dicha iniciativa tiene como fin ofrecerle a la comunidad una nueva din\u00e1mica para disfrutar del arte y la cultura desde la comodidad del hogar. Adem\u00e1s, los diferentes eventos se estar\u00e1n transmitiendo v\u00eda streaming por medio de las redes sociales del Teatro Corfescu.Para conocer a detalle la programaci\u00f3n puede ingresar al siguiente enlace:  De igual forma, si requiere m\u00e1s informaci\u00f3n o cuenta con alguna inquietud acceda a la p\u00e1gina web del Teatro Corfescu, www.corfescu.com, o comun\u00edquese a por medio del n\u00famero (+57) 310 8031079.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/seis-videojuegos-tendencia-durante-el-2020", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Estas son las seis tendencias en videojuegos durante el 2020", "fecha": "29 Septiembre 2020", "contenido": "El 2020 ha sido un a\u00f1o at\u00edpico en el mundo debido al confinamiento, sin embargo, muchos negocios y plataformas de entretenimiento digital tuvieron un gran crecimiento ya que se volvieron las alternativas favoritas para entretener a las familias. Tambi\u00e9n, fue el caso de los juegos que rompieron r\u00e9cord de descargas y fueron la mejor opci\u00f3n para ni\u00f1os y adultos.Plataforma Digital te muestra cu\u00e1les son los seis videojuegos m\u00e1s populares en el mundo en este momento.Es un juego gratuito desarrollado por TiMi Studios y Activision, de tipo batalla royal en primera persona, con 100 jugadores interconectados buscando ser el \u00fanico sobreviviente. Esta saga cuenta con los mapas de sus versiones m\u00e1s populares Modern Warfare y Black Ops y ofrece m\u00faltiples formas de juego que emulan un enfrentamiento militar en la vida real.\u00a0El juego obtuvo m\u00e1s de 180 millones de descargas despu\u00e9s de tres meses de haber sido lanzando, siendo el m\u00e1s descargado a final de a\u00f1o.Videojuego de tipo multijugador en l\u00ednea creado por los estudios InnerSloth. El juego se desarrolla a trav\u00e9s de un grupo de jugadores dentro de una nave espacial, donde asumen uno de los dos roles aleatoriamente, impostor y compa\u00f1eros de vuelo. La finalidad de los tripulantes es descubrir a los impostores y por medio de una votaci\u00f3n, expulsarlos de la nave mientras se cumplen una serie de misiones. El objetivo de los impostores es matar a todos los tripulantes sin ser descubiertos. En septiembre el juego alcanz\u00f3 una cifra de 40 millones de descargas en el mundo.Este juego de estrategia de tipo multijugador en l\u00ednea, se desarrolla en la conformaci\u00f3n de dos equipos de cinco campeones cada uno, el objetivo es destruir la base del otro a trav\u00e9s de hechizos y derrotando a los enemigos.Se pueden elegir m\u00e1s de 140 personajes los cuales tienen cada uno habilidades especiales que pueden ser claves en la estrategia para derrotar a los enemigos.El juego fue desarrollado por Riot Games para Microsoft Windows y OS X, ya cuenta con mas de 100 millones de usuarios en el mundo y es uno de los juegos mas competitivos en los torneos de juegos electr\u00f3nicos.Lanzado en el 2017 y desarrollado por Epic Games es un juego de tipo supervivencia online donde 100 jugadores entran en batalla en una isla, y a medida que se van eliminando los espacios cada vez m\u00e1s peque\u00f1os, con el fin de ser la \u00faltima persona en pie. El juego cuenta con variedad de armas y personajes que hacen la experiencia sea mucho m\u00e1s personalizada y entretenida. Cabe mencionar que el juego ya sobrepaso los 400 millones de usuarios registrados en todo el mundo.El juego m\u00e1s popular de Rockstar Games sigue siendo muy apetecido por los jugadores desde su primera edici\u00f3n, lanzada en el 2013. Hasta el d\u00eda de hoy con sus m\u00faltiples actualizaciones, crean el escenario perfecto para ser un simulador de vida muy completo.Son 30 jugadores los que recorren libremente la ciudad de Los Santos donde pueden realizar trabajos competitivos y cooperativos, basados en el modo historia.Adem\u00e1s, las herramientas de creaci\u00f3n de contenido ayudan a generar al jugador sus propias medidas para trabajos personalizados, como la creaci\u00f3n de pistas de carreras y armas de uso militar.El juego mas popular de f\u00fatbol de EA Sports no pod\u00eda quedar fuera de la lista ya que en lo que va del 2020 pudo lograr ganancias superiores a los 1.500 millones de d\u00f3lares. La modalidad del Ultimate Team consiste en armar un equipo de f\u00fatbol comprando o liberando a los mejores jugadores del mercado y competir contra otros usuarios alrededor del mundo.La entrega 2021 de esta franquicia saldr\u00e1 oficialmente el 9 de octubre y se espera una mejor acogida que el presente.", "contenido_auxiliar": "Call of Duty MobileAmong UsLeague of LeyendsFortniteGTA V OnlineFIFA 2020 Ultimate Team", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/promueven-campana-en-pro-del-arte-santandereano", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Promueven campa\u00f1a en pro del arte santandereano", "fecha": "09 Junio 2020", "contenido": "Con el fin de apoyar a los nuevos artistas del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, el Museo de Arte Moderno de la ciudad, Mamb, junto al Instituto Municipal de Cultura y Turismo, Imct, crearon la convocatoria \u2018Todos los Artistas: Un Espacio\u2019, en la cual los diferentes profesionales en arte podr\u00e1n exponer sus obras al p\u00fablico santandereano.Esta iniciativa, de acuerdo con las directivas del Mamb, pretende visibilizar y presentar lo mejor del arte en sus diferentes etapas de crecimiento profesional y/o art\u00edstico, como aquellos individuos con trayectorias que superan los procesos de creaci\u00f3n de m\u00e1s de 20 a\u00f1os; asimismo, se tiene en cuenta a las personas con una historia intermedia de seis a\u00f1os de labores creativos, y de igual forma, se resaltar\u00e1n los artistas emergentes y generadores de nuevos proyectos con un trabajo , entre los dos y cinco a\u00f1os.Por su parte, el Mamb y el Imct invitan a todos los artistas del \u00e1rea metropolitana para que env\u00eden sus trabajos en las diferentes t\u00e9cnicas como pintura, escultura, instalaci\u00f3n, fotograf\u00eda y artes gr\u00e1ficas (dibujo y grabado), con tem\u00e1tica libre, lo m\u00e1s pronto posible, al correo electr\u00f3nico , ya que el concurso abri\u00f3 las inscripciones el pasado 29 de mayo e ir\u00e1n hasta el pr\u00f3ximo 20 de junio.Para conocer m\u00e1s a detalle las bases y los requisitos de la convocatoria puede ingresar al siguiente enlace:  Adem\u00e1s, si requiere m\u00e1s informaci\u00f3n o cuenta con alguna inquietud ingrese a la p\u00e1gina web del Imct, www.imct.gov.co, o comun\u00edquese a trav\u00e9s del correo ", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/promueven-economia-creativa-a-traves-de-arte-en-movimiento", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Promueven econom\u00eda creativa a trav\u00e9s de \u2018Arte en movimiento\u2019", "fecha": "05 Junio 2020", "contenido": "Alejandra Duarte y Adolfo Molano son una pareja de artistas que desde Bogot\u00e1 le han apostado al arte en sus diversos formatos y ahora, en tiempos de crisis, deciden innovar en el funcionamiento de la econom\u00eda creativa, apoyar a sus colegas y darle la visibilidad que merecen los trabajos de los artistas en toda Colombia. es una red de apoyo para activar la econom\u00eda creativa y a los artistas locales, no s\u00f3lo de manera monetaria, sino formar una comunidad que divulgue en el espacio digital sus obras y participaciones.La idea surge desde la inesperada pausa a muchos proyectos de Adolfo, quien es artista urbano y cofundador de esta iniciativa, a quien la actual situaci\u00f3n trajo preocupaci\u00f3n e incertidumbre.Fue as\u00ed como junto a su pareja deciden entrar en acci\u00f3n colectiva: \u201cDecidimos sentarnos a pensar en una soluci\u00f3n que no s\u00f3lo nos ayudara a nosotros, sino a nuestros amigos y al gremio art\u00edstico en general. Nos inspiramos de proyectos similares de Argentina, los cuales han tenido \u00e9xito y decidimos lanzarnos y, hasta ahora, ha funcionado mejor de lo que esper\u00e1bamos\u201d coment\u00f3 Alejandra, quien habl\u00f3 para .\u201cEl objetivo de la comunidad es que los artistas nos apoyemos entre nosotros y tambi\u00e9n vincular al p\u00fablico en general. La din\u00e1mica consiste en que, un artista ofrece tres de sus obras, comprometi\u00e9ndose a que, una vez vendidas, comprar\u00e1 una obra de otro artista vinculado a la comunidad y as\u00ed, se activar\u00e1 el siguiente como una acci\u00f3n en cadena\u201d, explica Aejandra.Adicional a esto, los artistas que vayan uni\u00e9ndose a la comunidad, se comprometen a una labor divulgativa del trabajo de los dem\u00e1s, con el objetivo de crear una gran red a partir de las visualizaciones de otros colegas y despertar el inter\u00e9s en el trabajo de todos.A la iniciativa Arte en Movimiento se han sumado 36 artistas de todo el pa\u00eds, entre tatuadores, muralistas, graffiteros, ilustradores, dibujantes, artistas pl\u00e1sticos y gr\u00e1ficos y se espera que la red extienda la labor social que tienen como objetivo frente a apoyar a sus colegas pero adem\u00e1s a sus redes y familias que dependen de la econom\u00eda creativa. Es as\u00ed como quienes deseen participar podr\u00e1n hacerlo a trav\u00e9s de ", "contenido_auxiliar": "Plataforma Digital\u00bfC\u00f3mo funciona?", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/abrazo-virtual-amor-real", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Abrazo virtual, amor real", "fecha": "19 Noviembre 2020", "contenido": "El amor en la pandemia se ha tenido que transformar a partir de la imposibilidad de la cercan\u00eda f\u00edsica y de las demostraciones corporales de afecto. Estas restricciones han repercutido en un cambio de las relaciones afectivas, que se reflejan en el surgimiento de nuevos modos de interacci\u00f3n e incluso en la variaci\u00f3n de las mismas.Las formas de amar se transformaron, el poder de la palabra y de la confianza tomaron prevalencia en las relaciones. El amor en la pandemia se convirti\u00f3 en una completa lucha por contrarrestar la ausencia con la fuerza de los sentimientos.Accede al especial completo de los estudiantes de la asignatura de\u00a0Documentales y de Narrativa de Televisi\u00f3n I en el siguiente enlace:\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/el-poder-de-la-subordinacion-o-la-legitimidad-en-la-autoridad", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "\u00bfEl poder de la subordinaci\u00f3n o la legitimidad en la autoridad?", "fecha": "26 Noviembre 2020", "contenido": "Este web documental tiene como prop\u00f3sito un acercamiento al concepto de autoridad, el cual no es una entidad. Es un relato que mezcla tres ejes conceptuales: primero, la autoridad es necesaria para tener orden y control en una sociedad; segundo, es necesario que para que la autoridad sea leg\u00edtima el pueblo o las personas decidan libremente obedecerla; tercera, existen varios tipos de autoridad, seg\u00fan Max Weber.La autoridad es el eje de la sociedad, y para esto se crea normas, derechos y deberes, la fragilidad de la autoridad se puede convertir en abuso, violaci\u00f3n de derechos humanos, pol\u00edticos, econ\u00f3micos y social, haciendo que se pierda respeto por ella.\u00a0Accede al especial completo de los estudiantes de la asignatura de\u00a0Documentales y de Narrativa de Televisi\u00f3n I en el siguiente enlace:\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/formas-de-ingreso-en-adolescentes-y-estudiantes-jo-venes", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Jo\u0301venes buscan nuevas formas de ingreso", "fecha": "19 Noviembre 2020", "contenido": "Tras la llegada de la Covid-19 a Colombia el mercado loboral fue uno de los aspectos fuertemente impactados por el cambio de panorama y forma de desarrollo a los que los ciudadanos habi\u0301an estado habituados, sumando a esto, la juventud y mayori\u0301a de edad trae consigo la preocupacio\u0301n por un trabajo estable y flexible que permita solventar los gastos diarios y asi\u0301 mismo, iniciar un ahorro para el futuro.En una charla impartida en elempleo.com, Mauricio Ca\u0301rdenas Santamari\u0301a, PHD en Economi\u0301a en la universidad de California; Humberto Marti\u0301nez Beltra\u0301n, Economista de la Universidad de los Andes y Erika Shutt Pardo, Economista de la Universidad de los Andes, llegaron a la conclusio\u0301n de Que el mayor impacto lo han recibido las mujeres y los menores de 28 a\u00f1os, quienes tienen gran participaci\u00f3n en los sectores afectados como hoteler\u00eda y restaurantes.\u00a0Sumado a esto, se hace presente la dificultad frente al proceso de conseguir empleo, evidencia\u0301ndose tras las cifras del cierre de an\u0303o en 2019, donde pocos jo\u0301venes logran ingresar a una empresa que les asegure una experiencia digna y un pago adecuado para las labores realizadas. De acuerdo con El Tiempo, para el mes de noviembre del an\u0303o pasado, poco ma\u0301s de 1,16 millones de jo\u0301venes en edad de trabajar se encontraban sin empleo, reiterando -como lo mencionaban los economistas anteriormente nombrados- con mayor afectacio\u0301n en la poblacio\u0301n femenina frente a esta problema\u0301tica.Es asi\u0301 como los jo\u0301venes se han reinventado en bu\u0301squeda de nuevas formas de trabajo que no impliquen procesos extensos. Para BBVA los jo\u0301venes nacidos entre 1980 y 2000, denominados \u2018millennials\u2019 desisten de laborar en empresas debido a numerosas razones entre, ellas, la preferencia de laborar desde sus hogares, lo que antes de la pandemia no era una pra\u0301ctica habitual en el pai\u0301s, el choque generacional dentro de grandes organizaciones y el concepto de reconocimiento laboral que tienen las diferentes generaciones.El DANE realizo\u0301 de junio a agosto del 2020, una radiografi\u0301a del \u2018Mercado laboral de la juventud\u2019 en donde adema\u0301s de hallar que \u201cla tasa global de participacio\u0301n (TGP) de la poblacio\u0301n joven en el total nacional fue 51,3%, es decir, una disminucio\u0301n de 4,6 puntos porcentuales (p.p.), respecto al mismo periodo del an\u0303o anterior (55,8%). Para las mujeres esta tasa se ubico\u0301 en 42,2% y para los hombres fue 60,3%\u201d, se identificaron tambie\u0301n los espacios de desarrollo de preferencia para dicha poblacio\u0301n, siendo estos ciudadanos de 14 a 28 an\u0303os.Con esto tambi\u00e9n se pudo evidenciar que la tasa de ocupaci\u00f3n (TO) para el total de personas entre 14 y 28 a\u00f1os fue 36,9%, presentando una disminuci\u00f3n de 9,0 p.p. comparado con el trimestre m\u00f3vil junio - agosto 2019 (45,9%). Para los hombres esta tasa se ubic\u00f3 en 47,0% y para las mujeres la TO fue 26,9%.Tras las cifras y voces de expertos frente al comportamiento laboral ocasionado por la coyuntura sanitaria que vive el pa\u00eds se hace evidente, que pese a la creciente brecha del desempleo existe cabida para nuevas formas de empleo \"La realidad laboral est\u00e1 cambiando y la legislaci\u00f3n laboral se tiene que acomodar a ese cambio. Los trabajos que est\u00e1n creciendo son aquellos donde las personas trabajan unas horas o los d\u00edas que quieran y complementan con otros ingresos; estas personas necesitan un tipo de protecci\u00f3n social. Se necesita una reforma laboral y de flexibilidad en mecanismos de contrataci\u00f3n y cotizaci\u00f3n a seguridad social\", afirm\u00f3 Mauricio C\u00e1rdenas.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/la-mucura-un-entramado-de-emociones", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "La M\u00facura: un entramado de emociones", "fecha": "23 Noviembre 2020", "contenido": "Con una botella de vino llena de agua, las miradas extrovertidas, la energ\u00eda invencible y, por supuesto, un par de carcajadas, se resume la sencillez y el amor de Bonnie Devine y Jimena Almario. Ellas, con un carro, una guitarra, un saxof\u00f3n y algunos instrumentos de percusi\u00f3n menor, se adentran, d\u00eda a d\u00eda, en un viaje por Suram\u00e9rica en donde el arte es su herramienta de lucha.Para hablar de La M\u00facura se necesita recorrer su historia. La primera parte del cuento parece empezar en Los Simpson (la comedia televisiva), cuando Bonnie -de peque\u00f1a- se ilusion\u00f3 al ver el saxof\u00f3n de Lisa y le pidi\u00f3 a su familia el instrumento; sin embargo, tuvo que iniciar con el clarinete, sin tanto \u00e1nimo, y, despu\u00e9s de cinco a\u00f1os de pr\u00e1ctica, logr\u00f3 la compra de su saxof\u00f3n. Mientras tanto, en Ibagu\u00e9, Jimena aprend\u00eda en el colegio canciones a la virgen, a su vez, exploraba la danza, el teatro, el gusto por la bater\u00eda y la guitarra.Esas experiencias significaron el arranque de innumerables oportunidades en su andar musical. As\u00ed, las dos se vinculaban a las agrupaciones art\u00edsticas de sus colegios y emprend\u00edan la exploraci\u00f3n de otros talentos como la composici\u00f3n y el canto, inspiradas en sentimientos personales como el amor, el dolor y la felicidad.En la lejan\u00eda de la monta\u00f1a se visualizan dos peque\u00f1as figuras. Llevan los pies descalzos, las ropas coloridas y el rostro un poco quemado por el sol. Se conectan con el paisaje, sienten la necesidad inmediata de hablarle a la tierra, al r\u00edo, a la vida. S\u00ed, a\u00fan van caminando, recitan a todo pulm\u00f3n sus canciones a fin de irradiar esperanza; as\u00ed, con disfrute, viene La M\u00facura.Los a\u00f1os pasaron y lleg\u00f3 el momento de la universidad. Lo curioso es que, las hoy multiinstrumentistas, no estudiaron m\u00fasica. Bonnie, a pesar de estar entusiasmada con el arte y sobresalir en su cotidianidad por el canto e interpretaci\u00f3n musical, decidi\u00f3 irse por el trabajo social a la Universidad del Valle. Ah\u00ed, como ella misma lo cuenta: \u201cquer\u00eda dedicar mi vida a lo social, a aportar al mundo y en ese momento no conceb\u00ed que por medio del arte tambi\u00e9n se pod\u00eda lograr la transformaci\u00f3n en la sociedad\u201d.Por su parte, Jimena, tuvo un intento fallido de estudiar Mercadeo Internacional (durante cuatro semestres), pero luego, se traslad\u00f3 a Cali y se encamin\u00f3 hacia la psicolog\u00eda. All\u00ed, en ese navegar de encontrarse a s\u00ed misma, se tropez\u00f3 con \u2018La Bonnie\u2019-como ella le dice.En el escenario menos pensado se cruzaron las vidas de las dos. El primer encuentro fue en una iglesia, donde empezaron a colaborar en la alabanza y fueron conoci\u00e9ndose; en el camino descubrieron que asist\u00edan a la misma universidad y all\u00ed sus lazos de amistad se fortalecieron.Sin embargo, para pagar sus carreras profesionales, tuvieron que \u2018rebuscarse\u2019 el dinero; de esta manera, utilizaron la m\u00fasica (entre otras actividades como la reposter\u00eda) para generar recursos. Interpretaban ritmos tradicionales colombianos, Jazz, Reggae, salsa y otros g\u00e9neros; as\u00ed, \u2018Chizgueando\u2019, pudieron pagar buena parte de sus estudios.\u201cEn alg\u00fan momento fuimos alrededor de trece personas\u201d afirma Jimena al relatar el camino del d\u00fao. Y es que la motivaci\u00f3n principal, como dijo Bonnie, fue que ellos \u201cComenzaron a amasar una sensaci\u00f3n que demostraba que hab\u00eda algo m\u00e1s all\u00e1 del arte, que algo pasaba en su incumbencia social\u201d. Esa represent\u00f3 una raz\u00f3n suficiente para darle vida a La M\u00facura.Otra causa del proyecto fue a nivel personal, pues entre Bonnie y \u2018Jime\u2019 se fue construyendo una \u201camistad\u2013noviazgo- interdisciplinar\u201d \u2013concuerdan con una risa c\u00f3mplice- que las llevaba a preguntarse a qu\u00e9 iban a dedicar sus vidas despu\u00e9s de terminar sus carreras profesionales. La v\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil y com\u00fan era tener un trabajo estable, adquirir deudas, trabajar para pagarlas y morir. Entonces, en medio de tanta conmoci\u00f3n, dijo Jimena: \u201cParce, no puede ser que esta sea la vida, \u00bfqu\u00e9 otra opci\u00f3n hay?\u201d.Con esta inc\u00f3gnita en mente, se comenz\u00f3 a so\u00f1ar La M\u00facura. Luego, con las trece personas con las que compart\u00edan noches de composici\u00f3n y ensayos, se concret\u00f3 la idea: La M\u00facura como Asociaci\u00f3n (ONG). Bonnie, con la pupila de los ojos dilatada, aclara: \u201cNo somos el proyecto hippie, siempre trabajamos en gestionar la ruta de viaje\u201d y esto se nota en la agenda que se propusieron: visitar 10 pa\u00edses suramericanos y 20 organizaciones.Ensayo general: compart\u00edan pizza, carcajadas y debat\u00edan sobre el nombre que deber\u00eda llevar el grupo. \u2018La Cruz del Pirata\u2019 sonaba prometedor; de pronto, \u2018La Bonnie\u2019, entre risas tarareaba: \u201ces que no puedo con ella, es que no puedo con ella, mam\u00e1 no puedo con ella\u201d As\u00ed, como un regalo de la vida, se les ilumin\u00f3 el pensamiento y, sin rodeos, ten\u00edan t\u00edtulo. Con el tiempo se percataron que la denominaci\u00f3n \u201cm\u00facura\u201d era punto de conversaci\u00f3n en cada pa\u00eds y tra\u00eda consigo una representaci\u00f3n simb\u00f3lica: \u201csomos barro, somos moldeables, eso somos\u201d-menciona Jimena. En fin, la fecha de viaje estaba estipulada: 3 de octubre de 2013; no se explica qu\u00e9 pudo pasar, quiz\u00e1s abandonar la rutina no es tan f\u00e1cil, pero en la traves\u00eda del viaje, las trece personas se redujeron a dos: Bonnie Devine y Jimena Almario.El quedarse \u2018solas\u2019 en la aventura, no signific\u00f3 un impedimento para continuar. De esta forma emprendieron la ruta en Cali, recorrieron Brasil, Bolivia, Paraguay, Argentina, Per\u00fa y Chile; con m\u00e1s de 200 conciertos en festivales nacionales e internacionales, ferias literarias, actividades comunitarias, espacios culturales, caf\u00e9s, restaurantes y bares.Su m\u00fasica, indiscutiblemente, es revolucionaria; en la M\u00facura se defiende y se le da voz a lo que se ignora. \u201cEn cuanta movilizaci\u00f3n hab\u00eda, siempre est\u00e1bamos presente\u201d, \u201cTodo lo pol\u00e9mico es bienvenido\u201d, \u201cNo somos silenciosas\u201d-afirman las dos. Y, aunque son conscientes que las canciones por s\u00ed solas no mejorar\u00e1n la situaci\u00f3n, reconocen su importancia: \u201cAlgo tan sutil como un cambio de acorde, puede hacer la diferencia\u201d-comenta Jimena-.El activismo, el voluntariado, la investigaci\u00f3n y las intenciones de tejer redes de amistad son claves para definir a La M\u00facura. El proyecto no es para nada excluyente, como dice Jimena: \u201cEn estas estamos, si usted se quiere meter, en estas estamos\u201d; as\u00ed, en su recorrido, han descubierto personas y colectivos que tambi\u00e9n luchan por la reivindicaci\u00f3n del arte y, m\u00e1s que conocidos, se han vuelto verdaderas amistades\u201d-se\u00f1al\u00f3 Bonnie-.Para enviar un mensaje de amor es necesario creer en s\u00ed mismo y, estas dos mujeres, hastiadas de la violencia en todas sus expresiones, se lanzaron a la composici\u00f3n propia y a la exploraci\u00f3n de lugares y emociones que les permitieron publicar producciones discogr\u00e1ficas que representan el florecer y el reconectarse con la vida.Viajar, de por s\u00ed, no es f\u00e1cil; menos cuando se es mujer, artista, activista social y lesbiana. Ir por la carretera solas, por momentos, representa un peligro; sin embargo, Bonnie y Jimena se arman de valor y se adentran en los territorios m\u00e1s apartados de las ciudades. \u201c\u00bfMiedo? Un mont\u00f3n, pero tampoco nos detenemos\u201d-comenta Bonnie-. Adem\u00e1s, no se consideran valientes, pues -como afirma Jimena- \u201cHay l\u00edderes que ponen la cara, \u00bfpor qu\u00e9 nosotras no acompa\u00f1arlos?La energ\u00eda de La M\u00facura es revolucionaria e interminable. Hay fuerza y voluntad para tocar la guitarra, el saxof\u00f3n, cantar y componer temas nuevos; porque la lucha no acaba y menos el reclamar por el derecho a la vida, a la paz y a la muerta digna.\u201cInsiste la voz, \u00a1ay!; Sin miedo la voz, \u00a1ay!; Se escucha tu voz, \u00a1ay!; Se encienden mil voces\u201d. As\u00ed, con una corta estrofa de uno de sus \u00e1lbumes, se debe concluir. Y es que el proyecto no tendr\u00e1 fin- al menos con Bonnie y Jimena eso no suceder\u00e1- ya que, como dice Jimena: \u201cmorir\u00e1n algunas cosas, pero vivir\u00e1n otras\u201d; adem\u00e1s, constituida legalmente, por descabellado que parezca, La M\u00facura tiene vigencia hasta el 3013.En definitiva, la esencia de La M\u00facura no se perder\u00e1 en el tiempo, quiz\u00e1s se esfumen las letras de las canciones, se diseque el cuerpo del d\u00fao o se estropeen los instrumentos (de tanta bulla), pero la llama quedar\u00e1 encendida por siempre para no rendirse, para, en medio de tanta tiniebla, tener razones para so\u00f1ar, sonre\u00edr y, sobre todo, amar.", "contenido_auxiliar": "Los principios de la melod\u00edaLa M\u00facura: el origen del proyectoM\u00fasica en carretera: la acci\u00f3n Melod\u00edas eternas: la lucha no acaba ", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/plataforma-participa-en-especial-periodistico-del-oriente-colombiano", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Estaci\u00f3n V y Plataforma participan en especial period\u00edstico sobre migraci\u00f3n", "fecha": "18 Diciembre 2020", "contenido": "Con ocho productos period\u00edsticos elaborados por los estudiantes de las \u00e1reas de Periodismo de la Faculta de Comunicaci\u00f3n Social - Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana, seccional Bucaramanga, los medios universitarios Estaci\u00f3n V y Plataforma participan en el especial period\u00edstico titulado  que adelanta la .De acuerdo con el director de Estaci\u00f3n V, Jaime Enrique Pallares, la participaci\u00f3n del medio se dio con un\u00a0trabajo period\u00edstico bajo narrativa sonora titulado que trata de un an\u00e1lisis social con referencia a datos oficiales y entrevistas realizadas a tres personas migrantes que habitan en Bucaramanga.Por su parte, la directora de Plataforma y del Nodo Oriente para la Red, Zully Andrea Velazco Carrillo, manifest\u00f3 que se trat\u00f3 de un especial donde participaron alredededor de 50 estudiantes de las facultades de Comunicaci\u00f3n y Periodismo de los departamentos de Norte de Santander, Santander y Boyac\u00e1, quienes retrataron parte de una realidad que se vive en esta regi\u00f3n del oriente colombiano frente al tema de los migrantes provenientes del pa\u00eds de Venezuela.\u00a0\"Son diversos especiales que se trabajaron bajo m\u00faltiples narrativas y que le apuestan a un periodismo convergente con miradas hacia la soluci\u00f3n y retratando la forma en que se sobrevive mientras se cruzan ciudades y departamentos. Adem\u00e1s, contempla las voces de expertos en el tema quienes mencionan las posibles soluciones a este flagelo y c\u00f3mo afrontarlo desde nuestros contextos\", afirm\u00f3 la docente quien asegur\u00f3 que la presentaci\u00f3n se realiza como antesala al D\u00eda Internacional del Migrante por lo que se podr\u00e1 apreciar a trav\u00e9s del\u00a0", "contenido_auxiliar": "'Migraci\u00f3n venezolana: miradas de oriente'Red Colombiana de Periodismo Universitario\u2018\u00c9xodo venezolano\u2019,\u00a0", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/plataforma-gana-premio-regional-de-periodismo", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Plataforma gana Premio Regional de Periodismo", "fecha": "13 Enero 2021", "contenido": "Con el especial titulado\u00a0,\u00a0a cargo de los estudiantes Andrea Daniela Ariza y Sergio Alfonso Silva, el medio universitario Plataforma UPB obtuvo en diciembre pasado el primer puesto en la categor\u00eda universitaria como mejor medio digital en los Premios de Periodismo Francisco de Paula Santander: La fuerza del Gran Santander.\u00a0Seg\u00fan explic\u00f3 la directora de este medio, Zully Andrea Velazco, este trabajo period\u00edstico es el resultado de la investigaci\u00f3n de los estudiantes de Periodismo Digital de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social - Periodismo, quienes quisieron mostrar una realidad que golpea de forma permanente y es la violencia contra la mujer: \"No fue solo evidenciar con cifras c\u00f3mo se registran estos casos en la regi\u00f3n sino tambi\u00e9n darle una mirada hacia el Periodismo de Soluciones, tomando las voces de expertos en el tema para ilustrar la forma en que se pueden tomar medidas de prevenci\u00f3n frente a este flagelo y prender alarmas cuando se presentan los primeros actos de violencia\".\u00a0La docente agreg\u00f3 que fue una apuesta hacia la convergencia de medios, haciendo uso de narrativas diversas coom la hipertextual, audiovisual, iconogr\u00e1fica y sonora para fortalecer el periodismo digital al que le apuesta este medio.\u00a0Con este premio, el medio universitario Plataforma UPB empieza un camino de consolidaci\u00f3n como medio digital universitario, luego de su transformaci\u00f3n en febrero de 2020 a una versi\u00f3n m\u00e1s convergente, hipertextual y muldimedial que rinde homenaje a los m\u00e1s de 20 a\u00f1os de trayectoria de este medio y de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social - Periodismo de la Universidad Pontficicia Bolivariana, seccional Bucaramanga.\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/santandereana-nominada-a-los-premios-twitter-colombia", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Santandereana nominada a los premios Twitter Colombia", "fecha": "08 Noviembre 2019", "contenido": "\u201cTiempo de Series, es un blog que de manera divertida y cercana invita a conversar sobre las series de televisi\u00f3n del momento. As\u00ed mismo, busca ser una TV Gu\u00eda Digital para darle al usuario pautas y argumentos de qu\u00e9 ver cuando se enfrenta a la cantidad de series que se estrenan todos los d\u00edas por las diferentes plataformas de streaming y/o canales de televisi\u00f3n abierta y cerrada, para que no se encarte, o peor a\u00fan luego de una b\u00fasqueda se quede sin ver nada\u201d, coment\u00f3 Serrano.Los premios Twitter Colombia, que este a\u00f1o llegan a su edici\u00f3n n\u00famero 10, reconocen a los mejores creadores de contenidos multimedia que se realizan en las redes sociales, con cerca de 14 categor\u00edas en las que se encuentran: mejor youtuber, mejor celebridad, mejor campa\u00f1a social, mejor tuit, mejor hilo, mejor medio digital, mejor blog, entre otros. La ceremonia de entrega de los premios se realizar\u00e1 el 27 de noviembre en la ciudad de Bogot\u00e1.\"Esta nominaci\u00f3n es un reconocimiento al trabajo que he venido realizando desde hace dos a\u00f1os, y una motivaci\u00f3n para seguir creando contenidos de excelente calidad hablando de lo que m\u00e1s me gusta, la televisi\u00f3n\", afirm\u00f3 la egresada.Seg\u00fan la mec\u00e1nica de los premios los ganadores ser\u00e1n aquellos que obtengan m\u00e1s votos en sus redes sociales. Para apoyar el blog \"Tiempo de series\", se puede votar todos los d\u00edas, una vez al d\u00eda hasta el 24 de noviembre en el enlace:\u00a0\u00a0o publicando un tuit diario en Twitter con el texto Voto por @TiempoDeSeries en la categor\u00eda #MejorBlog de los @PremiosTWCo.Si quiere conocer el blog de Tiempo de series ingrese a\u00a0\u00a0o visite su canal en Youtube:\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/cultura-coreana-aporta-valor-a-santander", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Cultura coreana aporta valor a Santander", "fecha": "16 Diciembre 2019", "contenido": "\r\n\r\nRamen, kimchi y bibimbap son algunos de los productos coreanos que se pueden encontrar\u00a0 inmersos en Santander propiciando un intercambio gastron\u00f3mico que se mezcla con la comida t\u00edpica de la regi\u00f3n como el mute, el cabro y la pepitoria.Sumado a la gastronom\u00eda, otras pr\u00e1cticas culturales coreanas se han visto inmersas en la regi\u00f3n, gracias al intercambio de profesionales como Jumsen Kim, un profesor coreano de 27 a\u00f1os, quien ejerce sus labores en el \u00e1rea de mec\u00e1nica en el\u00a0M\u00e1s conocido por sus alumnos como Santiago, Kim proviene de Busan, Corea del Sur y desde hace un a\u00f1o lleg\u00f3 a Bucaramanga gracias al convenio entre la Agencia Coreana de Cooperaci\u00f3n Internacional, Koika, y el Instituto de Empleo y Fomento Empresarial de Bucaramanga, Imebu.En el taller de metalmec\u00e1nica, entre sus clases pr\u00e1cticas y te\u00f3ricas de torno\u00a0 Santiago ense\u00f1a sobre su cultura a los estudiantes de d\u00e9cimo grado, quienes se muestran interesados en este tipo de temas. As\u00ed lo manifest\u00f3 David Santiago Prada, estudiante de d\u00e9cimo grado, \u201cEs bastante novedoso y chevere, poder socializar con alguien nuevo, no estar siempre con los mismos temas, es aprender m\u00e1s y tener m\u00e1s conocimiento sobre los diferentes pa\u00edses\u201d.De acuerdo con Natalia Dur\u00e1n, Jefe de la Oficina de Asuntos Internacionales en Bucaramanga, OFAI, el prop\u00f3sito de esta alianza es mejorar la econom\u00eda de las peque\u00f1as y medianas empresas de la regi\u00f3n, dando la posibilidad de intercambio hacia Corea para que aprendan t\u00e9cnicas de innovaci\u00f3n empresarial y en contraprestaci\u00f3n, desde Corea asistan ciudadanos en calidad de voluntariado o pasant\u00eda. Es una oportunidad para toda la poblaci\u00f3n santandereana, pues adem\u00e1s de trabajarse temas del \u00e1mbito econ\u00f3mico, el convenio con Koica representa una experiencia social e interpersonal para ambos pa\u00edses.\u00a0\u00a0Dur\u00e1n afirma que \u201cEl convenio ha abierto puertas en distintos asuntos en la ciudad pues varias instituciones ajenas a la administraci\u00f3n p\u00fablica tambi\u00e9n han realizado aportes para mejorar el desarrollo cultural\u201d.Pero no solamente los aportes coreanos son educativos, un ejemplo de esto es Hwan Bobby, un coreano que se encuentra viviendo hace seis a\u00f1os en Bucaramanga, ense\u00f1ando su idioma y la preparaci\u00f3n de alimentos a las personas que se interesan por este tipo de pr\u00e1cticas, lo que hace que haya un enriquecimiento en la parte cultural.\u00a0\u00a0Laurentino Rodr\u00edguez, Soci\u00f3logo e historiador de la Universidad Cooperativa manifiesta que la cultura permite a los pueblos aprender, pluralizar y el encuentro de muchos estilos y formas de vida, lo que \"contribuye al entendimiento y a la diversidad humana, y permite la tolerancia, una sociedad metropolitana, en donde fluyen diferentes concepciones y permite mayores niveles de convivencia\u201d.Mientras estas actividades culturales se desarrollan en la ciudad, la Alcald\u00eda de Bucaramanga aplic\u00f3 a un nuevo proyecto con una duraci\u00f3n de tres a\u00f1os con el gobierno coreano, donde se espera articular distintos actores de la sociedad santandereana, para ir y conocer la experiencia de Corea en temas de desarrollo econ\u00f3mico, enfocado en\u00a0la Mipymes, y as\u00ed impulsar a Santander con visi\u00f3n internacional.", "contenido_auxiliar": ".Enriquecimiento cultural", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/museo-de-arte-moderno-abre-su-exposicion-2020", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Museo de Arte Moderno abre su 'Exposici\u00f3n 2020'", "fecha": "28 Enero 2020", "contenido": "El\u00a0\u00a0abre sus puertas con la \u2018Exposici\u00f3n 2020\u2019 como la primera presentaci\u00f3n del a\u00f1o, la cual contiene obras de escultura y pintura, con la participaci\u00f3n de artistas nacionales.Se trata de una muestra expositiva que se da a conocer como un homenaje a los artistas que han permitido que la colecci\u00f3n crezca y se muestre al p\u00fablico. Son m\u00e1s de 20 obras que pertenecen a su colecci\u00f3n, que en total supera las 400 y est\u00e1n distribuidas en dos salas.La obra expositiva cuenta con la participaci\u00f3n de artistas como Eduardo Ram\u00edrez Villamizar, Alberto Nu\u00f1o, Beatriz Gonz\u00e1lez, Andrea Echeverri, \u00c1ngel Loochkardtt, Pepe Toledo, entre otros artistas que han sido exponentes del arte santandereano y nacional.El museo de Arte Moderno de Bucaramanga est\u00e1 ubicado en la calle 37 con carrera 26 y propende por ser un lugar de convergencia de los testimonios de la sensibilidad art\u00edstica contempor\u00e1nea, fomentando la creaci\u00f3n art\u00edstica en Santander.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/el-drama-de-las-compras-compulsivas-2", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "El drama de las compras compulsivas", "fecha": "26 Noviembre 2020", "contenido": "Gracias a la internet y diferentes aplicaciones movibles, cada vez se hace m\u00e1s f\u00e1cil adquirir un producto incluso si su punto de venta se encuentra en una ciudad o pa\u00eds diferente a donde reside su comprador, pero \u00bfqu\u00e9 sucede cuando se pierde el control frente a las compras diarias que se realizan y en qu\u00e9 momento se convierte esto en una patolog\u00eda?Para , salir de compras no representa un problema y en muchas ocasiones esta actividad se emplea para satisfacer necesidades b\u00e1sicas y vitales \u201csin embargo, a muchas personas les resulta dif\u00edcil resistir el impulso de comprar cosas, aunque no las necesiten, de esta forma, la adicci\u00f3n a las compras hace referencia al impulso incontrolable de comprar.\u201dPara ahondar en el tema, M\u00f3nica P\u00e9rez, psic\u00f3loga, explica frente a esta patolog\u00eda que \u201cEl diagn\u00f3stico para una persona que compre compulsivamente se llama trastorno de compra compulsiva, es uno de los apartados que trae el trastorno obsesivo compulsivo, con algunos comportamientos compulsivos y maniacos, el tipo de comportamiento como tal es comprar excesivamente, sin planificaci\u00f3n, adquirir objetos que no necesitan, no importa el tipo de producto simplemente es un impulso que los hace comprar independientemente de tener o no la capacidad econ\u00f3mica.Del mismo modo, en un informe del , se pudo evidenciar que durante el confinamiento ocasionado por la COVID- 19, se dispararon las ventas online \u201cen la vuelta a la nueva normalidad bastaba con ver la gran cantidad de personas que hac\u00edan colas en tiendas de ropa, complementos y centros comerciales lanz\u00e1ndose a todo tipo de compras como si no hubiera un ma\u00f1ana o no se tuvieran prendas con las que vestirse u otros art\u00edculos\u201d, Confirm\u00e1ndose ese fen\u00f3meno en el territorio colombiano, ya que seg\u00fan la Revista Dinero en el pa\u00eds, el 21% de sus habitantes hace m\u00e1s compras por internet que antes y el 44% destaca que la experiencia de compra \u2018online\u2019 es muy satisfactoria en t\u00e9rminos de rapidez, facilidad y navegabilidad.Mayerly Rueda Lindado narr\u00f3 para Plataforma Digital lo que es su experiencia frente a la problem\u00e1tica de compras compulsivas que padece su madre, Sonia Lindado Marquez, qui\u00e9n desde hace diez a\u00f1os comenz\u00f3 a realizar compras innecesarias en altas cantidades, hasta el punto de endeudarse con prestamistas para poder seguir comprando \u201c todo cambi\u00f3 desde que mi madre comenz\u00f3 a pedir prestado, ella si ve algo lo compra, no importa si sirve para la casa o no, todo lo compra y vuelve y pide prestado, as\u00ed le quede debiendo a un prestamista ella vuelve y le pide prestado a un prestamista diferente para quedar bien con el anterior\u201d.De esta forma, la realidad familiar de Rueda cambi\u00f3 a tal punto te convertirse en lo que ella describe como un \u201cagujero negro\u201d, ya que pese a los numerosos intentos por hacerla entrar en raz\u00f3n su madre sigue endeud\u00e1ndose para seguir comprando \u201cmi madrecita trabaja d\u00eda a d\u00eda para vender, solamente para poder pagar los prestamistas, lo he intentado todo, le he dicho que me voy de la casa, pero parece que no le interesara, nada funciona\u201d.Para finalizar, en un informe de Asuntos Riesgosos realizado por la entidad sin \u00e1nimo de lucro , se evidencia de la siguiente forma la relaci\u00f3n entre la compra compulsiva ligada a la enfermedad mental.\u00a0", "contenido_auxiliar": "RECAL, la Cl\u00ednica de Tratamiento de AdiccionesInstituto Valenciano de Ludopat\u00eda y Adicciones no T\u00f3xicasMental Health America", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/miradas-de-expertos-frente-a-la-migracion", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Miradas de expertos frente a la migraci\u00f3n", "fecha": "12 Enero 2021", "contenido": "Estudiantes de Plataforma Digital de la Universidad Pontificia Bolivariana, seccional Bucaramanga, indagaron con tres expertos sobre el tema de la migraci\u00f3n desde una mirada de la sociolog\u00eda, la psicolog\u00eda y la politolog\u00eda.Mar\u00eda Jimena Mart\u00ednez Serrano es Psic\u00f3loga y Magister en Educaci\u00f3n y habl\u00f3 sobre las implicaciones en la salud mental en cuanto a la migraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n venezolana.Las implicaciones que se generan en la salud mental y en la emocional de los menores de edad, el hecho de vivir en situaciones de desplazamiento o que est\u00e1n constantemente en movimiento, por una discriminaci\u00f3n social, cultural y por la xenofobia, son de una amplia magnitud. Los ni\u00f1os y ni\u00f1as que est\u00e1n viviendo este tipo de situaciones suelen generar inestabilidad emocional y un temor generalizado a su entorno. S\u00edntomas asociados, ansiedad y depresi\u00f3n.Aparte de esto, a ellos se les est\u00e1n vulnerando sus derechos y se les est\u00e1n negando las oportunidades de vivir en un entorno favorecedor, a la educaci\u00f3n, al sano esparcimiento y esto hace que su desarrollo psico-social se vea afectado de manera importante. Hay una afectaci\u00f3n en la autoestima, en el autoconcepto, sentimientos de frustraci\u00f3n tanto para los ni\u00f1os y ni\u00f1as, como para los adultos, porque para ellos en muchas ocasiones son situaciones que se salen de su control y por supuesto los que directamente se ven afectados son los menores de edad.Hay una ausencia de un v\u00ednculo de pertenencia a un lugar, una cultura, a una sociedad que no los recibe y que no los acoge, entonces el impacto sobre la salud mental de los menores de edad, el hecho de vivir en un constante desplazamiento y movimiento, cambiar de una cultura a otra no les permite a ellos lograr una identidad, un reconocimiento y una apropiaci\u00f3n de una cultura.Adem\u00e1s, la falta de alimento tiene un impacto important\u00edsimo en el desarrollo, no solo en la salud mental, sino de la salud f\u00edsica y de su integridad. Cuando los ni\u00f1os y las ni\u00f1as est\u00e1n atravesando por situaciones de desplazamiento en las que est\u00e1n cambi\u00e1ndose constantemente de lugar, de residencia y que por lo general es en situaciones muy precarias en las que hay una carencia importante de los m\u00ednimos para lograr vivir de la mejor manera posible, se les est\u00e1n vulnerando sus derechos y las oportunidades de un desarrollo integral, psicosocial, que les permita disfrutar de cada una de las etapas del ciclo vital. Esto quiere decir que es un impacto en todo sentido.Estas son variadas. Por una parte, altos niveles de estr\u00e9s y ansiedad que se genera por una situaci\u00f3n de inestabilidad y desplazamiento que tienen un efecto a largo plazo en las personas, tanto en los menores de edad, como en los mayores. El estr\u00e9s por la incertidumbre, la inestabilidad y la inseguridad. Tambi\u00e9n se generan much\u00edsimas consecuencias por la exclusi\u00f3n social y nos hemos dado cuenta c\u00f3mo la cotidianidad se ha empezado a excluir, si hablamos espec\u00edficamente de los venezolanos que han llegado al pa\u00eds, vemos c\u00f3mo se empieza a catalogar y a etiquetar o rotular y excluir no solamente por el hecho de ser venezolanos, tambi\u00e9n colombianos o personas de otras nacionalidades que cometen alg\u00fan tipo de acto delictivo, entonces se empieza a generalizar que todos est\u00e1n llegando al pa\u00eds para cometer delitos.Por otro lado, el hecho de no contar con un apoyo en el entorno tambi\u00e9n les genera una dificultad para conseguir empleo o acceder a la educaci\u00f3n para sus hijos. Se encuentran en situaciones de mucha vulnerabilidad y rechazo social. Por otro lado, hay una mayor predisposici\u00f3n para desarrollar algunos tipos de enfermedades, porque no pueden acceder a servicios de salud, lo que conlleva a situaciones que acarrean d\u00e9ficit en la salud f\u00edsica y por ende, una afectaci\u00f3n emocional.El factor econ\u00f3mico es de alto impacto, por su puesto; entonces, sabemos c\u00f3mo las personas que est\u00e1n viviendo en una situaci\u00f3n de desplazamiento no tienen un hogar fijo, ni los m\u00ednimos vitales, entonces, las dificultades van convirtiendo todo en un c\u00edrculo vicioso que no les permite acceder a recursos para mejorar su calidad de vida.Empezar a asimilar o adquirir una cultura diferente a la propia depende mucho de las estrategias de afrontamiento, de las causas y el origen de esa aculturaci\u00f3n.El hecho de estar en otro pa\u00eds, algunos con un idioma diferente, as\u00ed como las costumbres diversas, la alimentaci\u00f3n, la manera de percibir la vida, de relacionarse con los dem\u00e1s, todo esto tiene un impacto importante en las personas que est\u00e1n atravesando por esa situaci\u00f3n de cambio en su cultura.Cuando la aculturaci\u00f3n se da por una situaci\u00f3n de violencia tiene otras implicaciones porque ha podido darse perdida de alg\u00fan familiar, allegado o amigo, all\u00ed las implicaciones son mucho mas fuertes y la migraci\u00f3n es uno de los principales ejemplos de aculturaci\u00f3n porque hay grupos importantes de personas que llegan a otro pa\u00eds buscando unas mejores oportunidades. Y eso hace que se vayan perdiendo ciertas tradiciones y costumbres y haya una dificultad para identificarse con el entorno y contexto social.Empecemos por el respeto hacia el otro y hacia la diversidad, por poder empatizar con la situaci\u00f3n del otro, es decir, ponernos en el lugar de esa persona y sus familias. Creo que cuando tenemos la capacidad de ponernos en ese lugar y ser emp\u00e1ticos, le estamos dando un importante punto de partida.Pienso que una misi\u00f3n y reto importante que tiene el Gobierno, en general, es trabajar con las comunidades, sobre todo las migrantes, empezando por el an\u00e1lisis de esas experiencias, al igual que poder identificar y ofrecer estrategias de acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico; en t\u00e9rminos de salud mental, f\u00edsica, de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n enfocadas hacia poblaciones espec\u00edficas para llegar de una manera m\u00e1s pertinente y ajustada a la realidad.Frente a los medios de comunicaci\u00f3n, estos tienen un impacto important\u00edsimo en la sociedad y es c\u00f3mo se trasmite el mensaje, c\u00f3mo se le llega a las comunidades y empezar a ver esta situaci\u00f3n de desplazamiento, de migraci\u00f3n, no solo desde la perspectiva de diversidad y la aceptaci\u00f3n de una nueva cultura y de c\u00f3mo podemos nosotros abrir camino, para ayudarles al mejoramiento de la calidad de vida.Laurentino Rodr\u00edguez, polit\u00f3logo y docente de la Universidad Pontificia Bolivariana, Seccional Bucaramanga habla sobre la econom\u00eda y los aspectos culturales que comparten ambas naciones.Siempre las ciudades de frontera y sus econom\u00edas son muy inestables por tr\u00e1nsito permanente de un lado a otro. Entonces, las fronteras son muy porosas e inestables. Frente al intercambio econ\u00f3mico no se tiene una estabilidad por el movimiento de dinero y de divisas.Trat\u00e1ndose de pa\u00edses subdesarrollados que dependen fundamentalmente de los impuestos, las materias primas y de econom\u00eda de mono-exportaci\u00f3n, garantizarles vida digna a los ciudadanos es muy dif\u00edcil. En Colombia, migr\u00f3 hacia Venezuela en el pasado, hace 15 o 20 a\u00f1os, o menos, cinco millones de colombianos. Ahora, la situaci\u00f3n se ha tornado diferente en un pa\u00eds donde no tiene gran acumulaci\u00f3n de capital. Garantizarles vida digna a los ciudadanos es muy dif\u00edcil. Adem\u00e1s, la xenofobia siempre est\u00e1 de un lado al otro de la frontera, a pesar de que tenemos en com\u00fan una idiosincrasia, una historia, una lengua, una religi\u00f3n, hasta un territorio que tenemos en com\u00fan (acord\u00e9monos de la Gran Colombia). Es complejo que pa\u00edses como el nuestro pueda garantizarles una vida digna.Como nosotros sabemos, Colombia respecto al trabajo tambi\u00e9n est\u00e1 pasando una situaci\u00f3n supremamente dif\u00edcil, el desempleo ha aumentado, aproximadamente, en un 13%. Por otro lado, la pobreza est\u00e1 por los 17 millones de colombianos, entonces, las oportunidades de trabajo para el colombiano son dif\u00edciles, mucho m\u00e1s para los venezolanos. La criminalidad va a aumentar por la pandemia, el Producto Interno Bruto (PIB) colombiano se ve tambi\u00e9n afectado debido a que las exportaciones y la econom\u00eda internacional tambi\u00e9n presentaron un baj\u00f3n bastante grande.Ambas son culturas muy parecidas, dis\u00edmiles, pensando m\u00e1s que existi\u00f3 la Gran Colombia, que tenemos en com\u00fan tambi\u00e9n la historia de Bol\u00edvar -que es Venezolano- y particip\u00f3 en la independencia, compartimos lengua, religi\u00f3n, entre otros aspectos. Nos separan algunos matices, algunas idiosincrasias, pero no afectan en gran medida una relaci\u00f3n con la otra. En este sentido, son m\u00e1s las afinidades que lo que nos separa.Compartimos intereses comunes, necesidades en la patria grande dividida lamentablemente por intereses pol\u00edticos. Acord\u00e9monos de la Gran Colombia, donde Colombia, Venezuela y Ecuador eran una sola regi\u00f3n, un solo pa\u00eds (Quito, en ese caso). Realmente, faltar\u00eda m\u00e1s una integraci\u00f3n latinoamericana que se ha tratado de de llevar a cabo. Por ejemplo, el fracaso del pacto andino, el Mercosur y otro tipo de asociaciones. Lamentablemente, en Am\u00e9rica latina, por su falta de desarrollo industrial, sus sistemas pol\u00edticos muy atrasados y obsoletos y por las miradas corto clasistas y agresivas de las oligarqu\u00edas, m\u00e1s que unirnos, nos alejan. Adem\u00e1s, en el campo pol\u00edtico hay una agresividad de parte del gobierno colombiano contra el gobierno venezolano. Lo que nos separa indudablemente es el sistema pol\u00edtico.Por su parte, Jose Mateo Cardenas Vasquez, profesional en Ciencia Pol\u00edtica y Gobierno, con Enfasis en Gerencia P\u00fablica de la Universidad del Rosario enfatiz\u00f3 sobre la problem\u00e1tica de la migraci\u00f3n en oriente y el pa\u00eds.En primer lugar, la problem\u00e1tica venezolana es bastante compleja de controlar, ya que ellos esencialmente act\u00faan por una necesidad econ\u00f3mica y socialmente hablando, que los obliga de una u otra forma a tener que emigrar desde su pa\u00eds o de donde se encuentren, porque hemos visto migraciones donde Colombia puede ser un pa\u00eds corredor o puede ser un pa\u00eds destino, muchas veces pasan por ac\u00e1 nada m\u00e1s con destino a Brasil, hacia el sur de Am\u00e9rica o se radican en Bogot\u00e1.Veo problemas muy serios en la frontera, sobre todo en C\u00facuta, que es, creo yo con conocimiento de causa porque he trabajado all\u00e1, que no est\u00e1n siendo lo suficientemente rigurosos a la hora de controlar este paso fronterizo y es que adem\u00e1s es bastante dif\u00edcil controlar esta problem\u00e1tica, porque Colombia cuenta con kil\u00f3metros y kil\u00f3metros y kil\u00f3metros de frontera con Venezuela en los cuales claramente no vamos a poder controlar. Entonces, casi siempre es \u201ccerramos el puente\u201d, pero igualmente por la quebrada o m\u00e1s abajo por La Guajira o por cualquier parte constantemente hay personas que est\u00e1n cruzando el pa\u00eds y es supremamente dif\u00edcil de controlarlo.Es un dilema muy grande porque en t\u00e9rminos generales el gobierno que decida tomar estas medidas siempre van a ser juzgados por su propia poblaci\u00f3n.Si el gobierno no les ayuda los estar\u00eda forzando a incrementar los \u00edndices de criminalidad y vandalismo por parte de estas personas en los territorios.Considero que se deber\u00eda destinar determinada cantidad de recursos, dependiendo obviamente de las condiciones de cada Naci\u00f3n, para contribuir con estas personas; pero, as\u00ed mismo, se debe intensificar la mano dura con aquellos que no est\u00e1n llegando a aprovechar estas buenas intenciones y que por el contrario se est\u00e1n aprovechando de las ayudas. \u00bfcon esto a que me refiero? A la delincuencia com\u00fan. Por lo que, considero es un poco de ambas perspectivas, no podemos ser laxos con las personas que vienen a afectar de forma negativa al pa\u00eds, pero por unos pocos no podemos afectar a los que tienen buenas intenciones y buscan generar un sustento de vida digno.Considero que es primordial pedir el favor a los gobernantes y solicitar decencia para no tomar una bandera pol\u00edtica o una raz\u00f3n social con el prop\u00f3sito de ganar electores. Yo pienso que lo primero que se deber\u00eda hacer desde la clase pol\u00edtica, no es abordar esto como un enemigo en com\u00fan; es decir ellos y nosotros, sino hablar de estrategias para articular el trabajo de ellos y las necesidades de nosotros, generando trabajo en equipo para que estas personas se puedan adaptar al contexto e integrarse de la mejor manera. Pero por lo menos yo como analista no le veo un fin pr\u00f3ximo a esta problem\u00e1tica.Que utilicen sus influencias para enviar mensajes de uni\u00f3n y no de rechazo hacia esta poblaci\u00f3n. Tambi\u00e9n considero que es un tema de m\u00e1s empat\u00eda.Creo que estamos igual de jodidos los colombianos como los venezolanos con los altos \u00edndices de desempleo en el pa\u00eds, estamos enfrentando una cifra de desempleo hist\u00f3rica a causa de la pandemia y muchos otros factores. Es por esto que, si no encontramos soluciones prontas para nuestro pa\u00eds y de ra\u00edz, econ\u00f3micamente hablando, tampoco le vamos a poder ofrecer una ayuda de verdad a estas personas que llegan al pa\u00eds buscando oportunidades.", "contenido_auxiliar": "Desde el punto de vista emocional y de la salud mental \u00bfC\u00f3mo afecta esto a la poblaci\u00f3n venezolana, sobre todo a los menores de edad?\u00bfQu\u00e9 se puede decir frente al sentido de pertenencia?\u00bfQu\u00e9 implicaciones emocionales conlleva el asentamiento o el desplazamiento forzado a largo plazo?\u00bfC\u00f3mo afecta la personalidad y confianza de los extranjeros frente al proceso de aculturaci\u00f3n o adaptaci\u00f3n? teniendo en cuenta las diferencias culturales, gastron\u00f3micas, sociales y laborales.\u00bfQu\u00e9 mensaje les env\u00eda a l\u00edderes pol\u00edticos y medios de comunicaci\u00f3n para mitigar la xenofobia, tanto para la poblaci\u00f3n local como para la migrante?\u00bfQu\u00e9 ocurre con Norte de Santander con respeto a la econom\u00eda y la seguridad?\u00bfDe qu\u00e9 manera se le puede garantizar a los ciudadanos de Venezuela empleo y vida digna en Colombia? Teniendo en cuenta el rechazo que se percibe a diario por los ciudadanos.\u00bfC\u00f3mo se reduce la oportunidad de trabajo para el colombiano? Y \u00bfC\u00f3mo afecta esto al PIB de Colombia?\u00bfC\u00f3mo ha sido la incorporaci\u00f3n de los venezolanos a una nueva cultura? \u00bfSe han visto afectados?, o por el contrario, \u00bfson los colombianos los afectados por su llegada?\u00bfQu\u00e9 mensaje les env\u00eda a l\u00edderes pol\u00edticos y medios de comunicaci\u00f3n para mitigar la xenofobia, tanto para la poblaci\u00f3n local como para la migrante?\u00bfDe qu\u00e9 manera se puede mitigar el tr\u00e1nsito de migrantes venezolanos en el pa\u00eds?\u00bfQu\u00e9 acciones, medidas o soluciones deber\u00edan generar ambos gobiernos?\u00bfQu\u00e9 mensaje le env\u00eda a l\u00edderes pol\u00edticos y medios de comunicaci\u00f3n para mitigar la xenofobia, tanto para la poblaci\u00f3n local como para la migrante?", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/cultural/conmemoran-dia-mundial-de-la-radio", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Conmemoran D\u00eda Mundial de la Radio", "fecha": "13 Febrero 2020", "contenido": "Con el fin de incentivar el uso de la radio, la Unesco estableci\u00f3 el 13 de febrero como fecha conmemorativa para resaltar la creaci\u00f3n de Radio Naciones Unidas, en 1946.\u00a0Este importante medio de comunicaci\u00f3n no solo se aprovecha de forma period\u00edstica, comunitaria y comercial, sino que adem\u00e1s se utiliza como laboratorio al interior de ciertas facultades de comunicaci\u00f3n social y periodismo en Colombia. Tal es el caso de , seccional Bucaramanga donde la parrilla de programaci\u00f3n para esta fecha tiene unas menciones especiales que resaltan al medio.Es as\u00ed como el docente Jaime Enrique Pallares Espinosa, director de este medio, destaca que la radio est\u00e1 vigente por ser el medio m\u00e1s cercano a la gente: \u201cTodav\u00eda, en el mundo, muchas personas que no tienen acceso a la conectividad. Sigue siendo la radio un medio de comunicaci\u00f3n de f\u00e1cil acceso a cualquier ciudadano, de diferente estrato\".El docente concluy\u00f3 resaltando que, en esta era digital, la radio se ha sumado a todo el desarrollo y a la implementaci\u00f3n en aplicaciones que los j\u00f3venes utilizan en sus dispositivos m\u00f3viles y de esta forma no solo se escucha de manera an\u00e1loga sino en emisoras virtuales, y en todo el mundo.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/historias-de-vida-detras-de-la-panela", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Historias de vida detr\u00e1s de la panela", "fecha": "28 Octubre 2020", "contenido": "\u00a0A partir de estas historias de vida se puede viajar a unos kil\u00f3metros del municipio de San Andr\u00e9s, en Santander, donde se encuentra una laguna llena de muchas historias como es el caso de la leyenda de Do\u00f1a Juana, relatos que tendr\u00e1n un espacio en este podcast.A partir del 6 de noviembre estar\u00e1 disponible el primer episodio de la producci\u00f3n a trav\u00e9s de las diversas plataformas digitales que los estudiantes han creado para tal fin, seg\u00fan inform\u00f3 la docente de Proyectos en Comunicaci\u00f3n II de la Facultad, Clara In\u00e9s Garc\u00eda, quien explic\u00f3 que lo que se busca es darle un valor a esta producci\u00f3n de panela: \"Hay un papel importante de la universidad apoyando al sector panelero en procesos de investigaci\u00f3n, de desarrollo de productos, de marcas y minimizaci\u00f3n de impacto ambiental y desde los aportes de docentes y estudiantes se muestran dichas historias de vida y la percepci\u00f3n que en el \u00e1rea metropolitna se tiene sobre la panela\".\u00a0Los estudiantes que trabajaron en esta investigaci\u00f3n socializaron estos resultados en el espacio de Conversatorios Plataforma que adelante este medio universitario a trav\u00e9s de Facebook, Youtube y Twitter y al cual se puede acceder a trav\u00e9s del video que est\u00e1 en esta nota.\u00a0 Revive el conversatorio a continuaci\u00f3n:\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/el-angel-del-teatro-santander", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "El \u00e1ngel del Teatro Santander", "fecha": "29 Octubre 2020", "contenido": "El momento m\u00e1s preciado para Antonio Jos\u00e9 D\u00edaz Ardila, fue la organizaci\u00f3n de la llegada del Papa a Bucaramanga, el 4 de julio de 1986. Detr\u00e1s de esos dos d\u00edas en los que estuvo el sumo pont\u00edfice en la capital santandereana, hubo un trabajo arduo, apurado, pero satisfactorio.\u201cFueron 4 meses dedicados a eso, se deb\u00eda llamar todo el tiempo a personas en Roma. Asimismo, estuve en cuatro reuniones con el expresidente (Q.E.P.D) Belisario Betancourt en el Palacio Presidencial. \u00bfY sabe qui\u00e9n era mi jefe? Luis Carlos Sarmiento \u00c1ngulo. Belisario Betancourt le dijo a Luis Carlos: \u201cMire, usted es la persona perfecta para organizar esto. Yo quiero que usted venga a una oficina aqu\u00ed al lado de la Presidencia de la Rep\u00fablica y maneje la visita del Papa en toda Colombia\u201d. A\u00fan tengo v\u00edvido el recuerdo de cuando llegu\u00e9 a entregarle el informe final de la visita y me dijo: \u201cMuch\u00edsimas gracias, de los 20 sitios que visit\u00f3 el Papa solamente tres me han entregado informes que valen la pena\u201d. Fue muy simp\u00e1tico todo el proceso.\u201d dice Antonio Jos\u00e9 D\u00edaz Ardila, director Ejecutivo de la Fundaci\u00f3n Teatro Santander.Vive en Cabecera del Llano en Bucaramanga, barrio conocido anteriormente como \u201cValle de Don Andr\u00e9s\u201d. Este sector estaba compuesto por varias fincas: Ca\u00f1averal, El Tambor, La Cristalina y La Mariana, todas propiedades de David Puyana, un personaje influyente en la vida del siglo XX por ser uno de los pioneros del caf\u00e9 en el pa\u00eds.El apartamento de \u2018To\u00f1ito\u2019, como le dicen sus familiares y seres queridos, brilla por su dise\u00f1o fresco y el amplio espacio en el que se alternan cuartos bien decorados, obras de arte y un mirador con vistas al Parque Guillermo Sorzano Gonz\u00e1lez, mejor conocido como Parque San P\u00edo. Desde este no solo entra una brisa fresca, sino que tambi\u00e9n se ven los t\u00edpicos atardeceres rojizos de la ciudad. Adem\u00e1s, hace presencia \u2018Mono\u2019, un gato angora que tiene hace un a\u00f1o ycuya presencia es dif\u00edcil de ignorar: tiene un pelaje largo y atigrado, se ve que es un animal tan curioso como mimado.Antonio Jos\u00e9 es de complexi\u00f3n gruesa, porte elegante y una personalidad amable y cercana. Tiene sesenta y ocho a\u00f1os y un sinf\u00edn de historias y logros por compartir. Su tez es blanca. Sus ojos son casta\u00f1os, tiernos, y aunque no tiene barba ni bigote, s\u00ed goza de una sonrisa c\u00e1lida y llamativa. Adem\u00e1s, es un excelente contador de historias, tal como me dice su sobrina Alejandra Vel\u00e1squez: \u201cSiempre que quiere explicar o hablar de alg\u00fan tema, comienza con una an\u00e9cdota que conoce para luego contextualizarnos y dejar una ense\u00f1anza. Es una persona \u00fanica en el mundo, un ser de luz, lleno de amor y gratitud. A \u00e9l todo el mundo lo ama.\u201dEn la entrevista que le hice en su acogedor hogar me relat\u00f3 de su ni\u00f1ez. Aunque naci\u00f3 en Bogot\u00e1 se considera santandereano de pura cepa; de hecho, solo vivi\u00f3 en la capital hasta los seis meses, por lo que no recuerda mucho al respecto. Su hogar se ubicaba en el barrio Chapinero, del cual pas\u00f3 a Barrancabermeja donde estuvo por tres a\u00f1os, espec\u00edficamente, en lo que llaman el Centro de Producci\u00f3n. La lista de moradas termina con una finca en Piedecuesta, de la cual guarda gratos recuerdos, y la casa de su familia en Bucaramanga. Hijo de un ingeniero civil y una ama de casa, cont\u00f3 con diez hermanos de los cuales cuatro a\u00fan est\u00e1n con vida: uno vive en Bucaramanga y los otros tres en Bogot\u00e1. \u201cViv\u00ed unos primeros a\u00f1os muy plenos, corr\u00eda, jugaba, aprend\u00eda, fue una buena ni\u00f1ez\u201d.A donde llega To\u00f1ito deslumbra por su llamativa forma de ser. Es un hombre de buena charla, decente, conoce el mundo y eso se refleja en su pasi\u00f3n por la historia y la pol\u00edtica. Adem\u00e1s, es respetuoso y dice tener un genio apacible; para \u00e9l, ser pac\u00edfico va m\u00e1s all\u00e1 de evitar problemas con la gente, se trata de sentirse tranquilo y en paz, situaci\u00f3n que como los buenos profetas no s\u00f3lo aplica, sino tambi\u00e9n predica a cada momento.\u201cCuando en la familia hay discordias, \u00e9l interven\u00eda y hablaba con las dos personas del problema para que no siguieran con resentimientos, dolores o sin hablarse. Siempre ha sido un mediador, siempre tiene una sonrisa, un cuento o un chiste para hacernos la vida un poquito m\u00e1s feliz\u201d, relat\u00f3 su sobrina, Catalina Vel\u00e1squez.Sus estudios escolares se desarrollaron en colegios muy pudientes de la regi\u00f3n; la primaria la hizo en el jard\u00edn del colegio La Presentaci\u00f3n, en la calle 56, con carrera 33. Luego, hizo el resto de su vida escolar en el colegio San Pedro Claver, este \u00faltimo es una instituci\u00f3n prestigiosa e importante de orden jesuita, que empez\u00f3 sus labores en la ciudad, en el a\u00f1o 1975. Es importante resaltar que la historia de este colegio rememora el importante legado de las \u00f3rdenes religiosas a la arquitectura colombiana y a su estructura escolar.\u201cLas sociedades van cambiando y la arquitectura es una respuesta a las sociedades cambiantes. El arquitecto bueno no es el que hace una labor distinta, sino el que logra interpretar las necesidades de una sociedad.\u201d resalt\u00f3 Antonio Jos\u00e9 D\u00edaz. \u00c9l descubri\u00f3 su vocaci\u00f3n y amor por la arquitectura desde peque\u00f1o, cuando su casa estaba rodeada de dise\u00f1os, bocetos y maquetas de edificios, pues su pap\u00e1 se desempe\u00f1aba en esos campos, adem\u00e1s de ejercer la pol\u00edtica.Por ello, entr\u00f3 en 1970 a la Universidad Javeriana, en la facultad de Arquitectura y Dise\u00f1o, la cual tiene convenio con el colegio San Pedro Claver. Obtuvo su grado en el a\u00f1o 1975, con una lista de trabajos inigualables. Entre sus proyectos m\u00e1s significativos, realizados durante su carrera, se encuentran la creaci\u00f3n de un centro comercial en el sector Ca\u00f1averal, y la restauraci\u00f3n de la Casa de Bol\u00edvar; los dos en la ciudad de Bucaramanga.Sin embargo, ir a la universidad le oblig\u00f3 a independizarse y vivir en Bogot\u00e1. Los primeros a\u00f1os los comparti\u00f3 con sus hermanos que tambi\u00e9n estudiaban en la Javeriana. Cabe resaltar, que sus dem\u00e1s hermanos estudiaron en diferentes instituciones y pa\u00edses, entre ellos la UIS (Universidad Industrial de Santander), Roma, Alemania, y otro hermano se fue para Estados Unidos, a estudiar en la Universidad de Michigan. Todos consiguieron becas; fueron estudiantes que se ganaron sus logros con esfuerzo y dedicaci\u00f3n.Asimismo, Antonio Jos\u00e9 D\u00edaz, a los seis meses de graduarse, se gan\u00f3 una beca para estudiar un posgrado en Restauraci\u00f3n de Monumentos, en M\u00e9xico. \u00c9l cuenta esta historia con brillo en los ojos, pues solo seis estudiantes de Am\u00e9rica Latina pod\u00edan recibir el beneficio de la UNESCO, y \u00e9l fue uno de ellos. Todo era pago: libros, viajes, comida, vivienda; y en ese momento hab\u00edan devaluado el peso a la mitad, por lo que sus d\u00f3lares consignados, se duplicaron. Esta oportunidad le llev\u00f3 a conocer Estados Unidos y Rep\u00fablica Dominicana, porque al ser parte de la OEA era casi como un diplom\u00e1tico, y las visas se las entregaban de inmediato.No obstante, entrar a Rep\u00fablica Dominicana no fue simple, ya que los colombianos ten\u00edan la entrada prohibida, pero el c\u00f3nsul le hizo un trato, ya que era integrante de la OEA, pod\u00eda entrar solo con la carta de un profesor que avalara un \u201cestudio\u201d o \u201cla revisi\u00f3n de un proyecto\u201d, as\u00ed le podr\u00eda poner un sello de investigador en su pasaporte, y as\u00ed fue.\u2018To\u00f1o\u2019 siempre sali\u00f3 premiado en su experiencia laboral porque sencillamente, una mente disciplinada conduce a la felicidad y al \u00e9xito. Ha tenido experiencia en lo pol\u00edtico, en lo administrativo, en finca ra\u00edz y arquitectura. Adem\u00e1s, fue profesor durante 23 a\u00f1os, en la Universidad Santo Tom\u00e1s, en la facultad de Arquitectura.Su camino laboral comenz\u00f3 cuando en el \u00faltimo semestre de la carrera fue nombrado Director de Control Urbano en la Secretaria de Planeaci\u00f3n en la Alcald\u00eda de Bucaramanga; trabajando all\u00ed, el director, Gonzalo Romero Mantilla le coment\u00f3 lo de la beca de la UNESCO, y cuando se fue de intercambio sigui\u00f3 recibiendo sueldo, ya que aplic\u00f3 para comisi\u00f3n de estudio, es decir, segu\u00eda con el contrato hasta que terminara su especializaci\u00f3n, toda una loter\u00eda.Luego se independiz\u00f3, y entr\u00f3 a la empresa Acevedo D\u00edaz Rey Arquitectos. En el a\u00f1o 1984, lo nombraron secretario de Valorizaci\u00f3n en la alcald\u00eda; en esta labor vivi\u00f3 experiencias inolvidables como la visita del Papa. Su padre Luis Aurelio D\u00edaz, senador del Partido Conservador, alcalde de Zapatoca y personaje importante en la regi\u00f3n santandereana, jug\u00f3 un rol importante en la vida pol\u00edtica de su hijo \u2018To\u00f1o\u2019.Despu\u00e9s de todo esas experiencias fruct\u00edferas y valiosas, se retira del puesto de secretario de Valorizaci\u00f3n y firma contrato como gerente de La Lonja de Propiedad Ra\u00edz de Santander, all\u00ed dur\u00f3 diez a\u00f1os. Luego se lanz\u00f3 al Concejo de Bucaramanga por el Partido Conservador, y aunque no gan\u00f3, fue nombrado secretario del alcalde por apoyarlo en su campa\u00f1a. Tambi\u00e9n fue secretario de la Gobernaci\u00f3n, en el a\u00f1o 2003. En el a\u00f1o 2004 crea su oficina independiente (actualmente activa) de aval\u00faos de finca ra\u00edz, llamada \u201cArquitectura y Aval\u00faos\u201d. Y desde el 2009 dirige el Teatro Santander.Aunque sus inicios profesionales fueron como servidor p\u00fablico en Bucaramanga, Antonio Jos\u00e9, el arquitecto, realiz\u00f3 su primera obra en la ciudad de Santa Marta. Se trata del edificio Sede de Droguer\u00eda Andina, el cual dise\u00f1\u00f3 desde cero y que a\u00fan hoy en d\u00eda se encuentra en pie, como me dijo con cierto orgullo.Y aunque la memoria no lo deja recordar con exactitud, estima que ha participado en alrededor de 25 proyectos que podr\u00edan f\u00e1cilmente ser m\u00e1s si no hubiera alternado su profesi\u00f3n con la carrera pol\u00edtica, administrativa y empresarial que ha desempe\u00f1ado a lo largo de los a\u00f1os.No obstante, hay una construcci\u00f3n que resalta por sobre todas. As\u00ed como Gaud\u00ed tuvo la Sagrada Familia y Norman Foster se consagr\u00f3 con The Gherkin, la joya de la corona para Antonio Jos\u00e9 (y probablemente toda la cultura en Bucaramanga) se llama el Teatro Santander.Este espacio no es nuevo en lo absoluto, y esa es una de las cosas que lo hace tan interesante. De hecho, su historia se remonta a 1932, cuando fue inaugurado con bombos y platillos para convertirse en uno de los escenarios m\u00e1s renombrados de su tipo en el pa\u00eds.Ver en aquella \u00e9poca una edificaci\u00f3n tan suntuosa en una villa a\u00fan peque\u00f1a y apacible era todo un hito: su estilo republicano e imponente eran un deleite a la vista, m\u00e1s por estar enmarcado en el perfil de la llamada Plazuela de Santa Rosa, espacio que luego se convertir\u00eda en el Parque Centenario.Desde conciertos y grandes obras hasta zarzuelas y operetas figuraban entre la agenda que volv\u00eda noches mundanas en veladas imperdibles tanto para locales como for\u00e1neos. Y as\u00ed fue durante 16 a\u00f1os, hasta que en 1948 el cine le gan\u00f3 el pulso a las tablas y el lugar pas\u00f3 a manos de la a\u00fan joven compa\u00f1\u00eda que hoy conocemos como Cine Colombia.Ese fue su destino durante m\u00e1s de medio siglo, hasta que en el 2001 cerr\u00f3 completamente las puertas para entregarse al deterioro que imperaba en la zona que alguna vez fue vista con tanto asombro por los ciudadanos. \u201cLa gente quer\u00eda comprarlo para hacer un parqueadero o unabomba de gasolina, como pas\u00f3 con tantos otros teatros, gracias este no corri\u00f3 con tal suerte\u201d, acot\u00f3 Ardila D\u00edaz.Su papel en esta historia se remonta as\u00ed al a\u00f1o 2007, cuando contest\u00f3 el tel\u00e9fono a una peculiar propuesta: \u201cEstamos buscando c\u00f3mo salvar el Teatro Santander. V\u00e9ngase 6 meses para que estructure una idea que nos ayude en ese prop\u00f3sito\u201d. Dicha llamada proven\u00eda de la Camara de Comercio y era para crear la Fundaci\u00f3n que meses atr\u00e1s la Alcald\u00eda, C\u00e1mara de Comercio, universidades y empresarios bumangueses hab\u00edan conformado con tal fin.Ese fue el inicio de un proceso que lo llev\u00f3 a dirigir la remodelaci\u00f3n de tan importante espacio. Antonio Jos\u00e9 estuvo al frente de la recaudaci\u00f3n de fondos, lleg\u00f3 a dirigir hasta 17 grupos de profesionales al tiempo y dedic\u00f3 a\u00f1os enteros de su vida a rescatar ese caballero de paredes blanco marfil, que hoy brilla con la misma gloria que hace 88 a\u00f1os.\u201cTo\u00f1ito estaba muy entregado a la empresa que significaba el Teatro, cada vez que lo visitaba era imposible no mirar el boceto que ten\u00eda en su hogar de este. A\u00fan me parece escucharlo mientras dec\u00eda que no iba a descansar hasta que el lugar se viera as\u00ed, y lo logr\u00f3\u201d, dice Elkin Ren\u00e9 Reyes, amigo de hace m\u00e1s de veinte a\u00f1os de Antonio.La inauguraci\u00f3n ocurri\u00f3 el a\u00f1o pasado y quienes estuvieron all\u00ed, vieron un Antonio Jos\u00e9 radiante, orgulloso del proyecto que con tanto esmero ayud\u00f3 a materializar. Hoy en d\u00eda sigue siendo director del mismo, lo cual lo pone como una de las cartas fuertes de la cultura en la regi\u00f3n.En el \u00faltimo a\u00f1o, seg\u00fan cuenta mientras su semblante se ilumina, se realizaron 68 eventos de la m\u00e1s alta categor\u00eda. A ello se suma la consolidaci\u00f3n de una cada vez m\u00e1s robusta estrategia formativa en teatro, ballet, danza y otras expresiones art\u00edsticas que esperan fortalecerse con la finalizaci\u00f3n de un segundo escenario en un ala conjunta.Si hay algo cierto es que el Teatro Santander est\u00e1 m\u00e1s vivo que nunca y d\u00eda a d\u00eda se nutre de todos quienes lo encuentran como un lugar vigorizante, necesario para transformar la ciudad y enriquecer la vida de las personas.Este es el presente de Antonio Jos\u00e9 y en muchos sentidos la cumbre de su labor profesional; no obstante, dista de ser la experiencia que atesora con m\u00e1s cari\u00f1o, un puesto que se lleva un evento que ocurri\u00f3 hace 34 a\u00f1os y a\u00fan est\u00e1 en la mente (y los corazones) de muchos bumangueses.El a\u00f1o era 1986 y uno de los personajes m\u00e1s populares del mundo entero hab\u00eda confirmado su visita a Colombia: se trataba de un hombre delgado, de aura conciliadora y aunque su nacionalidad era en polaca, personas de todo el planeta sab\u00edan de Karol J\u00f3zef Wojty\u0142a, mejor conocido como Juan Pablo II.La noticia era todo un revuelo por ser el segundo Papa que ven\u00eda a nuestro territorio y el primero que visitaba Bucaramanga. Pronto iniciaron los preparativos y como pasan las mejores cosas, por casualidad, Antonio Jos\u00e9 qued\u00f3 encargado de la log\u00edstica.Al inicio del proceso no exist\u00eda un gerente para tal iniciativa, no se sab\u00eda que se necesitaba, pero pronto los dirigentes de la \u00e9poca se dar\u00edan cuenta que el trabajo deb\u00eda ser coordinado. Al gobernador le gust\u00f3 el perfil de Antonio Jose D\u00edaz Ardila por lo que hab\u00eda visto en las reuniones de las que participaban, adem\u00e1s de generarle confianza el hecho de que fuera el sobrino de Jorge Ardila Serrano, obispo de Bogot\u00e1 en aquel entonces.Tras ello, comenz\u00f3 el verdadero trabajo: planear desde la llegada del Sumo Pont\u00edfice al aeropuerto Palonegro, hasta la seguridad de su recorrido, el cual incluy\u00f3 un viaje en helic\u00f3ptero al Seminario Mayor de Floridablanca y una posterior caravana por la autopista que termin\u00f3 en la Ciudadela Real de Minas.Fue en este lugar, donde hoy se erige la parroquia Nuestra Se\u00f1ora de Torcoroma, que Wojty\u0142a ofici\u00f3 una eucarist\u00eda de casi 500 mil personas, la m\u00e1s grande que se ha llevado a cabo en la ciudad. All\u00ed pudo cruzar palabras con Diaz Ardila tras saber el rol que cumpli\u00f3 en toda la organizaci\u00f3n del evento.\u201cEl obispo le dijo qui\u00e9n era yo y hablamos durante un breve instante. Para ser polaco el Papa manejaba muy bien el espa\u00f1ol, esos segundos los llevo conmigo siempre\u201d, comenta Antonio Jos\u00e9, mientras la satisfacci\u00f3n se cierne sobre su rostro. \u201cLuego pude comulgar con \u00e9l, las dos \u00fanicas fotos que tengo son salud\u00e1ndolo y recibiendo el cuerpo de Cristo de manos suyas\u201d.Por como habla se puede ver que le resulta una experiencia gratificante, y es que no todos quienes profesan la fe cat\u00f3lica pueden contar un hecho como este. Ardila se expresa con cari\u00f1o, su lenguaje corporal se vuelve amplio y cualquiera podr\u00eda notar el cambio en su persona, al fin y al cabo, se trata de un verdadero encuentro con lo divino.Acabada la visita, en la que el Papa Juan Pablo II siempre se vio feliz, todo fue catalogado como un \u00e9xito. Antonio Jos\u00e9 hab\u00eda cumplido comedidamente su labor y lo \u00faltimo que hizo fue ir a Bogot\u00e1 a entregar un informe a Luis Carlos Sarmiento Angulo, coordinador nacional de la iniciativa, sobre los pormenores del Santo Padre en Bucaramanga.Altruista de coraz\u00f3n, To\u00f1o es uno de esos h\u00e9roes silenciosos que le aportan al alma de Bucaramanga. Desde su carrera como servidor p\u00fablico hasta la apuesta que adelanta actualmente por la cultura local hacen de \u00e9l, en muchos sentidos, un personaje tan resaltable como afirman todos quienes lo conocen.Antonio Jos\u00e9 sue\u00f1a con que la ciudad sea m\u00e1s participativa, que las personas se hagan sentir como sea. \u00c9l conoce mejor que muchos, el coraz\u00f3n de la urbe y ve algo \u00fanico en ella; tal vez es esa motivaci\u00f3n la que hace extenderle una invitaci\u00f3n a los ciudadanos para que se sientan orgullosos por el solo hecho de pertenecer aqu\u00ed. \u201cLos bumangueses debemos ser conscientes y valorar todo lo que nos caracteriza: nuestros parques, nuestra infraestructura, la Universidad Industrial de Santander, la Foscal\u2026 Debemos promover ese sentimiento de orgullo, pues es solo apropi\u00e1ndonos de lo nuestro que podremos crecer y estar cada d\u00eda mejor\u201d. Mientras lo dice, una sonrisa se asoma, al fin y al cabo, es un hombre de la ciudad para la ciudad.", "contenido_auxiliar": "Hogar, dulce hogarIdentidadEl inicio de todoEl poder del amorFormaci\u00f3n escolar y universitariaCurriculum vitaeObrasVisita del Papa a Colombia", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "memoria", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/historias-de-desercion-escolar-tras-pandemia-en-mexico-y-colombia", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Historias de deserci\u00f3n escolar tras pandemia en M\u00e9xico y Colombia", "fecha": "27 Octubre 2020", "contenido": "\u201cEn cualquier grado de estudios nos vemos limitados a seguir estudiando, existe esa brecha entre los que pueden continuar y los que no\u201d dice Diego Flores, un joven mexicano de 20 a\u00f1os quien tuvo que abandonar la escuela debido a los problemas econ\u00f3micos que ha dejado la pandemia.Diego estudiaba la Licenciatura en Derecho en la Universidad Insurgentes, una instituci\u00f3n privada que se encuentra en el n\u00famero 36 del ranking de mejores universidades publicado por El Universal de ese pa\u00eds.Su rutina era muy parecida a la de cualquier joven estudiante. Se levantaba a las 6:00 de la ma\u00f1ana y tras realizar sus tradicionales acciones, sal\u00eda de su casa para tomar el autob\u00fas que lo llevar\u00eda a la escuela, tomaba sus clases, conviv\u00eda con sus compa\u00f1eros y amigos, aprend\u00eda de sus maestros, se interesaba por los temas. Al t\u00e9rmino de sus clases regresaba a su casa en donde realizaba sus tareas, ayudaba en los quehaceres dom\u00e9sticos, en ocasiones antes de llegar a casa iba a jugar f\u00fatbol con sus amigos, deporte que disfrutaba mucho.\u00a0Las cosas cambiaron cuando la cuarentena comenz\u00f3 y las aulas quedaron vac\u00edas, a trav\u00e9s de las pantallas de las computadoras se impart\u00edan clases. As\u00ed fue como Diego curs\u00f3 el quinto cuatrimestre, por l\u00ednea, (en M\u00e9xico hay instituciones que al a\u00f1o cursan 3 periodos de 4 meses cada uno). Confiesa que no era lo mismo, tampoco era de su agrado, en ocasiones le costaba trabajo prestar atenci\u00f3n, pero siempre trat\u00f3 de tener muy buena actitud, realizar todos sus trabajos y seguir aprendiendo.A pesar de las ganas y el empe\u00f1o que \u00e9l puso en sus estudios, las cosas tomaron un rumbo diferente. Su madre se qued\u00f3 sin\u00a0trabajo ya que debido a la pandemia la f\u00e1brica industrial donde laboraba cerr\u00f3 temporalmente. Su padre, quien se dedica a la carpinter\u00eda, no estaba recibiendo mucho trabajo, los encargos hab\u00edan disminuido y a sus padres se les complic\u00f3 juntar el dinero de la colegiatura para que su hijo regresar\u00e1 a clases, por lo que Diego decidi\u00f3 desertar.Actualmente, lleva cuatro meses sin estudiar, sus metas y sue\u00f1os se han visto en pausa. Su rutina ha cambiado totalmente: se levanta a las 8:00 de la ma\u00f1ana, desayuna junto a su padre y en ocasiones le ayuda a realizar los muebles, sillas, mesas u otros objetos hechos de madera, aunque el trabajo es incierto. Las ventas siguen bajas, hay d\u00edas que no hay mucho qu\u00e9 hacer, otros en los que no hay trabajo, y alguna semana donde se la pasan elaborando un pedido especial. Su madre contin\u00faa en busca de trabajo, ahora es m\u00e1s dif\u00edcil conseguirlo pues las empresas no est\u00e1n contratando personal. Sigue con la esperanza de que la empresa donde laboraba vuelva a abrir y le llamen para retomar su antiguo trabajo.Diego espera regresar a clases en enero del pr\u00f3ximo a\u00f1o, dice \u00e9l: \u201cCuando las cosas se acomoden un poquito mejor\u201d. Aunque esto es solo una suposici\u00f3n que espera se cumpla, ya que quiere seguir prepar\u00e1ndose en la rama del Derecho, lograr experiencia, conseguir un buen trabajo, ayudar a sus padres, independizarse y construir su propia vida.As\u00ed como la historia de Diego, hay muchas m\u00e1s en M\u00e9xico y en el mundo, en donde los j\u00f3venes tuvieron que renunciar a sus estudios a causa de la pandemia. Tal es el caso de Mar\u00eda Alejandra, una joven colombiana de 20 a\u00f1os que estudiaba la Licenciatura en Biolog\u00eda en una Universidad, en Bucaramanga, pero que tuvo que dejar debido a los problemas econ\u00f3micos que trajo la pandemia.\u201cEl coronavirus hizo que cerraran mi antiguo trabajo, me qued\u00e9 sin empleo y no pude seguir pag\u00e1ndome mi semestre\u201d. Mar\u00eda Alejandra trabajaba para poder solventar sus estudios y cursar una carrera universitaria, ella estaba a cargo de una sala gamer, sus tareas consist\u00edan en tener el lugar limpio, llevar el conteo del uso del tiempo de las computadoras, manejo de caja e inventario, as\u00ed como la preparaci\u00f3n de algunas comidas. Sus actividades diarias se conjugaban con la Universidad, ya que en su trabajo, cuando el tiempo se lo permit\u00eda realizaba las tareas escolares y en ocasiones tomaba clases. Su modalidad de estudios era abierta a la distancia por lo que solo acud\u00eda los s\u00e1bados a la Universidad y junto a ello recib\u00eda sesiones semanales en l\u00ednea por medio de su computador.La rutina de Alejandra cambi\u00f3 completamente el 24 de marzo, debido a la pandemia el lugar cerr\u00f3, ella se qued\u00f3 sin empleo y sin el salario que apenas le alcanzaba para cubrir el cr\u00e9dito que solicito en su antigua Universidad. Ahora, ella se encuentra en casa con sus dos hermanas mayores y sus padres: \u201cMi madre no puede apoyarme, pero ella me da comida y vivienda, con eso tengo. Yo trato de pagar la universidad\u201d.Quiere retomar su segundo semestre de la carrera a principios del pr\u00f3ximo a\u00f1o, por ahora se encuentra estudiando ingles de manera autodidacta, est\u00e1 en busca de trabajo, en los call center, de mesera o cualquier lugar o empresa que no cerr\u00f3 debido a la pandemia, ella bien lo dice: \u201cTodo lo que me pueda dar una oportunidad para continuar pag\u00e1ndome mis estudios\u201d.La realidad son las cifras que la Secretaria de Educaci\u00f3n P\u00fablica (SEP), en M\u00e9xico dio a conocer durante la conferencia de prensa que realiz\u00f3 el 8 de agosto, donde se inform\u00f3 que aproximadamente el 10% de los estudiantes de nivel b\u00e1sico y el 8% de nivel superior abandonaron sus estudios debido a la pandemia de coronavirus.Pero \u00a0Pedro Rojas Chavarr\u00eda, titular de la Coordinaci\u00f3n Estatal del Sistema de Ense\u00f1anza Vivencial e Indagatorio de las Ciencias (CEVIC), dependencia de la SEP,  e inform\u00f3 la estrategia que se est\u00e1 llevando a cabo en el Estado de M\u00e9xico y que denominaron .Hace poco entr\u00f3 en vigencia esta estrategia que tiene como objetivo disminuir el n\u00famero de estudiantes que decidan abandonar sus estudios. Lo que se est\u00e1 realizando es un conteo de los datos que se encuentran en el sistema, para saber si cada estudiante se inscribi\u00f3 de nuevo al grado escolar que le corresponde, sino es as\u00ed, conocer por qu\u00e9 no han retomado sus clases. Realizan una visita en casa para conocer las condiciones en las que se encuentran. Esta estrategia se est\u00e1 implementando en todos los niveles escolares, desde la educaci\u00f3n b\u00e1sica, hasta la superior.Cada caso es diferente, se han encontrado situaciones en las que los ni\u00f1os se quedan al cuidado de los abuelos, debido a que los padres o cuidadores fallecieron por COVID-19, en otros casos los padres se han quedado sin empleo. Existen adem\u00e1s, progenitores que salen a trabajar y los ni\u00f1os se quedan solos por lo que no toman sus clases. Hay historias dram\u00e1ticas que genera la renuncia a sus estudios.Al tener identificado el problema, se da la soluci\u00f3n, la cual va desde otorgar una beca, equipo de c\u00f3mputo, tecnol\u00f3gico, realizar alianzas con alguna empresa para proporcionar un empleo a los cuidadores y padres de familia de los estudiantes, hasta el acompa\u00f1amiento f\u00edsico del maestro para aquellos alumnos que no tienen las herramientas tecnol\u00f3gicas para tomar sus clases. Existen comunidades que se han organizado para estar al tanto de que los ni\u00f1os y ni\u00f1as tomen sus clases.Ante esta soluci\u00f3n al problema, la Licenciada en Educaci\u00f3n, Guadalupe Gina Escobar Le\u00f3n, docente de la educaci\u00f3n media superior, le \u00a0sobre las estrategias que se han implementado frente al abandono escolar.Ella comenta que en estos momentos la educaci\u00f3n ha dado un gran giro debido a la pandemia que se ha presentado y lo que el Estado debe hacer es dar soluciones efectivas y r\u00e1pidas que ayuden a que el alumno siga estudiando, pero sobre todo estrategias a largo plazo que le permitan continuar solventando sus estudios: \"Realizar uniones con empresas privadas y p\u00fablicas es parte de la clave para que el proceso contin\u00fae\". Generar planes en conjunto, donde empresas, organizaciones, gobierno y sociedad puedan aportar una ayuda, creando personas m\u00e1s emp\u00e1ticas y j\u00f3venes preparados profesionalmente.En Colombia, la edad promedio de finalizaci\u00f3n del bachillerato es entre los 16 y 17 a\u00f1os, lo que supone que a esa edad (o incluso antes), se debe hacer la elecci\u00f3n de lo que se har\u00e1 el resto de la vida: una carrera universitaria. Esta decisi\u00f3n supone una presi\u00f3n muy alta en el adolescente, ya que, de elegir mal tendr\u00e1 que estudiar algo que no es de su gusto, o, si tiene la capacidad econ\u00f3mica, optar\u00e1 por desertar de la carrera y escoger otra.Seg\u00fan un estudio del Banco Mundial, Colombia ocupa el segundo puesto en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina con la mayor tasa de deserci\u00f3n universitaria, ya que un 42% de los estudiantes se retiran de las instituciones de educaci\u00f3n superior en los primeros semestres. Adem\u00e1s, de acuerdo con la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico, solo un 22% de la poblaci\u00f3n entre los 25 y 34 a\u00f1os tiene un t\u00edtulo universitario en Colombia.Aunque la mayor\u00eda de estas deserciones se dan por falta de estabilidad econ\u00f3mica, el no haber recibido asistencia en orientaci\u00f3n vocacional antes de elegir la carrera influye de gran manera. Desde el 2016, las matr\u00edculas en IES han ido disminuyendo, en una parte, porque los j\u00f3venes est\u00e1n optando cada vez m\u00e1s por cursos que les permitan ingresar m\u00e1s r\u00e1pido a la vida laboral. As\u00ed, seg\u00fan un informe del SNIES, mientras que en 2016 hubo 952.988 estudiantes nuevos, en 2017 fueron 912.468 y en 2018, 843.767. Esto quiere decir que, en dos a\u00f1os, casi 100.000 j\u00f3venes colombianos optaron por no iniciar una formaci\u00f3n superior.En una encuesta realizada por Plataforma a 35 estudiantes de IES de Bucaramanga y su \u00e1rea metropolitana, mientras que solo cinco de ellos recibieron orientaci\u00f3n vocacional antes de ingresar a la educaci\u00f3n superior, 10 la recibieron en los primeros semestres de carrera y los 20 restantes no recibieron nunca una orientaci\u00f3n. De esos 20, solo siete est\u00e1n completamente conformes con sus carreras.Ante esto, psic\u00f3logos y universidades invitan a bachilleres y alumnos a mantenerse siempre bajo una orientaci\u00f3n vocacional que les permita escoger la carrera adecuada y que se adapte a las capacidades de cada estudiante.", "contenido_auxiliar": "Una historia que se entrelazaLa estrategia en M\u00e9xico\u00bfcu\u00e1l es la soluci\u00f3n ante el problema?habl\u00f3 para Plataforma Digital UPBLa escuela cuenta contigocont\u00f3 a Plataforma Digital UPBLa falta de orientaci\u00f3n vocacional\u00a0", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/drama-en-la-convivencia-familiar-durante-la-pandemia", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Drama en la convivencia familiar durante la pandemia", "fecha": "05 Noviembre 2020", "contenido": "La convivencia durante la pandemia convirti\u00f3 algunos hogares en espacios de violencia f\u00edsica y psicol\u00f3gica.\u00a0Los casos de violencia intrafamiliar en el \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, aumentaron durante el confinamiento preventivo donde -seg\u00fan la Polic\u00eda Nacional- en el primer semestre del a\u00f1o 2020 se presentaron 1.424 casos, que en comparaci\u00f3n con el mismo periodo del a\u00f1o 2019 registr\u00f3 un aumento del 10%.Asimismo, el Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses, report\u00f3 hasta el mes de agosto 97.869 casos de maltrato intrafamiliar en el pa\u00eds; mientras que Santander registr\u00f3 1.997, la cifra m\u00e1s alta se vi\u00f3 en el Distrito Capital con 42.144 y en segundo lugar la ciudad de Medell\u00edn con 9.083 casos.De acuerdo con la Secretar\u00eda de Interior de la Alcald\u00eda de Bucaramanga, un total de 507 incidentes de violencia intrafamiliar fueron atendidos durante el primer semestre de este a\u00f1o por las Comisar\u00edas de Familia que est\u00e1n al servicio de los bumangueses. La mayor\u00eda se presentaron en el marco del confinamiento estricto, entre los meses de mayo a junio, siendo las mujeres las principales v\u00edctimas.As\u00ed lo reitera el coordinador de las Comisar\u00edas, Jairo \u00c1vila L\u00e1zaro, psic\u00f3logo de profesi\u00f3n con conocimientos en prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de la violencia intrafamiliar y abuso sexual infantil, quien asegura que el com\u00fan denominador son mujeres v\u00edctimas de parejas y ex parejas sentimentales, y las ni\u00f1as que son las principales v\u00edctimas de agresiones sexuales.Por otro lado, el coordinador de la IPS del Instituto de Familia y Vida de la UPB, Bucaramanga, Yeferson Jahir Matajira Camacho, tambi\u00e9n psic\u00f3logo, afirma que la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable son los ni\u00f1os, pues ellos est\u00e1n en un ciclo vital de aprendizaje y es muy complejo asimilar situaciones violentas protagonizadas por sus padres, pues en general, marcadas pautas de violencia intrafamiliar, a corto, mediano o largo plazo, van moderando las conductas y el temperamento de los ni\u00f1os en otros lugares como el colegio, con sus amigos y dem\u00e1s \u00e1mbitos.Basado en estudios cient\u00edficos, Matajira Camacho menciona que el factor sociocultural y econ\u00f3mico influyen notoriamente, pues dichos estudios han demostrado que, por ejemplo, el no acceso a la educaci\u00f3n, el afrontar situaciones econ\u00f3micas de precariedad y condiciones sociales, donde el barrio en el cual se vive est\u00e1 inmerso en diferentes tipos de violencia, configuran esta clase de conductas que se normalizan y que se convierten en estrategias para afrontar y resolver los conflictos.Para el psic\u00f3logo Jairo \u00c1vila esto no quiere decir que las familias con un factor socioecon\u00f3mico relevante est\u00e9n exentas o protegidas. Sin embargo, menciona que las principales acciones de violencia sexual se presentan en personas vulnerables con historial psicosocial y sociocultural de pobreza, de ausencia de estudios y de carencias econ\u00f3micas, \u201caparentemente hay menor riesgo de ser v\u00edctima o victimario de violencia intrafamiliar, si existe una educaci\u00f3n y formaci\u00f3n acad\u00e9mica importante previa\u201d.De igual modo, afirma que la base explicativa de la violencia intrafamiliar es un fen\u00f3meno que tiene que ver con el desequilibrio en las relaciones de poder, \u201cel principal motivo de conflictos son la toma de decisiones al interior de los n\u00facleos familiares y esa toma de decisiones trasgrede mucho m\u00e1s el locus de control desde mi figura de macho y pretende adem\u00e1s coaccionar o limitar las decisiones de la figura femenina al interior de las familias\u201d.Para \u00e9l es importante que haya intervenciones en donde se busque la equidad de g\u00e9nero, en donde se establezcan alternativas y legislaciones para que la participaci\u00f3n pol\u00edtica y social de las mujeres sea mucho m\u00e1s activa. Adem\u00e1s de un cambio cultural dentro del rol masculino, donde el hombre sea mucho m\u00e1s participativo dentro de las labores del hogar y no se concentre \u00fanicamente en su rol de proveedor.Tambi\u00e9n piensa que deben existir programas y estrategias psicoeducativas, donde adem\u00e1s de intentar formar a las familias o ense\u00f1arles a usar y activar las rutas de denuncia, se les de herramientas para resolver sus conflictos y evitar relaciones que pueden enmarcarse dentro de ciclos violentos, as\u00ed como educar en los modelos e ideales de pareja y de familia que las personas tienen; dado que la violencia intrafamiliar es un fen\u00f3meno que genera mucha dependencia y se marca por ciclos largos, \u201cnosotros hemos tenido v\u00edctimas de 45 a\u00f1os de matrimonio y todos esos a\u00f1os siendo v\u00edctimas de maltrato\u201d.La violencia intrafamiliar es un problema social en t\u00e9rminos de que cultural e hist\u00f3ricamente Colombia es un pa\u00eds muy violento. Existen ra\u00edces donde la violencia es una de las primeras opciones para resolver los conflictos, y aunque con el tiempo se han cambiado los procesos de educaci\u00f3n que han tenido una fuerza mucho m\u00e1s considerable en comparaci\u00f3n con otras \u00e9pocas.\"Hay unas ra\u00edces sociales, cultuales e hist\u00f3ricas que est\u00e1n all\u00ed, que no las podemos desconocer y estas ra\u00edces son de base violentas\u201d, as\u00ed lo expresa el coordinador de la IPS del Instituto de Familia y Vida de la UPB, Yeferson Jahir Matajira Camacho.Y esto efectivamente influye y deber\u00eda considerarse un problema de salud p\u00fablica. Pues contin\u00faa diciendo que la violencia intrafamiliar cada vez est\u00e1 escalonando m\u00e1s y tiene relaci\u00f3n directa con muchos de los trastornos psicol\u00f3gicos que pueden llegar a padecer las personas que est\u00e1n inmersas en estas circunstancias, tales como, el desarrollo de comportamientos disruptivos, cuadros de ansiedad, depresi\u00f3n y conductas suicidas.Una de las posibles soluciones que plantea es la construcci\u00f3n de programas educativos, orientados a los ni\u00f1os y a los padres de familia, para b\u00e1sicamente trabajar un punto que es esencial y que no tiende a ser de inter\u00e9s para muchos campos y es la inteligencia emocional. Igualmente, que a trav\u00e9s del gobierno se hagan procesos de orientaci\u00f3n familiar para el manejo de esta inteligencia emocional, y en el desarrollo de pautas de crianza funcionales y saludables de los padres hacia los hijos.Es as\u00ed como Matajira asegura que en Colombia existen procesos educativos m\u00e1s orientados hacia el desarrollo de un raciocinio y del conocimiento frente a qu\u00e9 hacer y c\u00f3mo resolver situaciones t\u00e9cnicas y laborales, pero no existen programas que le ense\u00f1en a los ni\u00f1os y a los adolescentes a trabajar la emocionalidad, as\u00ed como aprender a gestionar y expresar sus emociones.", "contenido_auxiliar": "Un problema de salud p\u00fablica", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/realizan-conversatorio-sobre-los-retos-de-la-produccion-audiovisual", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Realizan conversatorio sobre los retos de la producci\u00f3n audiovisual", "fecha": "10 Noviembre 2020", "contenido": "Con el fin de reflexionar sobre los retos que se tienen en materia de producci\u00f3n audiovisual en este momento, la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social \u2013 Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana, seccional Bucaramanga, desarroll\u00f3 a trav\u00e9s de este medio universitario el duod\u00e9cimo encuentro de Conversatorios Plataforma con la tem\u00e1tica \u2018Los retos de la producci\u00f3n audiovisual en una era digitalizada\u2019.Fue as\u00ed como los invitados Wilson Fernando Vega, Editor de Abecediario; Jes\u00fas Arley L\u00f3pez, Productor en RTVC- Se\u00f1al Colombia y John L\u00f3pez Aguilar, Director de noticias NTV Colombia, desde su experiencia profesional, compartieron sus puntos de vista relacionados con el periodismo y la producci\u00f3n audiovisual frente a un entorno en constante evoluci\u00f3n digital, con el acompa\u00f1amiento y moderaci\u00f3n de la docente de la UPB, Zully Andrea Velazco.Para L\u00f3pez, el confinamiento complic\u00f3 un poco el desarrollo de contenidos audiovisuales y la necesidad de crear programas, dada la necesidad de suplir el entretenimiento en los hogares: \u201cEn varios pa\u00edses se establecieron protocolos de rodaje, entre ellos la reducci\u00f3n de los miembros del equipo en el estudio o la adaptaci\u00f3n de salas de edici\u00f3n remotas, pero tambi\u00e9n hizo ver que muchas cosas se pod\u00edan hacer as\u00ed desde el hogar. Por ejemplo, hoy puedes ver reality shows con los participantes desde su casa\u201d, relat\u00f3 L\u00f3pez.Asimismo, Wilson Fernando Vega resalt\u00f3 la importancia de encajar el periodismo audiovisual a narrativas digitales crossmedia y trasmedia, pues han tenido una importante acogida ya que las personas han recurrido al uso de nuevas plataformas para consumir contenido mucho m\u00e1s personalizado.\u201cLa producci\u00f3n audiovisual ha creado una explosi\u00f3n de posibilidades, una de ellas la da el territorio trasmedia donde tenemos la posibilidad de producir videos a trav\u00e9s de celulares, que tambi\u00e9n cuentan con la facilidad de editar y distribuir dicho contenido. Esto ha creado el surgimiento de nuevas formas de expresi\u00f3n y de voces que a su vez pueden alimentar la industria o mantenerse como alternativas\u201d, agreg\u00f3.Por su parte, John L\u00f3pez Aguilar asegur\u00f3 que es imposible no adaptar los contenidos period\u00edsticos a la era digital ya que hoy se vive un consumo diferente frente a otras \u00e9pocas, desde plataformas digitales y bajo diversas narrativas: \u201cLos medios deben adaptar estas formas de contar las historias, es la manera de evolucionar, ya que genera a los espectadores y audiencias un nuevo car\u00e1cter de abordaje de la informaci\u00f3n y que cada vez m\u00e1s est\u00e1 en constante auge\u201d.Revive \u00e9sta y otras transmisiones de Conversatorios Plataforma a trav\u00e9s del fanpage de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana.A continuaci\u00f3n, el conversatorio:", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/uniformes-colgados", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Uniformes colgados", "fecha": "11 Noviembre 2020", "contenido": "La educaci\u00f3n se ha visto fuertemente afectada por la COVID-19, llevando al cierre de instituciones p\u00fablicas y privadas; una de las medidas para prevenir la pandemia es el distanciamiento social, de esa forma los colegio desde marzo de 2020 iniciaron un proceso de educaci\u00f3n virtual debido a la orden de confinamiento. La educaci\u00f3n en jardines, colegios y universidades se vio obligada a reinventarse en la forma de transmitir y recibir la educaci\u00f3n.\r\n\r\nEl sector estudiantil, fue uno de los m\u00e1s afectados por la crisis sanitaria, por esta raz\u00f3n, los estudiantes en compa\u00f1\u00eda de docentes y padres de familia, han tratado de encontrar ese punto de equilibrio para poder seguir con la conectividad docente/alumno, a\u00fan cuando los recursos son escasos o cuando la salud mental decae debido a m\u00faltiples factores que influyen en su rendimiento acad\u00e9mico. Diversos inconvenientes y dificultades han tenido que enfrentar nuestros protagonistas de todas las edades, de colegios p\u00fablicos y privados, los estudiantes contaron su historia.Accede al especial completo de los estudiantes de la asignatura de\u00a0Documentales y de Narrativa de Televisi\u00f3n I en el siguiente enlace:", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/el-amor-propio-desde-temprana-edad", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "La importancia del amor propio desde temprana edad", "fecha": "17 Noviembre 2020", "contenido": "La lucha por los derechos de la mujer no se basa solo en la libertad pol\u00edtica, sino tambi\u00e9n, en la social e individual para que una mujer se sienta bien consigo misma y pueda librarse de estereotipos, estigmas e imposiciones sociales, con este fin, seg\u00fan ONU Mujeres, la Comisi\u00f3n de la Condici\u00f3n Jur\u00eddica y Social de la Mujer se reuni\u00f3 por primera vez en Lake Success, Nueva York, en febrero de 1947, centrada en establecer normas y formular convenciones internacionales que cambiaran las leyes discriminatorias y aumentaran la sensibilizaci\u00f3n mundial sobre las cuestiones de la mujer.\u00a0Esta organizaci\u00f3n contribuy\u00f3 a la redacci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, obteniendo logros como sustituir la referencia de los hombres como sin\u00f3nimo de la humanidad por un lenguaje m\u00e1s equitativo e inclusivo, as\u00ed como tambi\u00e9n elabor\u00f3 las primeras convenciones internacionales sobre los derechos de la mujer, al igual que la Convenci\u00f3n sobre los Derechos Pol\u00edticos de la Mujer de 1953, la Convenci\u00f3n sobre la Nacionalidad de la Mujer Casada de 1957 y la Convenci\u00f3n sobre el consentimiento para el matrimonio, la edad m\u00ednima para contraer matrimonio, entre otros.Pese a estos logros, a\u00fan es largo el camino por obtener una poblaci\u00f3n realmente incluyente, que respete la diversidad cultural, sexual, de belleza, como muchas otras que coexisten en sociedad. La revista Luci\u00e9rnaga, de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Audiovisual del Polit\u00e9cnico Colombiano Jaime Isaza Cadavid de Medell\u00edn en su investigaci\u00f3n 'Los j\u00f3venes, el ideal est\u00e9tico y la televisi\u00f3n: el cuerpo real y el imaginado' obtuvo como resultados que en el ideal del cuerpo imaginado de un hombre y una mujer en los los jo\u0301venes escolarizados de Medelli\u0301n, en cuanto a belleza, roles de ge\u0301nero, modelos e i\u0301conos, cuerpo real y cuerpo ideal o imaginario, se puede comprobar una influencia marcada de la televisio\u0301n en los imaginarios que los jo\u0301venes construyen, a tal punto de llegar a reconocer a figuras p\u00fablicas puntuales de series, pel\u00edculas o bandas como el cuerpo ideal especial, ejercitados, musculosos, en el caso de los hombres, mientras que en el caso de las mujeres el cuerpo ideal imaginario hace \u00e9nfasis en la delgadez las caderas anchas con un \u00edndice admiraci\u00f3n a personajes de televisi\u00f3n como modelos y actrices.Para Andrea Ariza Alma, activista feminista, pese a los esfuerzos actuales como campa\u00f1as y movimientoss como el body positive, bajo el concepto de que todos los cuerpos son bellos, o el body neutrality, enfocado en que la apariencia f\u00edsica no es la fundamental, los cuales luchan por romper con los estereotipos y prejuicios que excluyen los diferentes tipos de belleza y cuerpos, que est\u00e1n marcando un cambio en la sociedad, a\u00fan falta mucho por entender en sociedad \u201cde todas maneras falta much\u00edsmo, y lo vemos todos los d\u00edas, s\u00ed hay activistas muy grandes que est\u00e1n haciendo cosas muy buenas, siendo inclusivos, pero de todas maneras esto sigue sucediendo, entonces realemente no considero que se est\u00e9n teniendo en cuenta, sino al contrario, ya se est\u00e1 la gente dando cuenta de que necesita ver un cambio, pero igual es muy dif\u00edcil\u201d.Del mismo modo Ariza Resalta que la influencia de las redes sociales y la televisi\u00f3n, sumados al\u00a0Internet, sobre el ideal de belleza de las personas no es algo nuevo y c\u00f3mo este llega a trascender en la forma como las personas se desarrollan y el rol que cumplen: \u201cLo que hace el Internet o las redes sociales, lo hac\u00edan antes las revistas, los periodicos y como ese tipo de magazines sobre todo en el sistema moda, pero no lo hacen solamente con la belleza, como con el m\u00e9todo la imagen, sino que tambi\u00e9n la manera en que ven como noticia y es que el poner siempre a las mujeres como referentes de belleza o de una sexualizaci\u00f3n ya sea expl\u00edcita o impl\u00edcita hace que de todas maneras se sienta presi\u00f3n social, que nosotros siempre tenemos que ser referente belleza que no podemos hacer otra cosa sino que lo primordial tiene que ver eso\u201d.La falta de una representaci\u00f3n inclusiva tambi\u00e9n es un punto a recalcar por Ariza \u201c la representaci\u00f3n es simplemente indispensable, porque nosotros nos nutrimos de qu\u00e9 es bello porque sabemos que lo que es bello se muestra y lo que se muestra \u00bfqui\u00e9nes lo muestran? Los medios, intentet, las redes sociales y lo que se muestratanto es apetecido, entonces confundimos ese concepto. Entonces, con las princesas de Disney, todas blancas, yo una mujer morena, dec\u00eda me disfrazo de Yasmin o de Pocahontas, yo no puedo avanzar de ah\u00ed porque \u00bfcomo van a poner una cenicienta morena? \u00a1nunca jam\u00e1s! entonces luego llega Disney a hacer un live action y pone una sirenita negra\u201d.Lo mismo sucedi\u00f3 en el en el a\u00f1o 2019, con el cortometraje ganador del Oscar al mejor cortometraje animado, \u201cHair Love\", el cual deja al decubierto la historia de un padre afroamericano que intenta peinar a su hija por primera vez, dejando el mensaje de promover el amor por el cabello entre j\u00f3venes de color y con ayuda de los padres, oponerse a los estereotipos con los que se lucha desde la infancia.Acceda al cortometraje aqu\u00edDe este modo, Ariza finaliza haciendo un llamado a la concientizaci\u00f3n, a la pedagog\u00eda, a la educaci\u00f3n, a la conversaci\u00f3n, al cambio de referentes \u201cponer en una portada no solamente a una mujer blanca o a un hobre ejercitado blanco, sino tambi\u00e9n a una mujer trans, que tambi\u00e9n son expresiones de estetica y de belleza, salirse de la hegemon\u00eda un poquito, ampliar horizontes, que aparte en eso la creatividad tambi\u00e9n se est\u00e1 perdiendo cosas espectaculares con personas maravillosas que por costumbres tradicionalistas es que lo hacen. Eso ser\u00eda muy positivo para los de comunicaci\u00f3n, arriesgarse a cambiar el discurso y hacerlo m\u00e1s asequible porque esto tambi\u00e9n es romper con la discriminaci\u00f3n.\u201dPara finalizar, Plataforma Digital trae para usted una recopilaci\u00f3n de cortometrajes y pel\u00edculas que le apuestan a la inclusi\u00f3n y el amor propio.Ian, una historia que movilizar\u00e1.Wonder El valor de ser uno mismo In a Heartbeat\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/floridablanca-tendra-jornada-gratuita-de-bienestar-animal", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Floridablanca tendr\u00e1 jornada gratuita de bienestar animal", "fecha": "27 Septiembre 2019", "contenido": "Seg\u00fan Jonathan Delgado, director de la entidad, durante la jornada se inaugurar\u00e1 una unidad m\u00f3vil de atenci\u00f3n a mascotas con el fin de brindar atenci\u00f3n m\u00e9dica en las zonas m\u00e1s vulnerables de Santander. \u201cLa unidad m\u00f3vil fue un sue\u00f1o que pudimos realizar gracias a un concurso en el que participamos. La idea es poder realizar cirug\u00edas como medio de control natal y de esta manera contribuir para erradicar el abandono y el sufrimiento de animalitos\u201d.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/capturan-a-banda-de-expendedores-que-distribuian-cerca-de-colegios", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Capturan a banda de expendedores que distribu\u00edan cerca de colegios", "fecha": "17 Septiembre 2019", "contenido": "Durante los allanamientos a inmuebles liderado por personal del Grupo de Operaciones Especiales, Goes, y la Seccional de Investigaci\u00f3n Criminal, Sij\u00edn, una mujer de 40 a\u00f1os fue capturada y seg\u00fan las autoridades lideraba la organizaci\u00f3n y era conocida como alias \u2018Rosario\u2019, quien presuntamente era la encargada de la designaci\u00f3n de las funciones, las zonas y la distribuci\u00f3n de dosis de marihuana y derivados de la coca\u00edna, junto a sus expendedores que estaban bajo su orden y eran tambi\u00e9n conocidos como 'Pikis', 'Krusti', 'Tat\u00e1n' y 'Cale\u00f1o'.Dentro de las labores de inteligencia y el proceso investigativo por parte de la Polic\u00eda se pudo establecer que estas personas presuntamente usaban ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes para la distribuci\u00f3n en sectores cercanos a ambientes educativos y recreativos, donde\u00a0aproximadamente comercializaban 12 mil dosis mensuales de droga.El General Manuel Antonio V\u00e1zquez Prada, comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, resalt\u00f3 la sinergia que tuvo la comunidad aportando informaci\u00f3n con la instituci\u00f3n policial y de esta forma poder desmantelar la organizaci\u00f3n delincuencial que llevaba destrucci\u00f3n a las familias.A trav\u00e9s de la recolecci\u00f3n de pruebas, seguimientos y vigilancia por parte de los investigadores se logr\u00f3 determinar adem\u00e1s que estas personas ten\u00edan 30 anotaciones judiciales y estaban vinculadas a por lo menos 10 procesos, todos asociados al tr\u00e1fico de alucin\u00f3genos, entre otros delitos.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/deportan-a-80-venezolanos-en-bucaramanga-2", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Deportan a 80 venezolanos en Bucaramanga", "fecha": "26 Marzo 2020", "contenido": "El grupo Anti Saqueos de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga y del Ej\u00e9rcito Nacional deportaron este martes a 80 ciudadanos de nacionalidad venezolana, tras realizar varios saqueos en diferentes supermercados del \u00e1rea metropolitana.Seg\u00fan el ente regulador, estas personas realizaron varios hurtos en diferentes establecimientos de comercio as\u00ed como en supermercados de la ciudad, por lo que la ciudadan\u00eda denunci\u00f3 el hecho y se realizaron las respectivas capturas.Las personas fueron enviadas en dos buses directamente hasta la frontera con el vecino pa\u00eds, ya que no cumpl\u00edan con las normas establecidas por el Gobierno Nacional en cuanto a no salir a las calles, violando el toque de queda y de esta forma exponi\u00e9ndose al Covid-19, situaci\u00f3n que traer\u00eda consecuencias a futuro en el municipio.El comandante de Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, dijo que en la ciudad se ha reducido en gran cantidad los hurtos a comercios, motociclistas y en residencias, y los homicidios han disminuido aproximadamente un 18 por ciento.Por otra parte, las autoridades invitaron a la comunidad santandereana a denunciar cualquier acto delictivo que afecte la tranquilidad de sus habitantes.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/intensifican-operativos-tras-violacion-al-toque-de-queda-en-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Intensifican operativos tras violaci\u00f3n al toque de queda en Bucaramanga", "fecha": "25 Marzo 2020", "contenido": "La Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga lider\u00f3 este mi\u00e9rcoles diferentes operativos para controlar y verificar el cumplimiento al toque de queda implementado para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus.Las medidas que estuvieron lideradas por el comandante de Polic\u00eda de esta regi\u00f3n, general Luis Ernesto Garc\u00eda, iniciaron luego de que en la ma\u00f1ana del martes los habitantes del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga no siguieran las indicaciones y salieran a la calles, sin considerar las medidas adoptadas por el gobierno departamental.Durante todo el d\u00eda el centro de la ciudad y las estaciones de la empresa de transporte Metrol\u00ednea, fueron las zonas de mayor concentraci\u00f3n de aglomeraciones, por lo que la gerente de Metrol\u00ednea, Emilcen Jaimes Caballero, expres\u00f3 su rechazo con respecto a la conducta de los usuarios. A trav\u00e9s de un bolet\u00edn de prensa manifest\u00f3 que en Metrol\u00ednea han adoptado medidas para contribuir a la prevenci\u00f3n del Covid-19, por lo que reiteran que sin medidas de autocuidado \u201cser\u00e1 muy dif\u00edcil unir esfuerzos entre todos para contrarrestar el virus\u201d.Por otra parte, los habitantes del \u00e1rea metropolitana mostraron su inconformismo en las redes sociales al compartir im\u00e1genes y mensajes negativos con respecto a las decisiones y actitudes de las dem\u00e1s personas al salir de sus casas, ya que \u201cde nada sirvi\u00f3 un fin de semana en aislamiento preventivo si la gente no comprende y no colabora porque cree que todo es mentira. Todos salieron hoy en multitud en masa y hasta Metrol\u00ednea est\u00e1 al tope\u201d, as\u00ed comparti\u00f3 un ciudadano en redes sociales con respecto a lo sucedido este martes.El gobernador Mauricio Aguilar invit\u00f3 a toda la comunidad del departamento a quedarse en casa y atender al llamado del toque de queda que se extendi\u00f3 hasta el pr\u00f3ximo 13 de abril y de esta forma prevenir la propagaci\u00f3n del virus Covid-19 en m\u00e1s santandereanos.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/incautan-carne-de-contrabando-en-piedecuesta", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Incautan carne de contrabando en Piedecuesta", "fecha": "27 Marzo 2020", "contenido": "\u00a0El Grupo Protecci\u00f3n Ambiental y Ecol\u00f3gica de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga y la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional para la Defensa de la Meseta de Bucaramanga, Cdmb, incautaron esta semana 2.577 kilos de carne de chig\u00fciro en el municipio de Piedecuesta, en Santander.A trav\u00e9s de varias actividades de registro y control, la Polic\u00eda captur\u00f3 a dos hombres que proven\u00edan de Monterrey, Casanare, con un veh\u00edculo lleno de productos pesqueros y c\u00e1rnicos, los cuales no contaban con el respectivo papeleo exigido por las autoridades ambientales.El cami\u00f3n ten\u00eda como rumbo el departamento del C\u00e9sar donde se pretend\u00eda vender la mercanc\u00eda obtenida de forma ilegal. Sin embargo, las autoridades interceptaron el cargamento en la carrera 15 calle 6 del barrio Cabecera, en Piedecuesta donde adem\u00e1s se relizaron las respectivas capturas.Por su parte, la jefe del grupo de Protecci\u00f3n Ambiental y Ecol\u00f3gica de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, teniente Lucy Carolina Salcedo Dur\u00e1n, invit\u00f3 a toda la comunidad para que denuncien este tipo de actos delictivos y a que preserven la fauna silvestre del pa\u00eds.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/incautan-articulos-de-contrabando-avaluados-en-938-millones", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Retienen art\u00edculos de contrabando avaluados en $938 millones", "fecha": "10 Marzo 2020", "contenido": "Con la incautaci\u00f3n\u00a0de 352.707 art\u00edculos de contrabando, la Polic\u00eda Fiscal y Aduanera y la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales, Dian, realizaron este fin de semana 230 actividades de observaci\u00f3n y control en diferentes bodegas y almacenamientos de Bucaramanga.La mercanc\u00eda, avaluada en 938 millones de pesos, no contaba con documentos que acreditaran su introducci\u00f3n, circulaci\u00f3n y permanencia legal en el territorio colombiano aduanero, por lo que, seg\u00fan el comandante de Polic\u00eda Metropolitana, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, fue puesta a disposici\u00f3n de la Dian.La actividad fue liderada por la Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n de Polic\u00eda Fiscal y Aduanera, Polfa, quienes crearon la estrategia \u2018Construyendo Seguridad\u2019 con el objetivo de detectar mercanc\u00edas de origen extranjero sin el cumplimiento de los requisitos legales para su ingreso al territorio nacional.Las autoridades invitan a la ciudadan\u00eda a contribuir con cualquier informaci\u00f3n veraz y oportuna que contribuya en la denuncia en contra de la comercializaci\u00f3n ilegal de productos como licores, cigarrillos, calzado, confecciones, celulares, entre otros.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/inicia-construccion-de-puente-militar-en-santander", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Inicia construcci\u00f3n de puente militar en Santander", "fecha": "30 Marzo 2020", "contenido": "El Instituto Nacional de V\u00edas, Invias, y la Quinta Brigada del Ej\u00e9rcito Nacional desarrollaron este fin de semana trabajos de instalaci\u00f3n del puente militar en la v\u00eda que comunica Los Curos con M\u00e1laga, en Santander, con el fin de mejorar la movilidad de la provincia de Garc\u00eda Rovira.El pasado 26 de febrero en el municipio de Piedecuesta ocurri\u00f3 una emergencia ambiental que afect\u00f3 a muchos municipios, veredas y corregimientos del departamento. El desbordamiento de los r\u00edos Manco y de Oro, y de las quebradas Boquer\u00f3n y El Cafetal, afligi\u00f3 v\u00edas principales y nacionales, especialmente el kil\u00f3metro 118, el cual se encuentra ubicado en la v\u00eda que comunica Los Curos con M\u00e1laga.Varias autoridades departamentales est\u00e1n colaborando actualmente con los habitantes del sector, en cuanto en la construcci\u00f3n del puente militar, el cual medir\u00e1 60 metros de longitud y de esta forma ser\u00e1 apoyada sobre el pavimento alej\u00e1ndola de las zonas de deslizamiento.La construcci\u00f3n se estima que tomar\u00e1 aproximadamente 15 d\u00edas en ser terminada; durante este tiempo, seg\u00fan la cuenta oficial de Twitter de Invias, la v\u00eda Los Curos \u2013 M\u00e1laga presentar\u00e1 un cierre total por p\u00e9rdida de la banca del sector El Tope en el kil\u00f3metro 108 y 22 para terminar r\u00e1pidamente la obra.Para el desarrollo de estas actividades lleg\u00f3 un cargamento de materiales desde Tolemaida, Cundinamarca, que contribuir\u00e1n en la construcci\u00f3n del puente. Por su parte, el teniente de la Quinta Brigada del Ej\u00e9rcito Nacional, coronel Javier Alexander G\u00f3mez manifest\u00f3 que: \u201cSe har\u00e1 uso de dos tractomulas, una excavadora y maquinaria pesada, gesti\u00f3n realizada por Invias, con el prop\u00f3sito de la optimizaci\u00f3n del tiempo\u201d.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/inicio-festival-internacional-de-cine-independiente-de-santander", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Inicia Festival Internacional de Cine Independiente", "fecha": "11 Febrero 2020", "contenido": "Con la pel\u00edcula francesa Varda for Agn\u00e8s inici\u00f3 este martes la tercera versi\u00f3n del  que resalta la importancia del cine dentro de la cultura y cuyo eje para este a\u00f1o es el cine autoral con perspectiva de g\u00e9nero.De acuerdo con el director del festival, Pablo Encino, en esta ocasi\u00f3n se contar\u00e1 con el , a cargo de la argentina Eleonora Vallazza, Licenciada en Artes y directora del mismo, quien habl\u00f3 sobre lo relevante del feminismo, as\u00ed como de la importancia de educar al p\u00fablico para tratar estos temas con la seriedad que merece, a modo de conciencia.Entre sus m\u00e1s destacadas invitadas est\u00e1 Albertina Carri, una cineasta del conocido Nuevo Cine Argentino, que experimenta narrativas variadas y desde su feminismo, asesora, dirige y produce diferentes entregas audiovisuales que retratan a la mujer dentro del contexto latinoamericano y tambi\u00e9n expone su m\u00e1s \u00edntima verdad: desde el drama dom\u00e9stico y sus estigmatizaciones, hasta el erotismo y la sensualidad, como en la pel\u00edcula A esto tambi\u00e9n se suma lo que la \u00faltima dictadura argentina dej\u00f3 en su pasado: la desaparici\u00f3n de su familia y la violencia a su alrededor, evidenciado en , pel\u00edcula que tendr\u00e1 retrospectiva con la misma Albertina el mi\u00e9rcoles 13 de febrero, a las 10:00 de la ma\u00f1ana, en el Auditorio Mayor de la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga. Como Carri, muchas personalidades femeninas del cine internacional tendr\u00e1n lugar para proyectar sus producciones, realizar master class, y compartir en el espacio del festival sobre sus posturas frente a la cultura y hacer reflexi\u00f3n desde el feminismo y los mensajes que transmiten en sus obras.Sanfici es un espacio para la relaci\u00f3n entre espectadores, cineastas y te\u00f3ricos en torno al cine y cuyo prop\u00f3sito es convertirse en un lugar de convergencia del cine independiente mundial donde se abracen las tradiciones m\u00e1s diversas del cine con sus propuestas m\u00e1s arriesgadas.", "contenido_auxiliar": "Festival Internacional de Cine Independiente de Santander, Sanfici,Primer Congreso Suramericano de Cine FemeninoLas Hijas del fuego.Los Rubios", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/se-reactivara-gradualmente-la-economia-en-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Se reactivar\u00e1 gradualmente la econom\u00eda en Bucaramanga", "fecha": "27 Abril 2020", "contenido": "Tras la informaci\u00f3n publicada este fin de semana en la cuenta oficial de Twitter del alcalde de la capital santandereana, Juan Carlos C\u00e1rdena Rey, los sectores de construcci\u00f3n y manufactura tendr\u00e1n que realizar un registro previo para poder reactivar sus actividades laborales.A partir de este lunes, 27 de abril, las empresas que planeen retomar sus operaciones deber\u00e1n inscribir los proyectos y obras en la p\u00e1gina web de la C\u00e1mara de Comercio de Bucaramanga, a trav\u00e9s del link , en el cual se decide cu\u00e1l sector deber\u00e1 reactivarse; sin embargo, esto no implica la apertura inmediata de los establecimientos seg\u00fan el Alcalde Municipal.Por otro lado, los trabajadores, contratistas y funcionarios que hagan parte de las organizaciones aprobadas para salir, deber\u00e1n portar obligatoriamente la identificaci\u00f3n de su instituci\u00f3n y a su vez, la autorizaci\u00f3n expedida por la empresa. Adem\u00e1s, las personas que cuenten con estos permisos, solo podr\u00e1n movilizarse del trabajo al hogar, sin realizar alguna actividad diferente a la establecida.De igual forma, la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga estar\u00e1 llevando a cabo diferentes operativos de registro y control, en el cual contar\u00e1n con una base de datos para verificar si las personas que est\u00e1n en las calles cuentan con este permiso, de lo contario, se les aplicar\u00e1 las sanciones determinadas en el decreto el decreto 593 del 24 de abril de 2020.Cabe resaltar que, este lunes, alrededor de 33 proyectos y 38 obras se encontraron activas, por lo cual, retornaron a sus actividades laborales alrededor 3.000 empleados en Bucaramanga. Igualmente, el sector de manufactura solo podr\u00e1 reactivarse hasta el pr\u00f3ximo 4 de mayo.Por su parte, el mandatario explic\u00f3 que \u201cquienes retornen al desarrollo de sus actividades deber\u00e1n cumplir con los requisitos y protocolos de distanciamiento, limpieza, desinfecci\u00f3n y bioseguridad establecidos por el Ministerio de Salud. Adem\u00e1s, implementar promoci\u00f3n para la prevenci\u00f3n del covid-19 en el lugar de trabajo\u201d.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/hallan-a-un-hombre-muerto-en-piedecuesta", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Hallan a un hombre muerto en Piedecuesta", "fecha": "28 Abril 2020", "contenido": "En la vereda Pinchote del municipio de Piedecuesta, en Santander, fue encontrado este fin de semana el cuerpo sin vida de Hernando Le\u00f3n Castro, de 50 a\u00f1os, de quien se desconocen las causas de su deceso y cuyo levantamiento se tard\u00f3 30 horas.El Cuerpo T\u00e9cnico de Investigaci\u00f3n de la Polic\u00eda Nacional recibi\u00f3 una llamada por parte de los habitantes del sector en el cual explicaron que el presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda, Fabio Villamizar Arenas, fue quien encontr\u00f3 el cad\u00e1ver del hombre este domingo en la ma\u00f1ana cuando le iba a entregar el desayuno como era costumbre.Sin embargo, las llamadas por parte de la comunidad no fueron efectivas, ya que la Secretar\u00eda de Salud junto al departamento de Medicina Legal llegaron al lugar para realizar el acta de defunci\u00f3n y el levantamiento respectivo del cuerpo sin vida 30 horas despu\u00e9s de haberse denunciado este hecho con las autoridades, debido a que, seg\u00fan los organismos, \u201cel sujeto no contaba con los documentos de identidad\u201d.El primer caso semejante, fue registrado el pasado 28 de marzo en el municipio de Gir\u00f3n, en el cual un hombre de 63 a\u00f1os muri\u00f3 en la madrugada mientras realizaba su trabajo en una f\u00e1brica, por lo que el levantamiento del cuerpo se realiz\u00f3 21 horas despu\u00e9s, ya que no contaba con su c\u00e9dula de ciudadan\u00eda.De igual forma, una mujer de 60 a\u00f1os falleci\u00f3 en plena v\u00eda p\u00fablica mientras esperaba la atenci\u00f3n m\u00e9dica. Los hechos ocurrieron el pasado 12 de abril en el barrio N\u00e1poles en Bucaramanga. Luego de haber avisado a las autoridades, estas llegaron diez horas m\u00e1s tarde de lo sucedido a realizar las acciones correspondientes.Asimismo, en otra zona de Bucaramanga, espec\u00edficamente en el barrio Provenza, muri\u00f3 un hombre de 73 a\u00f1os el cual se desmay\u00f3 de un momento a otro en la carretera el pasado 16 de abril; realizaron el levantamiento cinco horas posteriormente. Horas m\u00e1s tarde, en el Parque Romero de la capital santandereana falleci\u00f3 un hombre qui\u00e9n cay\u00f3 en el espacio p\u00fablico; su cuerpo dur\u00f3 en el suelo por cinco horas.Otro caso ocurri\u00f3 el jueves 16 de abril en el municipio de Lebrija, en el cual un hombre muri\u00f3 mientras esperaba atenci\u00f3n m\u00e9dica; las autoridades realizaron el levantamiento del cad\u00e1ver luego de 24 horas. Adem\u00e1s, un d\u00eda despu\u00e9s un migrante de nacionalidad venezolana falleci\u00f3 en una bodega en el barrio Gait\u00e1n, en Bucaramanga; su cuerpo sin vida permaneci\u00f3 alrededor de m\u00e1s de 12 horas en el lugar.El \u00faltimo acontecimiento sucedi\u00f3 el pasado domingo 26 de junio en el sur de la ciudad, en el cual el cuerpo sin vida de un hombre permaneci\u00f3 siete horas tendido en un and\u00e9n mientras las autoridades realizaban las diferentes acciones para el levantamiento del cad\u00e1ver.Ante lo ocurrido, la Personer\u00eda de Bucaramanga manifest\u00f3 a trav\u00e9s de un documento oficial que se hace necesaria y obligatoria la gesti\u00f3n inmediata de la Secretar\u00eda de Salud en relaci\u00f3n con el manejo de cad\u00e1veres teniendo en cuenta que como autoridad tiene la obligaci\u00f3n de articular y organizar a todas las entidades involucradas como las prestadoras de servicios de salud, funerarias, Instituto de Medicina Legal, y dem\u00e1s.", "contenido_auxiliar": "Casos similares", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/pandemia-afecta-al-sector-del-calzado-en-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Pandemia afecta al sector del calzado en Bucaramanga", "fecha": "14 Abril 2020", "contenido": "Durante el \u00faltimo mes, 1.800 f\u00e1bricas de calzado dejaron de producir alrededor de 30 mil pares de zapatos, debido a que este sector descarta el teletrabajo, ya que para la producci\u00f3n se necesitan cierto tipo de m\u00e1quinas; adem\u00e1s, no se han realizado pedidos durante esta \u00e9poca poniendo en alerta el empleo de m\u00e1s de 60 mil trabajadores.El director de la Federaci\u00f3n Nacional de Comerciantes, Fenalco, seccional Santander, realiz\u00f3 un estudio y un balance de la econom\u00eda durante el tiempo del aislamiento preventivo obligatorio que propuso el Gobierno Nacional, en el cual dio como resultados graves afectaciones en el comercio, exponiendo cifras entre el 90.5% y el 96%, a pesar de que se haya continuado las labores por medio del teletrabajo.Por su parte, Franky Guevara, director ejecutivo de la C\u00e1mara de Comercio de la Confecci\u00f3n, manifest\u00f3 que en las \u00faltimas dos semanas varias empresas han contado con una disminuci\u00f3n del 40% en sus ventas, debido a la cancelaci\u00f3n de pedidos que ten\u00edan d\u00edas y semanas solicitados con anterioridad.Por lo tanto, se espera que varias empresas y emprendimientos del \u00e1rea metropolitana busquen otras alternativas de sustento mientras finaliza el confinamiento; un ejemplo de esto ha sido la elaboraci\u00f3n y producci\u00f3n de tapabocas, los cuales han estado incrementado sus ventas en los \u00faltimos d\u00edas, manteniendo el salario de varios santandereanos en esta \u00e9poca de COVID-19.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/del-campo-a-tu-casa-alternativa-para-fortalecer-ventas-en-sector-agricola", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "\u2018Del campo a tu casa\u2019: alternativa para fortalecer ventas en sector agr\u00edcola", "fecha": "16 Abril 2020", "contenido": "Con el fin de facilitar la distribuci\u00f3n de productos en las familias agricultoras santandereanas, el Ej\u00e9rcito Nacional, la Gobernaci\u00f3n de Santander y la Personer\u00eda de Bucaramanga, crearon \u2018Del Campo a tu Casa\u2019.La iniciativa se da tras la afectaci\u00f3n de m\u00e1s de 60 familias de la Provincia de Soto Norte en Santander a quienes el aislamiento preventivo obligatorio les ha generado p\u00e9rdidas en las cosechas del mes.Luis Jes\u00fas Jerez Ochoa, gerente de la Cooperativa de Productores Agropecuarios de Bucaramanga, declar\u00f3 que ellos estuvieron \u201cvarados\u201d desde el pasado 15 de marzo, fecha en la cual enviaron los \u00faltimos mercados, ya que tiempo despu\u00e9s les toc\u00f3 permanecer en sus respectivas veredas sin comercializar alg\u00fan producto.Por ende, la Quinta Brigada del Ej\u00e9rcito Nacional inici\u00f3 esta semana la propuesta con la que movilizaron y distribuyeron puerta a puerta alrededor de 400 mercados en el \u00e1rea metropolitana. Flor Maria Figueroa, madre cabeza de familia agricultora, dijo que es una buena oportunidad la que ofrece el Gobierno, ya que se han podido sacar los productos, obteniendo una oportunidad de recibir nuevamente ingresos para sostener sus hogares.Por su parte, el coronel Alberto Rico, comandante de la Quinta Brigada, manifest\u00f3 que el Ej\u00e9rcito Nacional seguir\u00e1 contribuyendo a la comunidad agricultora, brind\u00e1ndole apoyo para as\u00ed facilitar el desarrollo y progreso de la regi\u00f3n, al igual que el bienestar de sus habitantes.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/capturan-a-un-hombre-por-porte-ilegal-de-armas-y-trafico-de-estupefacientes-en-piedecuesta", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Capturan a un hombre en Piedecuesta", "fecha": "12 Mayo 2020", "contenido": "A disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda qued\u00f3 el pasado viernes un hombre de 23 a\u00f1os, luego de que la Polic\u00eda Nacional lo capturara mientras este traficaba estupefacientes en el sector de La Cantera en el municipio de Piedecuesta, en Santander.Alias \u2018Motas\u2019 al notar la presencia de las autoridades, cuando estas realizaban los respectivos patrullajes en la zona, emprendi\u00f3 la huida; sin embargo, fue interceptado metros m\u00e1s adelante donde se le encontr\u00f3 en su poder 272 dosis de sustancias alucin\u00f3genas, entre marihuana, bazuco y coca\u00edna; a su vez, el detenido contaba con un arma de fuego y dos cartuchos.El hombre capturado y los elementos incautados fueron dejados bajo el orden de la entidad correspondiente para definir su situaci\u00f3n judicial por los delitos de fabricaci\u00f3n, porte y distribuci\u00f3n de estupefaciente, y por porte ilegal de armas. Adem\u00e1s, la Polic\u00eda continuar\u00e1 con m\u00e1s actividades y estrategias para disminuir las redes de narcotr\u00e1fico en el departamento.Por su parte, el comandante de Polic\u00eda Metropolitana, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, invit\u00f3 a toda la comunidad santandereana a denunciar cualquier hecho delictivo o que afecte la tranquilidad de sus habitantes.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/sancionan-a-seis-personas-por-paseo-de-olla-en-piedecuesta", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Sancionan a seis personas por 'paseo de olla' en Piedecuesta", "fecha": "20 Mayo 2020", "contenido": "Este fin de semana la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga mult\u00f3 a seis personas por haber realizado un paseo recreativo en zona rural del sector El Revent\u00f3n del municipio de Piedecuesta, en Santander.Las autoridades recibieron varias denuncias por parte de los habitantes de la zona, quienes alertaban acerca de la presencia de varias familias en las fincas y cascadas cercanas. Al llegar la Polic\u00eda al lugar, se percataron que las seis personas hab\u00edan pasado la noche en el sitio, debido a que contaban con varias carpas.Laos detenidos fueron llevados a la estaci\u00f3n de Polic\u00eda de Piedecuesta, donde se les aplic\u00f3 un comparendo por 936 mil pesos, tras violar el aislamiento preventivo obligatorio determinado por el Gobierno Nacional, y a su vez, por incumplir las normas del toque de queda dictaminado por el gobernador de Santander, Mauricio Aguilar, desde el pasado 27 de abril.El comandante de Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, invit\u00f3 a toda la comunidad santandereana a que no acudan a este tipo de lugares de recreo para as\u00ed prevenir la transmisi\u00f3n masiva del COVID-19 en el departamento.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/reactivacion-economica-gradual-en-santander", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica gradual en Santander", "fecha": "12 Mayo 2020", "contenido": "El pasado mi\u00e9rcoles el Gobernador Departamental, Mauricio Aguilar, llev\u00f3 a cabo una reuni\u00f3n junto a los cuatro alcaldes del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, donde se tomaron varias decisiones acerca de la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica en 85, de los 87, municipios de Santander.La reapertura del comercio en el departamento dio inicio este lunes, 11 de mayo, con los sectores que anunci\u00f3 el Gobierno Nacional. Las empresas y trabajadores en la capital santandereana manifestaron una responsabilidad social durante este regreso, ya que a trav\u00e9s de las redes sociales se ha visto c\u00f3mo las personas han seguido los lineamientos y horarios determinados dentro del toque de queda el pasado 27 de abril.Por su parte, Mauricio Aguilar agreg\u00f3 que el departamento no contar\u00e1 con una apertura total, ya que de los 87 municipios, dos tienen casos activos de personas contagiadas con COVID-19; por lo tanto, la propuesta principal, por parte de los mandatarios, es reactivar gradualmente el comercio interno de cada ciudad, pero manteniendo las normas de bioseguridad; asimismo, no habr\u00e1 transporte intermunicipal o interdepartamental para evitar la llegada de m\u00e1s contagiados.De acuerdo con el alcalde de Piedecuesta, Mario Jos\u00e9 Carvajal, se mantendr\u00e1 el \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 para mercar, y a su vez, se continuar\u00e1 con la aplicaci\u00f3n del \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 para que aquellas personas que quieran realizar ejercicio, puedan hacerlo. Adem\u00e1s, se establecieron unos controles en los peajes de acceso al \u00e1rea metropolitana, \u201ccreando un cerco epidemiol\u00f3gico que permita tener mayor control en los casos por coronavirus, en la v\u00eda a Curos, C\u00facuta, Rionegro y Lebrija\u201d, explic\u00f3 el funcionario.Los mandatarios invitan a toda la comunidad santandereana a seguir en sus hogares mientras termina el aislamiento preventivo obligatorio en el pa\u00eds; a su vez, piden a todos los habitantes seguir las normas del toque de queda para prevenir la transmisi\u00f3n del coronavirus en el departamento.", "contenido_auxiliar": "\u00bfQu\u00e9 suceder\u00e1 en el departamento?", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/cierran-102-locales-por-infringir-medidas-sanitarias", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Cierran 102 locales por infringir medidas sanitarias", "fecha": "14 Mayo 2020", "contenido": "Tras realizar varios operativos de registro y control en el municipio de Bucaramanga, en Santander, la Polic\u00eda Nacional sell\u00f3 este martes 102 establecimientos comerciales que estaban funcionando de manera clandestina.El 10% de los sitios suspendidos pertenecen a residencias y hoteles, los cuales no pueden laborar durante la cuarentena; sin embargo, algunos de estos establecimientos s\u00ed pueden funcionar, pero teniendo en cuenta los protocolos establecidos por el Gobierno Nacional, en conjunto a los documentos que determin\u00f3 la Gobernaci\u00f3n del departamento.Durante los \u00faltimos d\u00edas en la capital santandereana han aumentado las denuncias ciudadanas; por lo que las autoridades han tenido que desplazarse a varios locales y suspenderles temporalmente la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. A su vez, la Polic\u00eda env\u00eda un informe a la Secretar\u00eda de Salud de Santander, quien inspecciona el lugar y aplica las sanciones correspondientes de acuerdo al decreto 180.Por su parte, el comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, invit\u00f3 a toda la comunidad santandereana a seguir denunciando aquellas instalaciones comerciales que no cuentan con las normas sanitarias o no est\u00e9n dentro de los sectores aprobados para reactivarse econ\u00f3micamente.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/avanzan-debates-de-cadena-perpetua-por-abuso-sexual-a-menores", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Avanzan debates sobre cadena perpetua por abuso sexual a menores", "fecha": "20 Mayo 2020", "contenido": "Con 135 votos a favor, la C\u00e1mara de Representantes aprob\u00f3 esta semana el proyecto que busca aplicar cadena perpetua a las personas que cometan delitos de homicidio, secuestro, tortura, acceso carnal o actos sexuales abusivos contra ni\u00f1os, ni\u00f1as, y adolescentes en el territorio colombiano.Durante la sesi\u00f3n semipresencial del s\u00e1bado, los funcionarios manifestaron a trav\u00e9s de un comunicado, que la pena ser\u00e1 examinada en un plazo de veinticinco a\u00f1os, es decir, que transcurrido el tiempo de la condena, algunos expertos evaluar\u00edan al procesado para determinar si se mantiene la condena o se deja en libertad el individuo.Adem\u00e1s, varios miembros de diferentes partidos pol\u00edticos radicaron ponencias negativas, durante la plenaria, en las cuales se ped\u00eda el archivo de la propuesta; sin embargo, la mayor\u00eda de los congresistas se negaron ante esta posibilidad con 130 votos en contra de este informe, lo cual dio paso a la presentaci\u00f3n a favor de la iniciativa, siendo aprobada por m\u00e1s de la mitad del Congreso.Al tratarse de una reforma a la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del pa\u00eds, el proyecto deber\u00e1 ser tramitado y avalado en ocho debates del Senado y la C\u00e1mara, en dos ocasiones. Al contar con la aprobaci\u00f3n de los congresistas, dicha iniciativa qued\u00f3 a dos debates de convertirse en enmienda; no obstante, deber\u00e1 ser aprobada antes del pr\u00f3ximo 20 de junio, debido a que finaliza el periodo ordinario de las sesiones en el Senado. De no tener la aceptaci\u00f3n el proyecto ser\u00e1 archivado. se contact\u00f3 con la abogada litigante en materia penal, profesora de pregrado y posgrado de Derecho Penal y Procesal Penal, Jenny Carolina Bayona Rangel, quien explic\u00f3 qu\u00e9 par\u00e1metros deber\u00eda tener en cuenta el Senado al momento de tomar la decisi\u00f3n, y a su vez, detall\u00f3 qu\u00e9 dice el C\u00f3digo Penal acerca de la violaci\u00f3n a menores de edad.El primer par\u00e1metro que debe tener en cuenta el legislativo es que est\u00e1 representando al pueblo colombiano y en ese sentido debe regirse por lo que la Constituci\u00f3n permite y no pretender, a partir de cada nueva propuesta, reformar la carta que otorga el reconocimiento de derechos, garant\u00edas y deberes de los colombianos.El segundo par\u00e1metro que deber\u00eda tener en cuenta el legislador, es que no se ha demostrado que exista una relaci\u00f3n entre el aumento de penas, hasta pena perpetua, y la prevenci\u00f3n del delito, en cambio s\u00ed se ha demostrado, que en Colombia no existe pol\u00edtica criminal ser\u00eda y que los niveles de impunidad son altos frente a la ocurrencia del crimen. Esto \u00faltimo es verificable por cada uno de nosotros todos los d\u00edas al leer las noticias.Finalmente, debe no tener en cuenta, sino recordar que por encima de las propuestas de popularidad punitiva el pueblo, al que representan, espera respuestas claras y efectivas que trascienden por mucho a la propuesta m\u00e1s b\u00e1sica, que es la prisi\u00f3n perpetua, cuando se hace evidente que de la misma se concluye falta de propuestas efectivas que se traduzcan en investigaciones serias que culminen con sentencias en justicia y en derecho.Respecto de los delitos sexuales en contra de menores de edad, el c\u00f3digo penal colombiano trae varias conductas que se\u00f1alan la consecuencia punitiva frente a su ocurrencia. Entre estas, los art\u00edculos 208: Acceso carnal con menor de 14 a\u00f1os; 209: Actos sexual con menor de 14 a\u00f1os; 205, 206 y siguientes correspondientes a los accesos y actos violentos que se agravan cuando la conducta es cometida en contra de menor de 14 a\u00f1os.Tambi\u00e9n contiene en su cap\u00edtulo iv del libro iv las conductas correspondientes a explotaci\u00f3n sexual en las que se encuentran tipos penales espec\u00edficos en los que se sanciona que la conducta sea cometida con personas menores de 18 a\u00f1os. Adicional a ello y contemplado en la Ley 1098/06, c\u00f3digo de la infancia y la adolescencia, art\u00edculo 199, se se\u00f1ala por parte del legislador que, en ciertas conductas, como los delitos sexuales en contra de menores de edad, el condenado no tendr\u00e1 la posibilidad de obtener ning\u00fan beneficio o subrogado penal.El proyecto, que pretende aplicar cadena perpetua, ha sido presentado en 13 oportunidades al Congreso, pero hasta el momento no contado con su aprobaci\u00f3n. Ahora el Acto Legislativo de cadena perpetua para violadores y asesinos de ni\u00f1os y adolescentes pasar\u00e1 al Senado de la Rep\u00fablica, quienes tienen menos 40 d\u00edas para tomar la decisi\u00f3n en dos sesiones y as\u00ed convertirse en enmienda constitucional, si esta llega a ser aceptada.", "contenido_auxiliar": "Plataforma Digital\u00bfQu\u00e9 par\u00e1metros, situaciones o puntos deber\u00eda tener en cuenta el Senado para implementar esta medida? \u00bfQu\u00e9 dice el c\u00f3digo penal en cuanto a la violaci\u00f3n de menores?", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/continuan-casos-de-violencia-contra-la-mujer-en-confinamiento", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Contin\u00faan casos de violencia contra la mujer en confinamiento", "fecha": "19 Agosto 2020", "contenido": "\u00a0El confinamiento obligatorio trajo consigo afectaciones en el \u00e1mbito econ\u00f3mico en muchas regiones del pa\u00eds, debido a que negocios y empleos no fueron sostenibles en el trasegar del encierro. A esto se suman situaciones de alejamiento forzado entre familiares, amigos y parejas, trayendo consigo soledad, depresi\u00f3n y en otros casos, desamor.Muchas personas lograron adaptarse a las condiciones del confinamiento y pudieron suplir el hecho de quedarse en su hogar. Para otras, el no estar en casa, era la \u00fanica forma de mantenerse alejadas del terror.Para Diana Katherine Robayo convivir con su ex pareja los \u00faltimos meses de relaci\u00f3n, se convirti\u00f3 en un verdadero martirio, ya que sufri\u00f3 maltratos y violencia psicol\u00f3gica en el confinamiento.\u201cEn una de las tantas discusiones me revel\u00f3 que hablaba con su ex novia solamente para atormentarme, debido a esto me gener\u00f3 un ataque de rabia y ansiedad. Tambi\u00e9n, me pude dar cuenta que a varias chicas les pidi\u00f3 fotos desnudas y me hac\u00eda sentir culpable de todo lo que suced\u00eda\u201d, relat\u00f3 Robayo a Plataforma Digital.Seg\u00fan el Ministerio de Salud, hasta el \u00faltimo mes se registraron 91.000 mujeres victimas de violencia intrafamiliar, lo que indica que en el trascurso de agosto es probable que hayan sobrepasado los 100.000 casos en el pa\u00eds.Katherine tambi\u00e9n revela que sostuvo muchas discusiones con su ex pareja pero con detalles o palabras bonitas la volv\u00eda a convencer de permanecer a su lado; sin embargo, tuvo el valor de alejarse definitivamente y pedir ayuda.\u201cYo en ese momento viv\u00eda en Yopal con mi ex pareja, por trabajo, y era dif\u00edcil devolverme para Bucaramanga por la situaci\u00f3n de pandemia. Con la \u00faltima pelea tom\u00e9 la decisi\u00f3n de irme a la casa de mi jefa, quien ya conoc\u00eda lo que suced\u00eda y busqu\u00e9 a las autoridades para que me ayudaran a gestionar un viaje de regreso\u201dClaudia Pardo, quien tambi\u00e9n fue v\u00edctima de actos violentos por parte de su ex pareja, habl\u00f3 para Plataforma Digital y recomend\u00f3 contar siempre las situaciones a los familiares con la verdad y dejando el temor de lado; asimismo, sugiri\u00f3 recurrir a las autoridades cuanto antes.\u201cLas mujeres bajo ninguna circunstancia debemos permitir el maltrato, siempre debemos tener el autoestima alto y sobre todo saber que, si no nos queremos y valoramos, nadie lo har\u00e1 por nosotras\u201d, expres\u00f3 Pardo.", "contenido_auxiliar": "\u00bfQu\u00e9 hacer ante esta situaci\u00f3n?", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "victimas", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/preparan-reactivacion-economica-en-santander", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Preparan reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica en Santander", "fecha": "28 Mayo 2020", "contenido": "Temas como la reducci\u00f3n del toque de queda y la ampliaci\u00f3n del 'pico y c\u00e9dula' en el departamento, fueron los ejes principales durante la tarde de este martes en el que el Gobernador Departamental, Mauricio Aguilar, se reuni\u00f3 con los alcaldes del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, Barrancabermeja, Lebrija y San Gil, para llevar a cabo una mesa de concentraci\u00f3n teniendo en cuenta la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica del pr\u00f3ximo lunes, 1 de junio.Durante la sesi\u00f3n se expresaron y analizaron las principales propuestas como reducir el horario del toque de queda, para que los trabajadores puedan dedicarse a sus actividades laborales m\u00e1s tiempo, por lo tanto, se espera que quede entre las 9:00 p.m. y las 5:00 a.m.; al igual, se quiere ampliar el pico y c\u00e9dula, para que las personas puedan salir d\u00edas pares e impares, dependiendo el \u00faltimo d\u00edgito de su c\u00e9dula, a realizar su abastecimiento o las diligencias en los diferentes bancos.Por otra parte, se debatieron m\u00e1s iniciativas en beneficio de los transportadores y el trabajo informal, las cuales ser\u00e1n compartidas este s\u00e1bado ante el Ministro de Comercio, Industria y Turismo, Jos\u00e9 Manuel Restrepo, quien estar\u00e1 en la ciudad para acordar la reapertura econ\u00f3mica en Santander.Mauricio Aguilar explic\u00f3 que, adem\u00e1s del Ministro, otros funcionarios vendr\u00e1n al departamento a realizar una visita en pro de los protocolos que se establecer\u00e1n; tambi\u00e9n, se efectuar\u00e1 un recorrido por algunas empresas del \u00e1rea metropolitana, las cuales est\u00e1n cumpliendo con los protocolos de bioseguridad, para garantizar que estas sean adecuadas para garantizar la seguridad de la poblaci\u00f3n santandereana.Las autoridades regionales invitaron a todos los habitantes del departamento para que sigan contribuyendo en el fortalecimiento de la salud p\u00fablica de la regi\u00f3n tomando las diferentes medidas de prevenci\u00f3n, como el uso de tapabocas, el lavado de manos y el aislamiento preventivo, para as\u00ed disminuir el riesgo por contagios de COVID-19 en Santander.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/capturan-a-un-hombre-que-se-hacia-pasar-por-policia-en-piedecuesta", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Capturan a un hombre que se hac\u00eda pasar por polic\u00eda en Piedecuesta", "fecha": "27 Mayo 2020", "contenido": "Esta semana la Polic\u00eda Nacional captur\u00f3 a un hombre migrante de nacionalidad venezolana, quien contaba con una placa y documentos falsos con los cuales pretend\u00eda ser un polic\u00eda para as\u00ed estafar a los habitantes del municipio de Piedecuesta, en Santander.A partir de varias denuncias ciudadanas durante el fin de semana, las autoridades, en la tarde de este lunes, llegaron al barrio La Colina, en Piedecuesta, donde encontraron al sujeto en flagrancia mientras cobraba 200 mil a cambio de un \u201cfavor en un proceso judicial\u201d. Al realizar la respectiva verificaci\u00f3n de identidad, dio como resultado que proven\u00eda del pa\u00eds vecino, y a su vez, que no hac\u00eda parte de la instituci\u00f3n.El detenido, junto al dinero incautado, fue dejado a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda, en donde tendr\u00e1 que responder por los delitos de suplantaci\u00f3n y constre\u00f1imiento.Por su parte, el subcomandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, coronel Javier Castro, asegur\u00f3 que continuar\u00e1n con estas medidas de inspecci\u00f3n y verificaci\u00f3n e invita a la comunidad para que denuncien cualquier intento de suplantaci\u00f3n a las autoridades en cualquier municipio del departamento.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/cadena-perpetua-para-abusadores-de-menores-podria-ser-inconstitucional", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Cadena perpetua para abusadores de menores podr\u00eda ser inconstitucional", "fecha": "23 Junio 2020", "contenido": "Con 75 votos a favor, el Senado de la Rep\u00fablica aprob\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas el proyecto que busca aplicar cadena perpetua a las personas que cometan delitos de homicidio, secuestro, tortura, acceso carnal o actos sexuales abusivos contra ni\u00f1os, ni\u00f1as, y adolescentes en el territorio colombiano.Durante la sesi\u00f3n virtual de este jueves, la iniciativa fue respaldada por los partidos como Centro Democr\u00e1tico, Conservador, Cambio Radical, La U, Liberal y algunos miembros de la Alianza Verde; no obstante, varios miembros del Polo Democr\u00e1tico, las Farc, Colombia Humana, y algunos senadores como Roy Barreras, Rodrigo Lara y Gustavo Petro, se opusieron a la aceptaci\u00f3n del proyecto. Asimismo, m\u00e1s de 30 senadores se ausentaron durante la plenaria.El proyecto, que pretende aplicar cadena perpetua, ha sido presentado en m\u00e1s de 13 oportunidades al Congreso, pero hasta el momento no hab\u00eda contado con su aprobaci\u00f3n.Por su parte, el presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, manifest\u00f3 que: \u201choy Colombia tiene un gran motivo de felicidad: hoy el Congreso de la Rep\u00fablica ha sacado adelante esa gran reforma que esperaban tantas familias, que esper\u00e1bamos todos nosotros, y es que hoy Colombia va a tener cadena perpetua para violadores y asesinos de menores de edad (\u2026), y hoy, como pa\u00eds, reaccionamos y como pa\u00eds le damos un mensaje claro en virtud del art\u00edculo 44 de nuestra Constituci\u00f3n, donde los derechos de los ni\u00f1os est\u00e1n por encima de los dem\u00e1s\u201d.Lee adem\u00e1s \u2018Avanzan debates sobre cadena perpetua por abuso sexual a menores\u2019Plataforma Digital se contact\u00f3 con el funcionario de la Rama Judicial, Fabio Enrique Pinz\u00f3n Jaimes, quien explic\u00f3 cu\u00e1les son los procesos que siguen despu\u00e9s haberse aprobado este proyecto en el Senado, c\u00f3mo afectar\u00e1 la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica actual de pa\u00eds, y qu\u00e9 consecuencias traer\u00e1 en temas nacionales e internacionales.Generalmente, las leyes o actos legislativos se someten a conciliaci\u00f3n, pero en este caso, como la votaci\u00f3n en C\u00e1mara y Senado fue un\u00e1nime, no hay necesidad de hacer tal conciliaci\u00f3n porque hubo total consenso, pero pasar\u00e1 a control previo y autom\u00e1tico de la Corte Constitucional, corporaci\u00f3n que tendr\u00e1 que hacer un estudio de constitucional del proyecto aprobado, en el an\u00e1lisis de constitucionalidad pueden pasar tres cosas, que se declare inconstitucional evento en el cual el proyecto se archivar\u00e1; que se declare constitucional, all\u00ed el proyecto pasar\u00e1 a sanci\u00f3n presidencial o que se declare la constitucionalidad de unos aparte y la inconstitucionalidad de otros (exequibilidad o inexequibilidad), all\u00ed s\u00ed habr\u00eda que hacer una conciliaci\u00f3n para ajustar el proyecto de acuerdo a lo que ha se\u00f1alado la Corte Constitucional.Bueno, es mejor ser historiador que profeta, pero lo que considero, es que el proyecto ser\u00e1 declarado inconstitucional, el art\u00edculo 34 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica concibe la prohibici\u00f3n de la cadena perpetua, no se trata de una norma o de un texto que se puede borrar y ya est\u00e1, pues el mismo integra postulados se suma importancia frente a lo que es un Estado Social de Derecho.Esta reforma no es una cualquiera, pues implica la supresi\u00f3n de una disposici\u00f3n o elemento esencial de la Carta Pol\u00edtica, lo cual no le est\u00e1 dado al legislador, as\u00ed lo ha entendido el Tribunal Constitucional en la aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda de la sustituci\u00f3n de la constituci\u00f3n, la cual se puede resumir as\u00ed, el legislador tiene la facultad de reformar la constituci\u00f3n, pero dicha facultad tiene sus l\u00edmites, pues en dicho ejercicio no puede sustituirla o hacer cambios o ajustes que vayan en contrav\u00eda con los postulados integrales y esenciales de la Carta, lo cual considero que ocurre con el proyecto aprobado que consagra penas de cadena perpetua para violadores o asesinos de ni\u00f1os.No se tratar\u00eda de una reforma constitucional sino de una sustituci\u00f3n constitucional, pues la cadena perpetua va en contrav\u00eda de un estado social de derecho, incluso, siendo sensatos la discusi\u00f3n que deber\u00eda darse es si las penas tan altas en el territorio nacional se acompasan con el estado social de derecho, con la sola aprobaci\u00f3n del proyecto no hay repercusi\u00f3n alguna en la constituci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 del beneficio electoral que da el denominado populismo punitivo, las consecuencias ser\u00edan impactantes si la Corte Constitucional declara exequible la reforma, porque en ese evento, habr\u00eda incongruencia entre lo que es un estado social de derecho y las penas que se imponen por ese mismo estado a los ciudadanos.Por otro lado, el proyecto avalado ser\u00eda examinado inmediatamente por la entidad superior jer\u00e1rquica, quien emitir\u00eda la condena, y a su vez, la revisar\u00eda 25 a\u00f1os despu\u00e9s de haber sido emitida. Adem\u00e1s, dicha propuesta enmarca que el Gobierno Nacional tendr\u00e1 \u00fanicamente un a\u00f1o para que se reglamente y sea incluida dentro del ordenamiento penal colombiano.\u00a0", "contenido_auxiliar": "\u00bfAhora cu\u00e1les ser\u00edan los siguientes procesos despu\u00e9s de haberse aprobado dicho proyecto en el Senado?\u00bfQu\u00e9 cree que suceder\u00e1 con este proyecto cuando llegue a la Corte Constitucional?\u00bfQu\u00e9 consecuencias traer\u00e1 en el \u00e1mbito constitucional, tanto nacional como internacionalmente, al haberse aprobado este proyecto?", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/asi-funcionara-el-dia-sin-iva-en-santander", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "As\u00ed funcionar\u00e1 el d\u00eda sin IVA en Santander", "fecha": "18 Junio 2020", "contenido": "Esta semana el gobernador de Santander, Mauricio Aguilar, dio a conocer por medio de un comunicado de prensa los diferentes lineamientos que deber\u00e1n tener en cuenta los habitantes de los 87 municipios de Santander con respecto al d\u00eda en el que podr\u00e1n comprar en los locales, establecimientos y centros comerciales de todo el departamento sin el 19% que se agrega por el Impuesto al Valor Agregado, IVA.Conforme al comunicado, el \u2018pico y c\u00e9dula\u2019, establecido desde el pasado 26 de abril, ser\u00e1 modificado solo el 19 de junio, en el cual las personas cuyo \u00faltimo d\u00edgito de su c\u00e9dula termine en n\u00famero impar (1, 3, 5, 7 y 9) podr\u00e1n realizar sus respectivas compras desde las 00:00 hasta las 11:59 a.m. de este viernes; no obstante, solo un individuo podr\u00e1 salir por n\u00facleo familiar.Por otra parte, las personas que en su c\u00e9dula el \u00faltimo n\u00famero sea par (0, 2, 4, 6 y 8) tendr\u00e1n la autorizaci\u00f3n para ir a mercar los productos necesitados; sin embargo, solo podr\u00e1n ir desde las 12:00 hasta las 11:59: p.m. desde del mismo d\u00eda.Adem\u00e1s, el mandatario estableci\u00f3 que el comercio durante todo el viernes podr\u00e1 funcionar las 24 horas para que as\u00ed todos los ciudadanos puedan participar de manera ordenada y siguiendo los protocolos de bioseguridad.Durante esta jornada, solo se permitir\u00e1n los pagos de los productos por medio de tarjetas de cr\u00e9dito, d\u00e9bito u otros m\u00e9todos electr\u00f3nicos. De acuerdo con esto, no se podr\u00e1 efectuar el pago con efectivo, por lo cual se recomienda pasar el dinero a cuentas de ahorro. Incluso, solo se podr\u00e1n adquirir tres elementos por personas dentro de un mismo local, por lo tanto, si desea llevar m\u00e1s \u00edtems de la misma categor\u00eda deber\u00e1 ingresar a otro establecimiento.Adicionalmente, el impuesto del 19% solo aplica para algunos productos como vestuario, electrodom\u00e9sticos, juguetes, \u00fatiles escolares e insumos agropecuarios; por ende, solo podr\u00e1 adquirir hasta cierto valor por cada categor\u00eda. De esta manera, \u00fanicamente se podr\u00e1 comprar un m\u00e1ximo de 712.000 pesos en vestuario; 2.800.000 en elementos deportivos, bienes e insumos para el sector agropecuario y electrodom\u00e9sticos; 356.000 juego y juguetes, y 178.000 pesos en \u00fatiles escolares.De acuerdo con el Ministerio de Salud Departamental, las personas que vayan a participar de este d\u00eda sin IVA tendr\u00e1n que llevar en todo momento un tapabocas que cubra nariz y boca; igualmente, deber\u00e1n portar pa\u00f1itos desechables, alcohol o gel antibacterial para desinfectar toda \u00e1rea o superficie con la que se vaya a tener contacto directo. Adem\u00e1s, se recomienda no tocarse la cara mientras realizan sus respectivas compras, y que mantengan una distancia m\u00ednima de dos metros.", "contenido_auxiliar": "Protocolos de bioseguridad", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/adelantan-ciclorrutas-como-alternativa-de-movilidad", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Adelantan ciclorrutas como alternativa de movilidad", "fecha": "28 Julio 2020", "contenido": "Con el fin de fomentar el uso de la bicicleta y ofrecer a la ciudadan\u00eda alternativas de movilidad, la Alcald\u00eda de Bucaramanga adelanta la construcci\u00f3n de 17 kil\u00f3metros de ciclorruta que comprende tres sectores de la capital santandereana.As\u00ed lo dio a conocer el secretario de Infraestructura de esta localidad, Iv\u00e1n Vargas, quien asegur\u00f3 que la obra abarca rutas que se reparten en 3 sectores principales de la ciudad. Entre ellos est\u00e1n: la calle 9, entre carreras 27 y 15; al igual que la calle 33, en el tramo que comprende las carreras 21 y 12; as\u00ed como la carrera 21.El proyecto, cuya inversi\u00f3n podr\u00eda ascender a 18 mil millones de pesos, hace parte de la , un plan con miras al a\u00f1o 2030 y que consiste en un sistema de transporte de alquiler de bicicletas p\u00fablicas, similar a los implementados en otras ciudades del mundo.La movilidad sostenible es una de las \u00e1reas importantes a trabajar en el Plan de Desarrollo de la ciudad por lo que estas ciclorrutas adem\u00e1s de generar y fomentar una alternativa de transporte, promover\u00edan la conexi\u00f3n de rutas principales para los biciusuarios y fomentar\u00edan pr\u00e1cticas saludables en los bumangueses.", "contenido_auxiliar": "Estrategia de la Bicicleta", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/oro-supera-su-precio-maximo-historico", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Oro supera su precio m\u00e1ximo hist\u00f3rico", "fecha": "30 Julio 2020", "contenido": "Con un valor comercial de 1.968 d\u00f3lares por onza, el oro alcanz\u00f3 su mayor valor hist\u00f3rico este martes, superando el pico m\u00e1s alto registrado a finales de agosto de 2011, donde se cotiz\u00f3 en 1.826 d\u00f3lares.Esta alza, reportada por la , es determinada por el mercado y su valor se da las 24 horas del d\u00eda, los siete d\u00edas de la semana.Las razones del crecimiento exponencial se han dado principalmente por la \u00e9poca de pandemia, que ha creado una situaci\u00f3n de incertidumbre. As\u00ed lo asegura Juan Camilo Medina, gestor de proyectos financieros de la Universidad de los Andes, quien habl\u00f3 para  y denomin\u00f3 al oro \u201ccomo un activo refugio donde los grandes inversionistas aseguran sus riquezas en tiempos de crisis\u201d.Cabe resaltar que el pico hist\u00f3rico producido hace 9 a\u00f1os, fue a ra\u00edz de la crisis financiera global que desplom\u00f3 los mercados de Estados Unidos y Europa.Otros factores que tambi\u00e9n influyen directamente en esta subida es la ca\u00edda del d\u00f3lar con respecto al peso colombiano, que desde el m\u00e1ximo alcanzado en marzo ha bajado $500 pesos al d\u00eda de hoy.\u201cLa inyecci\u00f3n de capitales por parte de los estados a ciertas empresas hace que en el mercado haya rebrotes de mercado en alza, sin embargo, no es atractivo para los inversionistas ya que estos no son estables\u201d, manifiesta Medina.Asimismo, recomienda a las personas que es buen momento para invertir sabiamente en cosas que tengan futuro en la era digital, ya que han tenido un crecimiento importante en estos \u00faltimos meses y, por el contrario, evitar por ahora las inversiones en mercados burs\u00e1tiles que son los m\u00e1s afectados.Juan Sebasti\u00e1n Ardila, Ingeniero Industrial de la Universidad Industrial de Santander, UIS, e inversionista activo del mercado, en di\u00e1logos con , sugiri\u00f3 que antes de invertir, se debe disponer de un capital remanente que se pueda arriesgar. \u201cEs necesario contar con un broker, quien es el intermediario en el manejo de su inversi\u00f3n y presta la plataforma para que la persona pueda hacer trading. Este cobra una comisi\u00f3n, seg\u00fan la operaci\u00f3n que desea trabajar\u201d, expresa Ardila.El experto tambi\u00e9n manifiesta que muchas personas han creado negocios a partir de esta pr\u00e1ctica, prometi\u00e9ndole a las personas ganancias exuberantes en plazos cortos de tiempo.\u201cUno no se vuelve rico de la noche a la ma\u00f1ana, la mejor forma de ser un trader rentable es la paciencia, ya que las ganancias importantes se generan a largo y a mediano plazo. Adem\u00e1s, hay que estudiar sobre las fluctuaciones del mercado; tambi\u00e9n, operar en similitud como lo hacen las grandes instituciones financieras y capacitarse sobre el control en la gesti\u00f3n del riesgo para no tener p\u00e9rdidas importantes\u201d, declar\u00f3 Ardila.Cualquier persona mayor de edad puede operar en el mercado y es una de las formas en la que muchos colombianos y personas alrededor del mundo -con educaci\u00f3n financiera-, obtienen ingresos de forma primaria o secundaria.", "contenido_auxiliar": "Bolsa de Valores de Metales PreciososPlataforma Digital UPB\u00bfComo invertir?Plataforma Digital UPB", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/aumentan-consultas-por-depresion-y-ansiedad-en-cuarentena", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Aumentan consultas por depresi\u00f3n y ansiedad en cuarentena", "fecha": "10 Agosto 2020", "contenido": "El  cumple cuatro meses en Colombia. Esto ha hecho que las personas hayan tenido que adaptarse a una nueva realidad, que no ha sido la mejor debido a la propagaci\u00f3n de la . Uno de los \u00e1mbitos que m\u00e1s sufri\u00f3 fue la econom\u00eda, debido a que muchos negocios que no pudieron reinventarse para este tipo de crisis, tuvieron que cerrar, causando el desempleo de centenares de personas en  y el pa\u00eds.Esta situaci\u00f3n desencadena otros problemas relacionados con lo econ\u00f3mico, pero sin duda los afectivos y emocionales son los que han tenido preponderancia y no discriminan ning\u00fan sector de la sociedad. Muchos intentan adaptarse al encierro, pero siendo una situaci\u00f3n at\u00edpica no todos lo han logrado y entran en desesperaci\u00f3n, causando episodios de ansiedad y depresi\u00f3n., considera que los trastornos por depresi\u00f3n y ansiedad resultan ser problemas habituales de salud mental que afectan a la capacidad de trabajo y la productividad. Es as\u00ed como aseguran que m\u00e1s de 300 millones de personas en el mundo sufren depresi\u00f3n, catalog\u00e1ndolo como la principal causa de discapacidad, y ubicando a m\u00e1s de 260 millones con trastornos de ansiedad., incluye a la depresi\u00f3n dentro de uno de los trastornos del estado de \u00e1nimo y asegura que se manifiesta en emociones como la tristeza, desesperanza, p\u00e9rdida de concentraci\u00f3n y del placer, adem\u00e1s de la ideaci\u00f3n suicida, en casos extremos.\u201cLa relaci\u00f3n que tienen estos estados con el confinamiento es que hemos sido obligados a mantenernos en casa por un asunto de salud p\u00fablica, lo que hace que nos limitemos en las labores del d\u00eda y empecemos a generar miedo por algo y no vemos, pero sabemos que est\u00e1 ah\u00ed\u201d, afirma Rivero.El  en los meses de mayo a julio ha reportado m\u00e1s de 700 llamadas a su l\u00ednea de la amistad, que ofrece atenci\u00f3n inmediata a las personas que experimentan dichos estados. Entre mayo y junio ya se registraban cerca de 500, seg\u00fan inform\u00f3 la entidad de salud a .\u201cHemos tenido un alza importante en ingresos en los \u00faltimos 3 meses, aproximadamente 1.400, entre pacientes nuevos y antiguos. Sin duda el confinamiento por el virus ha hecho aflorar condiciones en pacientes que ya estaban controlados y las revela en aquellos que pensaban estar bien en su salud emocional\u201d, manifiesta la Jefe de Prensa de la entidad, Para lograr combatir la depresi\u00f3n y la ansiedad, se recomienda fortalecer aspectos relacionados con la higiene propia y del nuestro entorno, un buen bienestar emocional a partir de pr\u00e1cticas saludables y la creaci\u00f3n de un filtro de informaci\u00f3n que impida la afectaci\u00f3n por lo que se diga en el ambiente que rodea a cada persona.", "contenido_auxiliar": "confinamiento obligatorioCOVID_19BucaramangaLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMSLeidy Rivero, Especialista en Psicolog\u00eda cl\u00ednica de la Universidad Pontificia BolivarianaHospital Psiqui\u00e1trico San Camilo de BucaramangaPlataforma Digital UPBLaura Vanessa Ariza.", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/realizan-conversatorio-sobre-periodismo-en-confinamiento", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Realizan conversatorio sobre periodismo en confinamiento", "fecha": "14 Agosto 2020", "contenido": "Con la presencia de profesionales en el \u00e1rea de comunicaci\u00f3n social y periodismo se llev\u00f3 a cabo este mi\u00e9rcoles el cuarto encuentro de la emisi\u00f3n de , un espacio de la En esta ocasi\u00f3n el tema central de la reuni\u00f3n se centr\u00f3 en  dado a que esto se ha convertido en todo un desaf\u00edo para los periodistas y los medios de comunicaci\u00f3n, entre otras cosas, adaptar las metodolog\u00edas de trabajo a las condiciones del confinamiento., director del  revela que la clave para poder trabajar en estas condiciones es el trabajo en red con los dem\u00e1s colegas.\u201cTomamos una iniciativa que contaba con tres principios. El primero fue crear una gu\u00eda de referencia para los profesores y los periodistas, que a su vez se construya a partir de un dialogo compartido de experiencias, y que estuviera bien fundamentado en una indagaci\u00f3n preliminar a trav\u00e9s de una encuesta realizada a periodistas\u201d, manifest\u00f3 G\u00f3mez.Con el apoyo de la Fundaci\u00f3n Para la Libertad de Prensa, FLIP y el Circulo de Periodistas de Antioquia, este proyecto tuvo la posibilidad de ser presentado en universidades de Bucaramanga, Cali y Bogot\u00e1.Por su parte,  resalta que, si bien hay una minor\u00eda de periodistas ejerciendo labor de campo, la adaptaci\u00f3n de ellos junto con el gremio de la medicina tuvo que ser inmediata.\u201cHay comunicadores sin horario y con incertidumbre gracias al cierre del medio y los despidos masivos, pero el reto m\u00e1s grande y el cual se ha ido superando poco a poco es desmentir las noticias falsas. Esta pandemia ha generado que las personas acudan m\u00e1s a los medios serios para contrastar las cadenas y la informaci\u00f3n que se generan en las redes sociales\u201d, afirma Quintero.Otro de los invitados fue, PhD. en Comunicaci\u00f3n de la Universidad de La Plata, en Argentina y docente de la Universidad Pontificia Bolivariana, quien desde su mirada propuso fijar la atenci\u00f3n en la construcci\u00f3n de historias m\u00e1s que en el cubrimiento de la fuente.\u201cEl reto en este confinamiento es contar las historias que le interesan a la gente que no son tomadas por los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales, sin prescindir de las fuentes y apostarle a rescatar g\u00e9neros period\u00edsticos como la entrevista, consultar las bases de datos abiertas, y apostarle a la creatividad\u201d, declara Molina.Este encuentro hace parte de , un espacio del medio universitario de la  que busca generar reflexiones diversas frente a la comunicaci\u00f3n y el periodismo.", "contenido_auxiliar": "Conversatorios PlataformaFacultad de Comunicaci\u00f3n Social \u2013 Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana, seccional Bucaramanga.\u00bfC\u00f3mo hacer periodismo desde el confinamiento?,Joaqu\u00edn G\u00f3mez MenesesPeri\u00f3dico Contexto de la Universidad Pontificia Bolivariana, en Medellin,F\u00e9lix Leonardo Quintero, exeditor de El Tiempo y ADN Bucaramanga Isa\u00edas Molina J\u00e1comeConversatorios PlataformaUPB", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/aumenta-hacinamiento-en-centros-de-detencion-de-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Aumenta hacinamiento en centros de detenci\u00f3n en Bucaramanga", "fecha": "18 Agosto 2020", "contenido": "A pesar de que la C\u00e1rcel modelo de Bucaramanga baj\u00f3 su nivel de hacinamiento del 55% al 41,7% desde principios de a\u00f1o, hay una preocupaci\u00f3n importante debido a que los centros de detenci\u00f3n transitoria como las estaciones de polic\u00eda y la Unidad Permanente de Justicia, UPJ, ya superan el 400% de capacidad.Para el Brigadier General de la Polic\u00eda de Bucaramanga y director del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario, Inpec, Norberto Mujica, el trabajo con respecto a la reducci\u00f3n del hacinamiento en los centros penitenciarios del pa\u00eds ha sido efectivo pues denota que el \u00edndice del 55% que se presentaba comenzando el 2020, ahora es del 22,7%.\u201cLa idea es continuar sin recepcionar privados de la libertad en la Modelo hasta que no logremos realmente estabilizar por debajo del 20% estos niveles de hacinamiento. La demanda que tiene el departamento a nivel regional, la vamos a suplir con los otros centros penitenciarios para tratar de nivelar la escala que nos dicta la Corte\u201d, expres\u00f3 Mujica.Por otra parte, el Secretario del Interior de Bucaramanga, Jos\u00e9 David Cavanzo, manifest\u00f3 que en la reuni\u00f3n de seguridad dirigida a esta problem\u00e1tica se trataron temas como la nueva construcci\u00f3n de un centro de detenci\u00f3n transitorio y la aprobaci\u00f3n de 8.000 (\u00bfqu\u00e9?) para mejorar la situaci\u00f3n de las c\u00e1rceles.\u201cHemos hecho la articulaci\u00f3n necesaria junto con la Secretar\u00eda de Salud del municipio y la Secretar\u00eda del Interior para hacer los traslados cuanto antes. De igual forma, vamos a seguir buscado este centro de detenci\u00f3n transitorio para habilitar nuevos cupos y seguir adelante con las operaciones de Polic\u00eda, con el fin de buscar una Bucaramanga m\u00e1s segura y con oportunidades para todos\u201d, declara Cavanzo.Dentro de las primeras medidas, se contempla trasladar a 121 reclusos condenados en estaciones de Polic\u00eda a la c\u00e1rcel de mediana y alta seguridad de Palogordo en el municipio de Gir\u00f3n, y habilitar en ese mismo centro de reclusi\u00f3n 760 cupos m\u00e1s en los pr\u00f3ximos dos meses.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/ministerio-de-salud-aprueba-reapertura-de-cines-y-teatros", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Ministerio de Salud aprueba reapertura de cines y teatros", "fecha": "19 Agosto 2020", "contenido": "A trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 1408 del 14 de agosto de 2020, el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social confirm\u00f3 que las salas de cine y teatro funcionar\u00e1n a partir del 19 de agosto con las restricciones de sanidad para evitar el contagio por Covid-19.Algunas de las condiciones presentes en la resoluci\u00f3n indican que las salas solo podr\u00e1n ser usadas en el 50% de su capacidad y se deber\u00e1n dejar dos sillas entre cada usuario. Adem\u00e1s, estar\u00e1 prohibido el consumo de alimentos y de igual forma tanto puertas como ventanas deber\u00e1n permanecer abiertas y para empleados y asistentes es obligatorio el uso de tapabocas de forma permanente. Para el caso del desplazamiento entre boleter\u00eda, ba\u00f1os y circulaci\u00f3n general se har\u00e1 bajo las medidas de dos metros entre cada persona.Las reacciones por parte de los ciudadanos est\u00e1n repartidas entre los que est\u00e1n de acuerdo con la medida y quienes consideran que todav\u00eda no es momento para la activaci\u00f3n de este sector debido al aumento de casos por Covid-19, y m\u00e1s en lugares cerrados con poca ventilaci\u00f3n, como lo son los teatros.Estas son algunas de las reacciones por usuarios de Twitter:\u00a0\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/policia-incauta-17-kilos-de-marihuana-en-giron", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Polic\u00eda incauta 17 kilos de marihuana en Gir\u00f3n", "fecha": "10 Junio 2020", "contenido": "Esta semana la Polic\u00eda Nacional incaut\u00f3 en el municipio de Gir\u00f3n, en Santander, 17 kilogramos de marihuana tipo creepy, la cual estaba escondida en una encomienda proveniente de la ciudad de Cali.Por medio de diferentes actividades de registro y control por parte del apoyo canino especializado en detecci\u00f3n de narc\u00f3tico, junto a las denuncias ciudadanas de los habitantes de la zona, la Polic\u00eda lleg\u00f3 este martes a una empresa de encomiendas nacionales, en la cual, dentro de cuatro cajas, se encontraban escondidos 17 kilos de marihuana.La gran cantidad de estupefacientes fue dejado a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda, quien definir\u00e1 el destino de los elementos incautados. Adem\u00e1s, la Polic\u00eda aumentar\u00e1 las operaciones de seguimiento a redes de microtr\u00e1fico en la regi\u00f3n, empezando por las encomiendas y mercanc\u00edas que viajen a trav\u00e9s de veh\u00edculos repartidores o empresas de env\u00edos nacionales.Por su parte, el comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, invit\u00f3 a toda la comunidad santandereana a denunciar si tienen conocimiento de alguna red que fabrique, trafique o comercialice este tipo de estupefacientes.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/capturan-a-un-joven-por-abusar-de-dos-menores-de-edad-en-santander", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Capturan a un joven por abusar de dos menores de edad en Santander", "fecha": "02 Junio 2020", "contenido": "A partir de varias denuncias ciudadanas, la Polic\u00eda Nacional captur\u00f3 esta semana a un joven de 19 a\u00f1os, quien presuntamente habr\u00eda abusado sexualmente de dos menores de 9 y 10 a\u00f1os en el municipio de Valle de San Jos\u00e9 de la Provincia de Guanent\u00e1, en Santander.De acuerdo con el comandante de la Polic\u00eda de Santander, coronel Carlos Julio Cabrera Su\u00e1rez, el hombre extranjero resid\u00eda con la familia de los menores en la zona rural del municipio, donde por medio de enga\u00f1os, regalos e intimidaciones lograba que los menores aceptaran cometer los actos sexuales propuestos por el mayor. Estas acciones las ven\u00eda realizando desde el mes de noviembre del a\u00f1o pasadoLos familiares apenas se enteraron de la situaci\u00f3n denunciaron de inmediato los acontecimientos. Desde ese momento, las unidades de la Seccional de Protecci\u00f3n y servicios Especiales de la Polic\u00eda iniciaron diferentes investigaciones, las cuales dieron como resultado una orden de captura por el delito de actos sexuales con un menor de catorce a\u00f1os.El detenido qued\u00f3 a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda, quien le dictamin\u00f3 medida de aseguramiento en un centro carcelario a la espera de la audiencia condenatoria.Por su parte, las autoridades regionales invitaron a toda la comunidad santandereana a denunciar cualquier hecho delictivo o que afecte la tranquilidad de sus habitantes, en especial de los ni\u00f1os, del departamento.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/capturan-a-seis-personas-por-hurto-en-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Capturan a seis personas por hurto en Bucaramanga", "fecha": "11 Junio 2020", "contenido": "En las \u00faltimas horas, la Polic\u00eda Metropolitana captur\u00f3 a seis personas en el centro del municipio de Bucaramanga, en Santander, luego de que fueran encontradas, en flagrancia, robando a los ciudadanos del sector.Las autoridades regionales recibieron varias denuncias por parte de los transe\u00fantes de la zona, quienes alertaban de la presencia de seis personas que se dedicaban al hurto, especialmente de celulares y dinero en efectivo. Al llegar la Polic\u00eda Nacional al lugar, los individuos emprendieron la huida; sin embargo, metros m\u00e1s adelante, fueron detenidos.Al realizar la respectiva requisa, se percataron que uno de los delincuentes ya contaba con medida de aseguramiento domiciliario. Adem\u00e1s, encontraron en poder de los capturados, varias armas de fuego, celulares, dinero en efectivo, y una motocicleta, la cual era utilizada para realizar la modalidad de \u2018raponazo\u2019 y as\u00ed quitarles f\u00e1cilmente las pertenencias a las personas.Los detenidos, junto al dinero y los elementos incautados, fueron dejados a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda, quien les definir\u00e1 su situaci\u00f3n judicial en las pr\u00f3ximas horas.Por su parte, el comandante de Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, invit\u00f3 a toda la comunidad santandereana a denunciar cualquier hecho delictivo o que afecte la tranquilidad de sus habitantes.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/habeas-data-una-lucha-continua-de-la-sic", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Habeas Data: una lucha continua de la SIC", "fecha": "15 Septiembre 2020", "contenido": "Entre 2017 y 2019, las multas m\u00e1s altas que ha impartido la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) han sido por violaci\u00f3n a la normativa de protecci\u00f3n de datos personales, costos que ascienden a m\u00e1s de 21 mil millones de pesos cada a\u00f1o.Alrededor del 80% de estas sanciones tienen relaci\u00f3n con violaciones al Habeas Data Financiero, vinculado adem\u00e1s con la publicidad enga\u00f1osa e instrucciones impartidas por parte de la entidad, que para el 2020 llegan a 20 sanciones a empresas por mal manejo de los datos personales de los usuarios.Desde esc\u00e1ndalos tan resonados como el Cambridge Analytica de Facebook o el robo de datos de TikTok, pasando por publicidad web que va recopilando datos y cuyo crecimiento en el mundo digital, seg\u00fan la plataforma Hootsuite, ha sido del 10% durante este 2020, la obtenci\u00f3n de datos est\u00e1 a la merced y a un solo clic.Seg\u00fan la SIC, actualmente, muchas organizaciones tienen acceso a la informaci\u00f3n de las personas, y algunas de ellas se han aprovechado para capturar los datos m\u00e1s valiosos y privados de sus clientes potenciales mediante agresivas estrategias de marketing.Por su parte, en el sitio web oficial de la SIC se contempla que el Habeas Data es el derecho que tienen todos los ciudadanos colombianos a proteger, actualizar y conocer la totalidad de su informaci\u00f3n personal almacenada en distintas bases de datos de entidades p\u00fablicas o privadas. Tal derecho custodia los datos para que no sean vulnerados o mal empleados por aquel prestador de servicios o vendedor de productos que los obtiene en un momento determinado.Toda la informaci\u00f3n de contacto personal como el nombre, la edad, el sexo y hasta reportes crediticios y movimientos bancarios se encuentran amparados bajo el marco legal, seg\u00fan la Ley 1266 de 2008, que est\u00e1 encaminada a regular el uso de esta informaci\u00f3n.En ese sentido, la cantidad de informaci\u00f3n que se concede a otros con acciones tan sencillas como la identificaci\u00f3n biom\u00e9trica, el acceso a las redes sociales o la utilizaci\u00f3n del correo electr\u00f3nico es tanta, que basta para conocer gran parte de la vida de los usuarios y de sus h\u00e1bitos como consumidores. Tales conductas son sancionadas y ampliamente vigiladas por la Superintendencia de Industria y Comercio, ente regulador de las empresas.\u00bfLas empresas implementan dentro de sus pol\u00edticas la protecci\u00f3n de datos personales? \u00bfHay regulaciones dentro de cada organizaci\u00f3n que exijan capacitar a los colaboradores para que tengan conocimiento sobre los derechos de los usuarios, respecto a los datos?De acuerdo a la informaci\u00f3n suministrada por la SIC, alrededor del 80% de las sanciones impuestas por esta entidad se relacionan con infracciones al Habeas Data financiero, tales causas son: la no actualizaci\u00f3n oportuna de la informaci\u00f3n, los reportes a centrales de riesgos que no corresponden a la realidad y la falta de notificaci\u00f3n al deudor antes de realizar el reporte a las centrales de riesgo, entre otros.La era digital ha tra\u00eddo avances que suponen retos fundamentales para la integridad del ser humano dentro del mundo f\u00edsico, pero tambi\u00e9n en el ciberespacio donde millones de personas navegan diariamente.El mundo digital ha permitido que se conozcan, expongan y denuncien las m\u00faltiples formas en las que empresas nacionales e internacionales incumplen con el r\u00e9gimen de Habeas Data en el pa\u00eds; sin lugar a dudas, los datos se han convertido en una herramienta estrat\u00e9gica para empresas que no realizan una autorregulaci\u00f3n de las pol\u00edticas de protecci\u00f3n y hacen uso de la informaci\u00f3n de sus usuarios para fines mercadot\u00e9cnicos, divulgaci\u00f3n de datos en internet, y en otros casos, p\u00e9rdida de informaci\u00f3n contenida en bases de datos.La SIC ha reiterado en una nota para El Tiempo que Facebook Colombia S.A.S ha recibido \u00f3rdenes en las que se le exige mejorar las garant\u00edas de seguridad de la informaci\u00f3n de los millones de usuarios colombianos en dicha red social, ya que por medio de los servicios que presta de publicidad utiliza los datos personales de los mismos; en otra ocasi\u00f3n este a\u00f1o, la misma red social revel\u00f3 que \u201ccomparti\u00f3 por error\u201d datos de usuarios inactivos con alrededor de 5.000 desarrolladores, lo que asegur\u00f3 que fue corregido al poco tiempo.Otras empresas sancionadas por la SIC son las de telecomunicaciones, donde recibieron multas por m\u00e1s de $864 millones en las que se encuentra DirecTV, Comcel S.A y Avantel por faltas en la consulta de la informaci\u00f3n de los usuarios, sin previa autorizaci\u00f3n, tambi\u00e9n revisi\u00f3n de la historia crediticia de los clientes y el env\u00edo de informaci\u00f3n a terceros.El 28 y 29 de octubre del a\u00f1o 2016 en Colombia, en la XXV Cumbre Iberoamericana de Jefes de Estado y de Gobierno se solicit\u00f3 la elaboraci\u00f3n de una propuesta para la cooperaci\u00f3n efectiva relacionada con la protecci\u00f3n de datos personales y de privacidad, a tal petici\u00f3n se le da cumplimiento en el marco del XV Encuentro Iberoamericano de Protecci\u00f3n de datos, donde la RIPD (Red Iberoamericana de Protecci\u00f3n de Datos) aprob\u00f3 y present\u00f3 oficialmente los llamados \u201cEst\u00e1ndares de protecci\u00f3n de datos de los Estados Iberoamericanos\u201d.Tales est\u00e1ndares fueron manifestados mediante una cartilla que contiene un conjunto de directrices orientadoras que colaboran en la difusi\u00f3n de iniciativas regulativas para la protecci\u00f3n de datos personales.El fruto del trabajo colaborativo, seg\u00fan la RIPD, \u201cha de ser de gran utilidad para otras organizaciones, por lo que quedan a entera disposici\u00f3n de todas las entidades y profesionales que puedan beneficiarse de ellos, en aras de garantizar de la forma m\u00e1s eficaz el posible ejercicio y tutela del derecho a la protecci\u00f3n de datos tanto en la regi\u00f3n iberoamericana como en un contexto internacional\u201d.(Acceso, Rectificaci\u00f3n, Cancelaci\u00f3n u Oposici\u00f3n)\u00a0son aquellos elementos clave de las normatividades en protecci\u00f3n de datos personales, puesto que, junto con los principios, obligaciones y los procedimientos de tutela ante la autoridad competente, completan el esquema de protecci\u00f3n de dicho derecho fundamental.Es importante se\u00f1alar que su manejo est\u00e1 basado en la tecnolog\u00eda y no siempre la tecnolog\u00eda tiene palabra de honor. Si no hay un cuidado minucioso o bien no se toman las medidas de seguridad necesarias, puede ser divulgada, mal utilizada, robada, borrada o saboteada.Por ello es necesario reconocer que, en la actual sociedad de la informaci\u00f3n, el derecho a la intimidad ha variado dr\u00e1sticamente; por lo anterior, es de valorar tanto el derecho a la protecci\u00f3n de los datos personales, como el respeto a la vida privada dentro de la defensa de los derechos humanos y las libertades fundamentales. Es el derecho de toda persona para obtener informaci\u00f3n acerca del uso que se est\u00e1 dando a sus datos de car\u00e1cter personal. El origen de los datos, as\u00ed como el tratamiento de los mismos debe de ser informado en todo momento al afectado. Es el derecho del ciudadano a que se modifiquen o rectifiquen los datos que no sean correctos o est\u00e9n incompletos. Trata del derecho a excluir todos esos datos que no son \u00f3ptimos o resultan exagerados para el tratamiento necesario. En el nuevo Reglamento Europeo de Protecci\u00f3n de Datos se recoge el llamado \u201cderecho al olvido\u201d, que estar\u00eda en consonancia con este. Cualquier persona tiene derecho a oponerse a que sus datos personales sean tratados.Algunos principios de protecci\u00f3n de datos El responsable tratar\u00e1 los datos personales en su posesi\u00f3n privilegiando la protecci\u00f3n de los intereses del titular y absteni\u00e9ndose de tratar estos a trav\u00e9s de medios enga\u00f1osos o fraudulentos. El responsable no podr\u00e1 tratar los datos personales en su posesi\u00f3n para finalidades distintas a aquellas que motivaron el tratamiento original de estos, a menos que concurra alguna de las causales que habiliten un nuevo tratamiento de datos conforme al principio de legitimaci\u00f3n. El responsable establecer\u00e1 controles o mecanismos para que quienes intervengan en cualquier fase del tratamiento de los datos personales mantengan y respeten la confidencialidad de los mismos, obligaci\u00f3n que subsistir\u00e1 aun despu\u00e9s de finalizar sus relaciones con el titular.", "contenido_auxiliar": "Datos sin protecci\u00f3nConservaci\u00f3n de datos personalesLos derechos ARCO \u25cf Derecho de Acceso:\u25cf Derecho de Rectificaci\u00f3n:\u25cf Derecho de Cancelaci\u00f3n:\u25cf Derecho de Oposici\u00f3n:\u25cf Lealtad:\u25cf Finalidad:\u25cf Confidencialidad:", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/presentan-nuevas-medidas-tras-reactivacion-economica-en-santander", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Presentan nuevas medidas tras reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica en Santander", "fecha": "01 Junio 2020", "contenido": "Tras la realizaci\u00f3n de la Tercera Mesa Intersectorial del Gobierno Nacional durante este fin de semana, el gobernador de Santander, Mauricio Aguilar, junto a los alcaldes del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, Barrancabermeja y San Gil establecieron los horarios laborales de los diversos sectores econ\u00f3micos, aclararon las excepciones para salir a hacer ejercicio, y ampliaron el 'pico y c\u00e9dula' en algunas ciudades del departamento.A partir de este lunes en el \u00e1rea metropolitana empez\u00f3 a regir un nuevo 'pico y c\u00e9dula', el cual se determinar\u00e1 con base en los n\u00fameros del calendario del mes de junio; por lo tanto, los d\u00edas pares, es decir, 2, 4, 6, 8, 10, 12, 16, 18, 20, 24, 26 y 30 podr\u00e1n salir las personas que el \u00faltimo d\u00edgito de su c\u00e9dula terminen en par,  y .Por otro lado, en las fechas impares del calendario como 1, 3, 5, 9, 11, 13, 17, 19, 23, 25 y 27, podr\u00e1n abastecerse o realizar vueltas en las diferentes entidades bancarias o cajeros autom\u00e1ticos las personas que en su c\u00e9dula su \u00faltimo n\u00famero sea impar,  y . De acuerdo con la resoluci\u00f3n 108 del 16 de marzo, se espera que la pr\u00f3xima rotaci\u00f3n se lleve a cabo el mi\u00e9rcoles 1 de julio.Los domingos y d\u00edas festivos, es decir, y de junio, no aplicar\u00e1n los par\u00e1metros establecidos en el 'pico y c\u00e9dula' de cada municipio del departamento.El horario determinado dentro del toque de queda el pasado 26 de abril se ampli\u00f3, quedando de lunes a viernes de 8:00 p.m. hasta las 5:00 a.m. y los s\u00e1bados de 6:00 p.m. hasta las 5:00 a.m. del pr\u00f3ximo d\u00eda h\u00e1bil. Adem\u00e1s, las personas deber\u00e1n continuar con el uso obligatorio de tapabocas y cargar siempre la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda a la mano.Habr\u00e1 un distanciamiento social de m\u00ednimo dos metros, no est\u00e1n permitidos los vuelos nacionales e internacionales, tampoco se habilitar\u00e1 el transporte intermunicipal terrestre. De igual forma, se mantendr\u00e1n cerrados los bares, restaurantes de manera presencial, gimnasios, billares, discotecas, deportes en grupo, entre otros.Por su parte, los hombres y mujeres entre los 18 a 69 a\u00f1os podr\u00e1n realizar actividad f\u00edsica por un m\u00e1ximo de dos horas al d\u00eda, teniendo en cuentan su 'pico y c\u00e9dula', en el horario de 5:00 a 8:00 a.m., o de 5:00 a 7:00 p.m.; los ni\u00f1os entre los 6 y 17 tiene permitido ejercitarse m\u00e1ximo 3 veces a la semana por una hora, de acuerdo al 'pico y c\u00e9dula' de su cuidador entre las 8:00 y 10:00 a.m., o de 2:00 a 4:00 p.m.Asimismo, los ni\u00f1os entre 2 y 5 a\u00f1os podr\u00e1n hacer ejercicio al aire libre m\u00e1ximo tres veces a la semana por media hora entre las 8:00 y 10:00 a.m., o de 2:00 a 4:00 p.m. teniendo en cuenta el 'pico y c\u00e9dula' de su adulto acompa\u00f1ante. En cuanto a los adultos mayores de 70 a\u00f1os, estos podr\u00e1n realizar actividad f\u00edsica m\u00e1ximo tres veces a la semana, por media hora al d\u00eda, de acuerdo con su 'pico y c\u00e9dula' en el horario comprendido entre las 8:00 y las 10:00 a.m.El mandatario Mauricio Aguilar inform\u00f3 este lunes a trav\u00e9s de su cuenta oficial de Twitter, @MAguilarHurtado, los diferentes horarios laborales para cada sector productivo durante la jornada de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica.De 5:00 a.m. a 1:00 p.m. podr\u00e1n realizar sus actividades econ\u00f3micas el sector de los . Por su parte, el sector de  y los  podr\u00e1n realizar sus actividades econ\u00f3micas de 6:00 a.m. a 4:00 p.m.El  podr\u00e1 desarrollar sus horarios laborales de 6:00 a.m. a 6:00 p.m.; en cambio, las  tendr\u00e1n un horario de 6:00 a.m. hasta las 7:00 de la noche. En cuanto la cultura del \u00e1rea metropolitana, los  permanecer\u00e1n abiertas al p\u00fablico de 9:00 a.m. hasta las 2:00 p.m.Las puertas del sector de  y de  estar\u00e1n abiertas desde las 9:00 a.m. a 5:00 p.m.; por su lado, los  atender\u00e1n desde las 10:00 a.m. hasta las 5:00 p.m. Finalmente, los  y el  estar\u00e1n disponibles desde las 10:00 a.m. hasta las 7:00 p.m.Los funcionarios del departamento invitan a la todos los habitantes para que sigan las normas de bioseguridad como el uso de tapabocas, el distanciamiento social y el lavado de manos constantes para as\u00ed evitar la propagaci\u00f3n del COVID-19 en m\u00e1s personas.", "contenido_auxiliar": "0, 2, 4, 681, 3, 5, 797, 14, 15, 21, 22, 28  29Toque de quedaHorarios de actividades f\u00edsicas Reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica gradualservicios dom\u00e9sticosconstrucci\u00f3nlaboratorios cient\u00edficos de Instituciones de Educaci\u00f3n Superiorsector automotrizpeluquer\u00edasmuseos y bibliotecasmanufacturaservicios profesionalesservicios inmobiliarioscentros comercialescomercio al por mayor y al por menor", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/nueva-zona-verde-embellece-al-parque-de-los-periodistas", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Nueva zona verde embellece al Parque de Los Periodistas", "fecha": "17 Septiembre 2020", "contenido": "Con el fin de recuperar sus espacios de zonas verdes, el Parque de Los Periodistas de Bucaramanga fue intervenido a trav\u00e9s de un proyecto que adelanta la Alcald\u00eda de Bucaramanga y la Empresa de Aseo Municipal, EMAB.La obra, que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de siete operarios, cont\u00f3 con la siembra de 1.250 metros cuadrados de c\u00e9sped tipo San Agust\u00edn, catalogado como\u00a0el m\u00e1s resistente a las huellas de personas y animales, as\u00ed como tolerante a cambios intempestivos del clima.Seg\u00fan Jorge Soto, Supervisor de Parques de la EMAB, la adecuaci\u00f3n del terreno para la siembra fue una labor que se ejecut\u00f3 durante 20 d\u00edas y la aplicaci\u00f3n del abono junto con la siembra del prado, una semana m\u00e1s de actividades.\u201cCon la grama se mejora el ambiente, la zona queda empradizada, lo cual har\u00eda que cambie totalmente la lectura del ambiente y aumente m\u00e1s la visita al parque, declar\u00f3 Soto.Por su parte, habitantes del sector esperan que la inseguridad que presenta este lugar disminuya con su remodelaci\u00f3n pues sirve como refugio para habitantes de calle y adem\u00e1s registra hurtos y ri\u00f1as por parte de delincuencia com\u00fan.Luis Francisco Larrota, trabajador de las inmediaciones del barrio La Concordia asegura que el parque y las zonas aleda\u00f1as tienen el estereotipo de ser muy peligroso, por lo que esto afecta el comercio en los alrededores.\u201cQue remodelen los parques esta muy bien pues hace que la ciudad poco a poco empiece a recuperar su buena imagen, sin embargo, pienso que deber\u00edan complementar esa obra con mayor presencia de polic\u00edas, un CAI, por ejemplo. Manifest\u00f3 Larrota a Plataforma Digital UPB.Se espera en los pr\u00f3ximos meses la intervenci\u00f3n para el mejoramiento de los parques de Antonia Santos y Conucos por parte de la Administraci\u00f3n Municipal.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/primer-paso-para-venta-de-licor-en-restaurantes-y-gastrobares", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Avanzan protocolos para reactivaci\u00f3n de gastrobares", "fecha": "17 Septiembre 2020", "contenido": "A trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n 1569 expedida por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, se modifica la restricci\u00f3n de la circular conjunta emitida el pasado 20 de agosto que reg\u00eda con respecto a la prohibici\u00f3n en la venta de bebidas alcoh\u00f3licas en restaurantes y gastrobares.En dicho documento se plantean los protocolos de bioseguridad para la operaci\u00f3n de los establecimientos en conjunto con los lineamientos generales del Decreto 1168 para los locales comerciales con el fin de brindar la protecci\u00f3n de los clientes con respecto al contagio de Covid-19.Seg\u00fan Michael Bergsneider, socio del grupo empresarial gastron\u00f3mico G3 Holding, la resoluci\u00f3n les beneficia a los restaurantes ya que las bebidas alcoh\u00f3licas representan el 30 por ciento de las ventas totales y complementar\u00eda un poco m\u00e1s los ingresos a pesar del 35 por ciento de aforo permitido de clientes.\u201cYa conocemos la aprobaci\u00f3n de la medida por parte del gobierno, pero estamos esperando que la Alcald\u00eda o la Gobernaci\u00f3n hagan un pronunciamiento oficial para que los negocios puedan aplicar la venta del licor\u201d, declar\u00f3 Bergsneider a Plataforma Digital UPB.En el caso de Julian Ricardo T\u00e9llez, como cliente manifiesta con agrado que los establecimientos tengan con prontitud la posibilidad de reabrir pues, as\u00ed como otros negocios tambi\u00e9n sus due\u00f1os necesitan trabajar para mantenerse y ganar dinero.\u201cMe alegra que puedan volver a poner en marcha sus negocios y siendo cliente les deseo una pronta recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, pero quiero aclarar que a\u00fan con los protocolos de bioseguridad no me siento a\u00fan seguro de asistir debido a que los contagios siguen siendo elevados, cuando haya evidencia de un buen manejo de la pandemia y las cifras empiecen a generar un panorama diferente, volver\u00e9 \u201c, manifiesta T\u00e9llez.Cabe a\u00f1adir que los restaurantes y gastrobares de ciudades como Cartagena, Medellin y Bogot\u00e1 ya estan operando con la venta de licor y tienen prohibido, para los que apliquen, actividades como el baile y el karaoke ya que van en contra de la medida del distanciamiento social y la manipulaci\u00f3n de objetos compartidos.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/fundaciones-resaltan-la-tenencia-responsable-de-mascotas", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Fundaciones resaltan la tenencia responsable de mascotas", "fecha": "17 Septiembre 2020", "contenido": "Tras las alarmantes cifras dadas a conocer por la Alcald\u00eda de Bucaramanga en el a\u00f1o 2019, en donde se deja en evidencia un n\u00famero de 70 mil animales entre caninos y felinos a lo largo de casi todas las 17 comunas y corregimientos, con altos \u00edndices en la falta de control de su reproducci\u00f3n, se vuele a contemplar la importancia en la implementaci\u00f3n de la cultura de la adopci\u00f3n responsable y la esterilizaci\u00f3n.Pese a que son muchos los refugios en la ciudad como RedApoyo AnimalBucaramanga, Fundaci\u00f3n Animales en Adopci\u00f3n Bucaramanga, Fundaci\u00f3n Patas Peludas Bucaramanga, Fundaci\u00f3n Refugio Perrocalle Bucaramanga, Mascotas en adopci\u00f3n Bucaramanga, entre otros, que en sus opciones de ayuda ponen a disposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda la posibilidad acoger a una mascota en situaci\u00f3n de vulnerabilidad.Eslendy Katerine G\u00f3mez G\u00f3mez, fundadora y representante legal de la Fundaci\u00f3n Amor de Cuatro Patas, dedicada desde hace 10 a\u00f1os a velar por el bienestar y la protecci\u00f3n de animales en estado de calle, reconoce que a pesar de que las alternativas de adopci\u00f3n son amplias, no siempre se llegan a consolidar \u201ctristemente las personas tienen discriminaci\u00f3n hacia los perros adultos y tienen m\u00e1s preferencia frente a los cachorros, por eso aqu\u00ed las adopciones son demasiado lentas, estamos hablando de un perro cada dos o tres meses, hemos llegado incluso de seis meses al a\u00f1o dar un solo perro\u201dAun as\u00ed, G\u00f3mez reconoce que la cultura de la adopci\u00f3n en la ciudad, ha presentado una mejor\u00eda paulatina \u201cpuedo darme el gusto de decir que la gente est\u00e1 teniendo un poco m\u00e1s de conciencia pero el abandono es mayor y las adopciones no igualan ese abandono\u201d.Para la la Fundaci\u00f3n Amor de Cuatro Patas, el apoyo del estado ha sido nulo, su supervivencia se ha basado en donaciones, rifas o ventas de postres, ante lo que ellos describen como una tarea que le compete al gobierno de parte de Salubridad P\u00fablica.Del mismo modo, Jhonatan Delgado, director de Misi\u00f3n Animal Santander, afirma en una entrevista dada a Plataforma UPB, que en equipo, las fundaciones buscan generar conciencia en los seres humanos frente al tema de tenencia responsable de mascotas, el cuidado que deben tener los animales desde la perspectiva del perro o gato como un ser sintiente.Por ahora, se sigue a la espera de un nuevo censo por parte de la Alcald\u00eda de Bucaramanga y los entes responsables que evidencien la situaci\u00f3n actual de la regi\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n de medidas de concientizamiento que inviten a la tenencia responsable de mascotas.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/la-radio-como-una-alternativa-educativa", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "La radio como una alternativa educativa", "fecha": "16 Octubre 2020", "contenido": "Ante el fuerte impacto de la pandemia en la educaci\u00f3n de cientos de ni\u00f1os y j\u00f3venes de \u00e1reas rurales del pa\u00eds \u00bfPuede ser la educaci\u00f3n por radio la manera m\u00e1s efectiva de disminuir la brecha digital que existe en Colombia desde hace varios a\u00f1os?En Colombia, la educaci\u00f3n por radio fue la principal herramienta para disminuir los niveles de analfabetismo que existian en los a\u00f1os 70, con proyectos como \u201cRadio Sutatenza\u201d y el \u201cBachillerato por radio\u201d, se dio la oportunidad a muchas personas que viv\u00edan en el campo de acceder a una eduaci\u00f3n b\u00e1sica. Seg\u00fan un art\u00edculo de RTVC, esta forma de educaci\u00f3n fue perdiendo fuerza a finales del siglo XX, ya que era cuestionada \u201cpor sus contenidos anquilosados y la poca efectividad que representaba esa metodolog\u00eda ad portas del siglo XXI\u201d.Con la pandemia de la Covid-19 muchas problem\u00e1ticas salieron a relucir, entre ellas, la brecha digital. En mayo de 2019 seg\u00fan un \u00e1rticulo del Ministerio de las TIC, 23,8 millones de colombianos no contaban con acceso a Internet y esta poblaci\u00f3n se concentraba principalmente en regiones apartadas y en los estratos 1 y 2. Contrario a esto, la radio en frecuencia AM, tiene cobertura mucho m\u00e1s amplia en zonas rurales y de esta manera la radio puede ser un medio de educaci\u00f3n m\u00e1s efectivo y asequible para este sector de la poblaci\u00f3n.Mar\u00eda Fernanda Carre\u00f1o, de 20 a\u00f1os y estudiante de Lengua Extranjera-Ingl\u00e9s de la Universidad Santo Tom\u00e1s, vive en la vereda Acapulco en Santander. Ella afirma que a pesar de tener en su casa acceso a Internet y un computador, la realidad de las personas que viven a su alrededor es distinta: debido a la pandemia, varios de sus compa\u00f1eros y amigos han tenido que dejar de estudiar principalmente por no tener conectividad y a su vez pocos recursos para costearse la universidad. Para Mar\u00eda Fernanda la eduaci\u00f3n por radio ser\u00eda una ayuda muy grande para quienes desean seguir estudiando.Estas dificultades son ratificadas tambi\u00e9n por docentes pertenecientes a otros lugares, como la porfesora Alba Ludy Carre\u00f1o Carre\u00f1o, quien era docente en la vereda la Urgua, perteneciente al municipio de Piedecuesta, en este mismo departamento. Ella afirma que cuando inici\u00f3 la pandemia fue trasladada al casco urbano, debido a que los ni\u00f1os no ten\u00edan los medios para acceder a una eduaci\u00f3n virtual. Esta situaci\u00f3n se presenta desde hace varios a\u00f1os y se acentu\u00f3 con la pandemia, as\u00ed tambi\u00e9n lo afirma Luz Stella Almeida G\u00f3mez, quien se desempe\u00f1adaba hasta el a\u00f1o pasado, como docente de la vereda Llanadas del municipio de Los Santos.En contraste a la realidad econ\u00f3mica y social de estos territorios, los Ministerios de Educaci\u00f3n y de las TIC, adelantan un proyecto de capacitaci\u00f3n a docentes en temas de vitualidad. Adem\u00e1s de esta iniciativa tambi\u00e9n se desarrollan procesos para llevar conexi\u00f3n de Internet a m\u00e1s de 500.000 familias por un costo mensual relativamente bajo. Es por esto que mientras el Gobierno logra desarrollar estos proyectos, la radio sigue siendo el medio con m\u00e1s alcance en estos territorios.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/los-verbos-en-espanol-mas-dificiles-de-conjugar", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Conoce algunos de los verbos que en espa\u00f1ol son m\u00e1s dif\u00edciles de conjugar", "fecha": "02 Octubre 2020", "contenido": "Del mismo modo, Smith asegura que, para ella, los verbos que encuentran m\u00e1s dif\u00edciles de conjugar \u201cson los reflexivos: ducharse, peinarse, ba\u00f1arse porque no entienden la raz\u00f3n por la cu\u00e1l el \u201cse\u201d pasa delante del verbo y cambia de acuerdo a la persona que hace la acci\u00f3n, eso les cuesta much\u00edsimo\u201d. trae para usted una lista de los verbos m\u00e1s dif\u00edciles de conjugar en espa\u00f1ol.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Llegando a este punto, Smith explica que para quienes su lengua materna es el espa\u00f1ol, el conjugar los verbos en otro idioma, como el ingl\u00e9s, no es el principal problema \u201clos problemas nuestros son diferentes, son de pronunciaci\u00f3n y de combinaci\u00f3n de las vocales y consonantes, ya que muchas veces suenan diferentes a como se escriben. Esta genera mucha confusi\u00f3n, ya que hay situaciones donde una u puede a veces sonar para nosotros como una a, una sh, puede sonar para nosotros como una ch\u201d.Por otro lado, Luis Javier P\u00e9rez Ramos, Especialista y Magister en la ense\u00f1anza de Ingl\u00e9s de la Universidad Pontificia Bolivariana de Medell\u00edn, narra como dentro de sus 12 a\u00f1os de experiencia desarrollados en diferentes escenarios, ha podido evidenciar diferentes retos por los que atraviesan sus alumnos a la hora de aprender el nuevo idioma \u201cun gran porcentaje de estos estudiantes manifiestan temor e inseguridad al expresarse en Ingles, muchos dicen: teacher yo lo entiendo, yo lo leo pero al momento de hablarlo me da miedo.\u201d Ante esto, P\u00e9rez trabaja en sus clases mediante la generaci\u00f3n de confianza, con el fin de que sus estudiantes puedan sentirse en lugar o zona de aprendizaje, d\u00f3nde no ser\u00e1 juzgado, criticado ni burlado.\u00a0\u00a0\u00a0Para finalizar, el Especialista destaca tras su tiempo trabajando como profesor asistente en Robinsdale Spanish Immersion School, una escuela publica al norte de Estados Unidos, que para los j\u00f3venes anglohablantes sus retos son totalmente distintos, ya que a pesar de que ellos se expresaban con fluidez en espa\u00f1ol a la hora de saludar o preguntar \u201csu gran dificultad era la conjugaci\u00f3n de los verbos y m\u00e1s cuando hablaban sobre sus pasadas vacaciones en verano, entre otros temas del pasado. Ellos quer\u00edan saber porque variaba tanto la terminaci\u00f3n de los verbos, en algunos casos prefer\u00edan seguir usando los verbos en infinitivo y no en pasado\u201d. P\u00e9rez reconoce como un reto explicarle a un ni\u00f1o porqu\u00e9 estas conjugaciones variaban dependiendo el sujeto y el tiempo, por ello, optaba por hacerlo mediante canciones, cuentos, poemas y as\u00ed abrir la opci\u00f3n al aprendizaje de una forma mas din\u00e1mica.", "contenido_auxiliar": "Plataforma Digital", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/virtualidad-en-colegios-privados-se-extiende-hasta-finales-de-ano", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Virtualidad en colegios privados se extiende hasta finales de a\u00f1o", "fecha": "17 Junio 2020", "contenido": "A trav\u00e9s de un comunicado de prensa, la Confederaci\u00f3n Nacional de Rectores y Colegios Privados, Andercop, anunci\u00f3 este martes que las diferentes instituciones educativas privadas de todo el pa\u00eds no regresar\u00e1n a las clases presenciales en lo que queda del a\u00f1o como consecuencia del COVID-19.De acuerdo con el documento oficial, la asociaci\u00f3n explica que la decisi\u00f3n se tom\u00f3 desde la autonom\u00eda, teniendo en cuenta la gravedad de la crisis sanitaria que est\u00e1 enfrentando la naci\u00f3n actualmente. Adem\u00e1s, los padres de familia manifestaron, por medio de una encuesta realizada por Andercop, su preocupaci\u00f3n sobre el retorno de sus hijos a las aulas de forma presencial.\u201cCon base en la encuesta realizada a los padres de familia a lo largo del pa\u00eds (\u2026), arroj\u00f3 como resultado en un 89,3% el deseo de culminar el a\u00f1o escolar para el calendario A en casa, decidimos acoger el llamado de los padres, (\u2026) de culminar el a\u00f1o escolar de manera no presencial, comprometi\u00e9ndonos a mejorar en todos los procesos educativos, invirtiendo en las herramientas que sean necesarias para garantizar la calidad del aprendizaje (..) de todos nuestros estudiantes\u201d, inform\u00f3 la agremiaci\u00f3n en el comunicado.Por su parte, el rector del Instituto de educaci\u00f3n para el trabajo y desarrollo humano, Corpesander, Edgar Arg\u00fcello Castro, expres\u00f3 su posici\u00f3n a favor de los lineamientos tomados por la agremiaci\u00f3n, ya que es \u201cprimordial para las instituciones educativas privadas la preservaci\u00f3n de la salud de todos los estudiantes\u201d.Sin embargo, agreg\u00f3 que lo m\u00e1s seguro es que haya una gran deserci\u00f3n de alumnos, ya que hay temor por el aumento de contagios que suceder\u00e1 cuando se reactive las clases presenciales; por otra parte, muchas familias se quedaron sin empleo, y no tendr\u00e1n el dinero para cubrir los gastos que implican los pagos de pensiones, transporte, \u00fatiles escolares, merienda y mucho m\u00e1s.El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional dio a conocer la semana pasado a todo el pa\u00eds los diversos protocolos de bioseguridad que deber\u00e1n tener las instituciones educativas a partir del 1 de agosto, ya que se espera retomar las clases presenciales en alternancias, donde se requiere combinar los formatos de ense\u00f1anza presencial y virtual con el fin de cuidar la salud y la educaci\u00f3n de sus alumnos.El lavado de manos cada tres horas, el distanciamiento f\u00edsico de dos metros, y la limpieza y desinfecci\u00f3n constante de las superficies y del calzado al momento de ingresar a las instalaciones, son algunas de las medidas que ser\u00e1n adoptadas por los colegios al momento de regresar a las clases presenciales. De igual forma, los estudiantes, docentes, directivos, administrativos y personal de apoyo deber\u00e1n tener un registro sobre su estado de salud, su esquema de vacunaci\u00f3n, entre otros.", "contenido_auxiliar": "Lineamientos de alternancia", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/invias-intervendra-tramos-en-17-departamentos", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "INV\u00cdAS intervendr\u00e1 tramos en 17 departamentos", "fecha": "24 Agosto 2020", "contenido": "Con una inversi\u00f3n de 1.200 millones de pesos, el Instituto Nacional de V\u00edas, Inv\u00edas, adelantar\u00e1 acciones para mejorar 1.600 kil\u00f3metros de v\u00edas terciarias en 17 departamentos de Colombia.As\u00ed lo dio a conocer el Director Operativo de la instituci\u00f3n, Juan Esteban Romero Toro, quien afirm\u00f3 que los dineros ser\u00e1n invertidos en diagn\u00f3sticos que aportar\u00e1n a mejoras en 68 municipios de varios departamentos: \u201cLos resultados de esta consultor\u00eda permitir\u00e1n definir las necesidades de intervenci\u00f3n en la red vial estudiada que permitan optimizar los recursos y ejecutar las obras que realmente sean \u00fatiles para las comunidades\u201d.Varios de los transportadores que est\u00e1n recorriendo las carreteras del pa\u00eds activamente manifiestan que las carreteras principales se han mantenido muy bien, aunque hay tramos secundarios y terciarios que necesitan modificaciones importantes.Tal es el caso de Wilson Ariza Torres, Supervisor de Cargas Sobredimensionadas, quien habl\u00f3 para Plataforma Digital UPB y asegur\u00f3 que la pandemia trajo consigo la reducci\u00f3n importante del tr\u00e1fico de veh\u00edculos, lo que facilit\u00f3 su trabajo pues la empresa suele movilizar cargas superiores a las 100 toneladas y 50 metros de envergadura.\u201cEl transporte de las cargas se ha simplificado mucho m\u00e1s debido a que no todos han podido salir a trabajar, pero como recomendaci\u00f3n ser\u00eda bueno que ampliaran m\u00e1s varios de los peajes que est\u00e1n en las carreteras, que les hagan m\u00e1s mantenimiento a las v\u00edas porque hay tramos donde los \u00e1rboles no dejan pasar las cargas\u201d, declar\u00f3 Ariza Torres.Para aquellas personas que tienen la necesidad de ir hacia otra ciudad o municipio, es importante que acaten las medidas de bioseguridad, as\u00ed como la realizaci\u00f3n de la prueba de COVID-19, con una vigencia no mayor a 5 d\u00edas.De igual forma, se recomienda llamar a la l\u00ednea #767 desde cualquier dispositivo m\u00f3vil para conocer el estado de las v\u00edas y consultar a trav\u00e9s del portal web del Ministerio de Transporte el Decreto 1046 de 2020 y las excepciones permitidas para los viajeros.", "contenido_auxiliar": "\u00bfSe puede viajar en tiempos de confinamiento?", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/alzheimer-como-desafio-para-la-politica-publica", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "El alzheimer como una pol\u00edtica p\u00fablica", "fecha": "07 Octubre 2020", "contenido": "\u201cRecuerdo que todo empez\u00f3 hace 9 o 10 a\u00f1os, cuando un mes despu\u00e9s de mi cumplea\u00f1os llam\u00f3 a felicitarme nuevamente, de inmediato supe que algo andaba mal\u201d. Ese peque\u00f1o olvido en el tiempo, cuenta Yina G\u00f3mez fue uno de los primeros s\u00edntomas que la pusieron en alerta para llevar a su madre, Cecilia Mart\u00ednez a un centro m\u00e9dico, donde despu\u00e9s de varios ex\u00e1menes y semanas de espera, les dieron la dolorosa noticia de que \u201cDo\u00f1a Sexy\u201d, como era llamada por su familia, ten\u00eda la Enfermedad del Alzheimer (EA).De inmediato, millones de emociones y pensamientos recorrieron su cuerpo y mente, miles de interrogantes aparecieron, \u00bfc\u00f3mo la voy a cuidar?, \u00bfcu\u00e1l es el paso a seguir?, \u00bfqu\u00e9 debo hacer?, \u00bfqu\u00e9 pasar\u00e1 m\u00e1s adelante?, esas eran algunas de las preguntas que rondaban por su cabeza.El Alzheimer o mal conocido coloquialmente con el nombre de \u201cla enfermedad del olvido\u201d, se puede entender como una \u201cenfermedad neurodegenerativa en la que por m\u00faltiples factores gen\u00e9ticos, ambientales, nutricionales y enfermedades cr\u00f3nicas, se generan placas seniles, que consisten en la acumulaci\u00f3n anormal de alguna prote\u00edna en el cerebro, la cual destruye lo que hay a su alrededor ocasionando la muerte de las c\u00e9lulas\u201d, esto en palabras de la m\u00e9dica especialista en psiquiatr\u00eda, Catalina Garc\u00eda, para el diario El Tiempo. Esta enfermedad no solo desarrolla la p\u00e9rdida de memoria, tambi\u00e9n se ven afectadas la inteligencia, el lenguaje y la capacidad para entender o aprender.En Floridablanca, municipio que vio nacer a do\u00f1a Cecilia, y donde crecieron sus 6 hijos, la reconocen como una mujer fuerte, humilde, alegre, trabajadora y servicial, realizaba cualquier tipo de oficio con tal de ganar algunos pesos y poder costear los gastos que conllevan ser madre cabeza de familia, pues su pareja sentimental abandon\u00f3 el hogar y los dej\u00f3 a su suerte cuando estos a\u00fan estaban muy peque\u00f1os. Por no tener ninguna realizaci\u00f3n acad\u00e9mica, Cecilia tuvo que pasar por varios trabajos, desde lavar ropa de casas ajenas, hasta vender chance puerta a puerta, y fue por esta pujanza que logr\u00f3 sacar a sus hijos adelante.Despu\u00e9s del parte m\u00e9dico, es Yina quien toma la responsabilidad de hacerse cargo de su madre y se la lleva a vivir con ella. \u201cEs muy duro, no es una tarea f\u00e1cil de hacer, es como si ahora yo tuviera que criar a mi madre\u201d, dice ella en medio de una voz entrecortada.Con el pasar del tiempo los s\u00edntomas van empeorando, ya no solo se le olvidan situaciones b\u00e1sicas como fechas o el puesto de las cosas, sino que las personas con las que convive se van convirtiendo en completos desconocidos, los nombres de sus hijos se le borraron de la memoria, combinar la ropa de cada d\u00eda es un problema y las necesidades fisiol\u00f3gicas se convirtieron en la tarea m\u00e1s dif\u00edcil de realizar.\u201cElla se pon\u00eda de a tres pantalones y dos brasieres encima de un buso, no sab\u00eda como vestirse, y cuando la iba a ayudar se enojaba conmigo\u201d, recuerda Eliana Rodr\u00edguez, su nieta, quien tambi\u00e9n estuvo pendiente de su cuidado.El Alzheimer es una de las patolog\u00edas m\u00e1s costosas para el sistema de salud, por lo cual se ha convertido en un problema de salud p\u00fablica para Colombia, donde seg\u00fan un estudio de 2014 de la Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad Icesi en Cali y liderado por la neur\u00f3loga Yuri Takeuchi son en promedio 260 mil las personas que se ven afectadas por esta enfermedad, la cual tiene un costo de tratamiento por paciente de 33,3 millones de pesos durante un aproximado de ocho a\u00f1os seg\u00fan el mismo estudio. Por esta raz\u00f3n se han incrementado las campa\u00f1as y estudios sobre prevenci\u00f3n y tratamiento de la EA.Aunque a\u00fan no existe una cura, o un m\u00e9todo de prevenci\u00f3n efectivo, el neur\u00f3logo Francisco Javier Lopera, considerado una eminencia en la b\u00fasqueda de tratamientos para frenar la enfermedad y prevenir su aparici\u00f3n, en una entrevista para el diario El Tiempo recomienda hacer mucho ejercicio f\u00edsico, estar activo intelectualmente, ser sociable, tener actividad emocional, comer saludable, dormir bien y reducir el estr\u00e9s.A puertas de los 70 a\u00f1os, do\u00f1a Cecilia fue diagnostica con Alzheimer, a partir de ese momento las rabietas repentinas, la depresi\u00f3n moment\u00e1nea, la incontinencia, los ataques de ira, la paranoia y la incapacidad para comunicarse o entablar una conversaci\u00f3n se convirtieron en el pan de cada d\u00eda.\u201cUna vez entre gritos mi mam\u00e1 despert\u00f3 a todos los de la casa en horas de la madrugada, dec\u00eda que por favor le dejaran de pegar, y yo le dec\u00eda `mami, no hay nadie, solo estoy yo`, ella se dirig\u00eda a mi con una mirada perdida, y dec\u00eda que era yo quien le pegaba, era muy dif\u00edcil controlarla\u201d. Cuenta Yina, quien se hizo responsable de ella por m\u00e1s de 6 a\u00f1os, pero tuvo que desistir de su cuidado, pues ella tambi\u00e9n se encuentra con afectaciones de salud, y cada d\u00eda era m\u00e1s complicado estar al pendiente de ella.Do\u00f1a Cecilia un d\u00eda se cay\u00f3 de las escaleras, ese fue el detonante para que en com\u00fan acuerdo con los dem\u00e1s hijos decidieran dejarla en un centro de bienestar del adulto mayor. \u201cAh\u00ed decid\u00ed no cuidarla m\u00e1s, llorando tome la decisi\u00f3n de llevarla a un albergue, me duele en el coraz\u00f3n, oro por ella todas las noches, pero por el bien de ella fue la mejor decisi\u00f3n, all\u00e1 est\u00e1 con gente totalmente capacitada y preparada para lidiar con personas con dicha enfermedad\u201d.Durante la pandemia no han podido ir a visitarla, pero se ven cada domingo por videollamada, sus hijos est\u00e1n tranquilos de que ella est\u00e9 all\u00e1, este es un sitio grande lleno de zonas verdes con excelente personal m\u00e9dico capacitado en tratarla, entenderla y donde se respira tranquilidad.En el marco del cuidado de la salud mental, el \u00b4Foro Internacional Sobre Alzheimer: Un Desaf\u00edo Para la Pol\u00edtica P\u00fablica\u00b4, que se llevar\u00e1 a cabo de manera virtual el 16 de octubre, busca trabajar en la liada cuidador-paciente, donde adem\u00e1s de abrir un espacio a la explicaci\u00f3n y entendimiento de esta enfermedad, se resaltar\u00e1 una investigaci\u00f3n sobre el rol de los cuidadores de personas con estos padecimientos.Francisco Lopera Restrepo, Especialista en Neurolog\u00eda Cl\u00ednica; Laura Rubio Rubio, PhD en Psicolog\u00eda; Ara Mercedes Cerquera, Doctora en Ciencias Psicol\u00f3gicas y William \u00c1lvarez Anaya, Magister en Educaci\u00f3n, ser\u00e1n los ponentes encargados de llevar a cabo este encuentro el cual tiene por objetivo el di\u00e1logo interdisciplinar en relaci\u00f3n al cuidado del paciente con Alzheimer, viendo a esta como una enfermedad de importancia frente al deterioro de la salud y el cuidado permanente que as\u00ed mismo requiere abordado por la tarea del cuidador denominado tambi\u00e9n paciente oculto.\u201cVamos a trabajar y a dialogar acerca de cu\u00e1les son las necesidades de los cuidadores, cual es la perspectiva y la proyecci\u00f3n de la enfermedad a un tiempo cercano, qu\u00e9 se debe hacer con el paciente y qu\u00e9 se debe hacer con el cuidador. De esta forma, poder impactar a pol\u00edticas p\u00fablicas, poder generar un documento para que sirva como insumo a aquellos que est\u00e1n en pro de los cuidadores de pacientes\u201d, afirma Cerquera, qui\u00e9n tambi\u00e9n cumple la funci\u00f3n de l\u00edder de esta investigaci\u00f3n.Frente a esto, July Narvaez, Enfermera Auxiliar, narra su experiencia a cargo de una paciente de 66 a\u00f1os de edad con Alzheimer, quien desconoce totalmente a su familia, recibe afecto y es cari\u00f1osa, pero se torna agresiva para el momento del ba\u00f1o, a la hora de retirar las vestiduras y pese a que come por sus propios medios, necesita asistencia . \u201ccon estos pacientes es casi igual que estar cuidando a un beb\u00e9, porque el comportamiento de ellos es como el de un ni\u00f1o, vuelven a serlo, se entretienen con cualquier cosa y m\u00e1s si uno les pone din\u00e1micas de baile. Por ejemplo, a ella le encanta eso, que uno le ponga m\u00fasica, la invite a bailar, la lleve a pasear o le de mu\u00f1ecas para que juegue con ellas y es a\u00fan m\u00e1s feliz cuando una la llama \u00b4princesa\u00b4\u201d.Del mismo modo, Susana Cuadrado, cuidadora de su madre qui\u00e9n fue diagnosticada con Alzheimer moderado cuenta que \u201cLa falta de memoria no es el problema m\u00e1s grave que hemos tenido que afrontar pues nos sigue reconociendo y recuerda casi perfectamente las cosas de su pasado, por eso no nos d\u00e1bamos cuenta que pod\u00eda tener algo, no as\u00ed las cosas del presente. Lo peor es la falta de confianza que tiene en mi y el exceso de confianza en s\u00ed misma, no se deja guiar ni atender\u201d.Quienes est\u00e9n interesados en acceder a este Foro, pueden hacerlo mediante la retransmisi\u00f3n a trav\u00e9s de los canales de YouTube de la Universidad Pontificia Bolivariana y de la Universidad Manuela Beltr\u00e1n Seccionales BucaramangaA su vez, William \u00c1lvarez \u201cnosotros aqu\u00ed buscamos salir un poco de las paredes de la academia y llegar a m\u00e1s poblaci\u00f3n, buscamos no solamente ense\u00f1ar al estudiante o generar academia al interior de la universidad, sino poderlos llevar a otros contextos m\u00e1s de aplicaci\u00f3n y poder poner en marcha el beneficio a la poblaci\u00f3n que tanto lo necesita\u201dPara finalizar, \u00c1lvarez recalca la intenci\u00f3n del Foro a la hora de mostrar a los entes gubernamentales la necesidad y los beneficios de trabajar, con quien ser\u00e1 paciente en un futuro \u201cporque cuando alguien se dedica a la labor de cuidado, de alguna manera termina siendo un paciente oculto sino se trabaja con el a tiempo\u201d.\u00a0", "contenido_auxiliar": "Foro Internacional sobre alzheimer", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "memoria", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/realizan-dia-de-la-comunicacion-en-la-upb-b", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Realizan D\u00eda de la Comunicaci\u00f3n en la UPB", "fecha": "04 Septiembre 2020", "contenido": "Teniendo como eje central las nuevas narrativas para contar el conflicto, este mi\u00e9rcoles 9 de septiembre se llevar\u00e1 a cabo el evento acad\u00e9mico anual denominado , en donde a partir de las 8:00 a.m., por medio de un Facebook Live emitido en su cuenta oficial, la , le dar\u00e1 espacio a la difusi\u00f3n de experiencias educativas e investigativas.Jaqueline Est\u00e9vez Lizarazo, PhD. en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n y la Informaci\u00f3n; Ledis Boh\u00f3rquez Farf\u00e1n, profesora del Departamento de Humanidades de la UPB; y Sa\u00fal Franco y Luc\u00eda Gonz\u00e1lez, de la Comisi\u00f3n de la Verdad, ser\u00e1n algunos de los interventores que estar\u00e1n a cargo de las diferentes participaciones.Alfredo \u00c1lvarez Orozco, director de la Facultad Comunicaci\u00f3n Social - Periodismo, invita a la comunidad para acompa\u00f1ar esta jornada acad\u00e9mica de especial inter\u00e9s para los estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social, comunicadores sociales, periodistas y comunidad en general.\u00c1lvarez Orozco estar\u00e1 como ponente junto a otros expertos. Una de ellas es Beatriz Elena Mar\u00edn Ochoa, l\u00edder del grupo de Investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n Urbana, quien asegura que esta es una oportunidad de \u201cdescubrir que no solamente las narrativas a las que estamos acostumbrados tradicionalmente en el periodismo o incluso en lo digital, son las que imperan, sino que tambi\u00e9n hay otro tipo como las visuales que est\u00e1n rompiendo su cascaron para dar a conocer informaci\u00f3n que el p\u00fablico domine y controle\u201d.De esta manera, el encuentro acad\u00e9mico se dividir\u00e1 en dos jornadas. Durante la ma\u00f1ana, se har\u00e1 un acercamiento a las nuevas narrativas en el cubrimiento period\u00edstico del postconflicto, los significados sobre conflicto armado y construcci\u00f3n de paz presente en j\u00f3venes y adultos mayores en Colombia, as\u00ed como control pol\u00edtico y ciudadan\u00eda online, entre otras ponencias.En la agenda de la tarde, se har\u00e1 la entrega formal del caso de Sandra Rond\u00f3n Pinto: , a la Comisi\u00f3n de la Verdad, as\u00ed como el encuentro nacional de semilleros de investigaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n.\u00a0\u00a0", "contenido_auxiliar": "\u2018D\u00eda C\u00b4Facultad de Comunicaci\u00f3n Social - Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana\u201cReconstruyendo lo que se perdi\u00f3\u201dAccede al En Vivo a trav\u00e9s de los siguientes canales:Jornada Ma\u00f1anaJornada TardeVer en vivo de Jornada de la ma\u00f1anaVer en vivo de Jornada de la Tarde", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "conflicto armado", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/polemica-por-reapertura-gastrobares-sin-venta-de-licor", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Pol\u00e9mica por reapertura de gastrobares sin venta de licor", "fecha": "21 Agosto 2020", "contenido": "De acuerdo con la circular conjunta emitida el 20 de agosto de 2020 por los ministerios del Interior, de Salud y de la Protecci\u00f3n Social e Industria y Comercio, los bares y gastrobares podr\u00e1n operar con normalidad con la excepci\u00f3n de no poder vender bebidas alcoh\u00f3licas.Esta medida, que reposa en el numeral 6 de dicho documento, trajo consigo un sentimiento de confusi\u00f3n en las asociaciones de bares, propietarios y administradores, debido a que la esencia de los negocios es la venta de licor.Asimismo, los gastos que conllevan los locales son realmente excesivos y vender otros productos o hacer recambios en las din\u00e1micas de funcionamiento solo traer\u00edan m\u00e1s gastos.Para Rene Trinidad, Miembro de la junta directiva de la Unidad de Bares de Santander, Unibares, y propietario de uno de los establecimientos, el hecho de vender productos diferentes a licores o depender solamente de lo que puede producir la zona de restaurantes solo trae gastos y perdidas.\u201cDel 100% de los bares y discotecas que hay en Bucaramanga se han cerrado para siempre aproximadamente del 60 al 65%, es decir, que el 30 o 35% restante a\u00fan sobrevive vendiendo comidas, pero en los gastos se ven muy alcanzados obteniendo p\u00e9rdidas constantes\u201d, manifest\u00f3 Trinidad a Plataforma Digital.Los ciudadanos tambien se pronunciaron con respecto a la norma, pues siendo clientes de estos establecimientos, guardaban igualmente la expectativa de poder tener un momento de esparcimiento en medio del confinamiento.Para Luis Enrique Guerrero, cliente y empresario independiente, la decisi\u00f3n de reabrir los bares para los ciudadanos con la restricci\u00f3n del consumo de bebidas alcoh\u00f3licas, es improvisada y atiende a una forma desesperada del Gobierno para demostrar que est\u00e1 comprometido con reactivar los sectores de la econom\u00eda.\u201cEsta condici\u00f3n de reapertura para los bares solo va a fomentar que la ilegalidad se evidencie. Las personas buscar\u00e1n diversas maneras de entrar bebidas alcoh\u00f3licas o algunos de embriagarse a pesar de las restricciones, y eso traer\u00e1 m\u00e1s problemas que beneficios a los due\u00f1os y administradores de los establecimientos\u201d, declar\u00f3 Guerrero a Plataforma Digital.Cabe resaltar que Colombia est\u00e1 atravesando una situaci\u00f3n \u00e1lgida en los contagios de coronavirus y se estima que el pico de la pandemia se alcance en el mes de octubre. El \u00faltimo registro presentado por el Instituto de Nacional de Salud, reporta para este 21 de agosto, 11.855 casos en Santander.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/emigracion-de-colombianos", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Historias de colombianos en el exterior", "fecha": "15 Octubre 2020", "contenido": "Ana Sof\u00eda Smith es santandereana y lleva 39 a\u00f1os viviendo en Chingford, un pueblo a las afueras de Londres. Cuenta que, tras salir de Colombia a sus 25 a\u00f1os como profesional en Idiomas, su mayor reto fue adaptarse a la forma de vida de los ingleses. \"Llegu\u00e9 de ni\u00f1era de 3 ni\u00f1os entre 7 y 10 a\u00f1os y como nunca hab\u00eda convivido ni servido a nadie, el golpe fue grande\u201d, asegura. A pesar de esto, tras 19 a\u00f1os trabajando como profesora de espa\u00f1ol en un colegio cat\u00f3lico y luego de varias experiencias que como, mujer, profesional, madre y esposa le permitieron adaptarse a la que para ella dej\u00f3 de ser ya una nueva cultura, describe que su coraz\u00f3n est\u00e1 dividido en dos partes: \"Una parte le pertenece a mi pa\u00eds natal y la otra a la patria que me adopt\u00f3\u201d.Por otro lado, Camilo Medina, un colombiano residente desde hace 9 meses en Zagreb, Croacia, y para qui\u00e9n m\u00e1s all\u00e1 de tener dificultades a la hora de salir del pa\u00eds, los verdaderos retos los ha evidenciado frente al idioma. \u201cLo m\u00e1s complicado -que sigue siendo un reto para mi- ha sido el idioma. Tienen una base ling\u00fc\u00edstica arraigada en la antigua Yugoslabia con ra\u00edces un poco rusas\u201d y frente a su establecimiento seg\u00fan la Visa Schengen para Colombianos \u201ctuve que encontrar la forma de permanecer ac\u00e1, de esta manera encontrando pa\u00edses tanto dentro como fuera del espacio Schengen para establecerme ac\u00e1 directamente\u201d. De igual forma, Medina describe a los habitantes de Croacia como acogedores, trabajadores, divertidos y de buen coraz\u00f3n, as\u00ed como sus tierras de impresionantes paisajes.Como Smith y Medina, son muchos los colombianos que forman parte de los emigrantes masculinos y femeninos que conforman las cifras anuales de ciudadanos que dejan su pa\u00eds. En este sentido,  trae para usted la manera en la que se ha evidenciado la evoluci\u00f3n en la emigraci\u00f3n de colombianos a trav\u00e9s de los a\u00f1os.Para el caso de Sara Singer, una colombiana Licenciada en Matem\u00e1tica y F\u00edsica, quien tras 32 a\u00f1os viviendo en Londres describe que adem\u00e1s del aprendizaje del ingl\u00e9s a un nivel superior, la falta de confianza por parte del director del departamento para el que ella trabajaba como docente, frente a la idea de que por el hecho de ser graduada de una universidad colombiana no estaba preparada para ense\u00f1ar a los niveles m\u00e1s altos, fueron los principales retos por superar.Pese a ello y a lo largo de su experiencia. Primero, como ayudante en un Kindergarden; luego, capacitando a adultos en matem\u00e1ticas b\u00e1sicas, tambi\u00e9n como Directora del Departamento de Matem\u00e1ticas de un colegio estatal en el centro de Londres, como ama de casa, madre y esposa, asegura: \u201cMe considero muy afortunada de tener una familia estable, un marido responsable y unos hijos ya profesionales que quieren a Colombia y que se pueden comunicar conmigo en Espa\u00f1ol. Como ser humano uno se adapta a cualquier cosa y cualquier circunstancia, pero siempre se lleva la nostalgia de no tener a los hermanos y a la familia cerca\u201d.Claudia Vega, qui\u00e9n ha vivido durante siete meses en Palma de Mallorca, en Espa\u00f1a, narra que tras su iniciativa para salir del pa\u00eds se le presentaron varias dificultades, iniciando con el conocimiento de la visa que requer\u00eda como colombiana para poder residir, tras el reto econ\u00f3mico y tener que contar con ahorros que le permitieran subsistir tras su llegada al nuevo pa\u00eds.Luego de haber tenido que vivir la mitad de este tiempo en confinamiento por la actual Covid-19, comenta que hasta ahora \"no es que haya podido conocer de forma normal la vida ac\u00e1, entonces no puedo decir que est\u00e9 adaptada. He visto situaciones que me agrada mucho, como por ejemplo la seguridad, te sientes tranquilo hablando por celular teniendo pr\u00e1cticamente el 100 por ciento de probabilidad de que no te van a robar, sin embargo, nosotros como colombianos somos personas muy amables, estamos acostumbrados al tacto muy cordial... ac\u00e1 es algo diferente, es algo tosco, hay una barrera entonces ese tipo de circunstancias hace que los latinos o los colombianos extra\u00f1amos mucho a nuestro hogar y no nos adaptemos del todo a otro\u201d.Por otro lado, Gloria Bryant, otra connacional que lleva viviendo 26 a\u00f1os en Londres, considera que reci\u00e9n llegada, su mayor reto fue el idioma y la cultura. \"Aunque estudi\u00e9 ingl\u00e9s en Colombia, los acentos eran muy dif\u00edciles de entender\u201d. Tras sus 17 a\u00f1os trabajando como docente se siente adaptada al Reino Unido y familiarizada con la cultura de los brit\u00e1nicos: \u201cLa vida en este pa\u00eds tiene en general una sociedad muy multicultural y hay respeto y aceptaci\u00f3n por la convivencia de muchas razas\u201d.Las historias de m\u00e1s del 10 por ciento de la poblaci\u00f3n colombiana en el exterior, denominada por la revista Dinero como la segunda ciudad virtual m\u00e1s grande de Colombia despu\u00e9s de Bogot\u00e1, muestran las experiencias de connacionales, su proceso de adaptaci\u00f3n e incluso el proceso de adaptaci\u00f3n de los pa\u00edses en los que ahora viven, frente al aumento de migrantes de diferentes nacionalidades que se radican en sus tierras generando as\u00ed sociedades incluyentes y de diversidad cultural.De esta manera, pese a que Vega, Singer, Smith, Medina y Bryant se han adaptado o llevan un proceso de adaptaci\u00f3n al lugar que los acogi\u00f3 se encuentran unidos en la distancia por un mismo sentimiento y es el del amor por el pa\u00eds del caf\u00e9 y las flores.", "contenido_auxiliar": "Plataforma Digital UPB", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/capturan-a-un-hombre-por-hurto-en-giron", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Capturan a un hombre por hurto en zona rural de Gir\u00f3n", "fecha": "16 Junio 2020", "contenido": "Este fin de semana la Polic\u00eda Nacional captur\u00f3 a un hombre extranjero en la vereda Palogordo del municipio de Gir\u00f3n, en Santander, luego de ser encontrado en flagrancia robando una de las viviendas de la zona.Las autoridades regionales recibieron varias denuncias por parte de los habitantes del sector, en el que alertaban de la presencia de un hombre que se dedicaba a robar. Al llegar la Polic\u00eda al lugar, el individuo emprendi\u00f3 la huida por la zona boscosa que conduce al municipio de Piedecuesta, sin embargo, metros m\u00e1s adelante fue capturado por las patrullas rurales del Sistema Integrado de Seguridad Rural, Siser.Al realizarle la respectiva requisa al detenido encontraron en su poder una escopeta de fabricaci\u00f3n artesanal, la cual no contaba con los documentos correspondientes, y a su vez, descubrieron un televisor, varios celulares y joyas, los cuales le pertenec\u00edan a las diferentes fincas de la zona.El detenido, junto a los elementos incautados, fueron dejados a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda, quien decidir\u00e1 su situaci\u00f3n judicial en los pr\u00f3ximos d\u00edas. El hombre extranjero deber\u00e1 responder por los delitos de porte ilegal de armas y hurto.Por su parte, el comandante del Distrito 3 de Gir\u00f3n de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, Mayor Daniel Siachoque, afirm\u00f3 que las autoridades seguir\u00e1n realizando diferentes operativos para mejorar la seguridad en las zonas rurales del municipio. Adem\u00e1s. Invit\u00f3 a toda la comunidad santandereana a denunciar cualquier hecho delictivo o que afecte la tranquilidad de sus habitantes.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/sandra-rondon-reconstruyendo-lo-que-se-perdio", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Sandra Rond\u00f3n, reconstruyendo lo que se perdi\u00f3", "fecha": "08 Septiembre 2020", "contenido": "Sandra Rond\u00f3n, reconstruyendo lo que se perdi\u00f3\u00b4 es una investigaci\u00f3n realizada por la Universidad Pontificia Bolivariana en conjunto con el Programa de Desarrollo y Paz del Magdalena Medio.En este proyecto se busca narrar cronol\u00f3gicamente el caso de Sandra Rond\u00f3n Pinto, una menor de 14 a\u00f1os quien fue asesinada en el a\u00f1o de 1987 por ser una presunta testigo de un atentado perpetrado contra l\u00edderes de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica y comunidad que se encontraba departiendo en un establecimiento p\u00fablico en el barrio la Campana.Esta investigaci\u00f3n es presentada de forma multimedial, en la que los usuarios pueden encontrar testimonios con los familiares, videos, un registro fotogr\u00e1fico, e incluso l\u00edneas de tiempo que narran el contexto que viv\u00eda la regi\u00f3n en ese momento.Si quieres conocer a fondo esta investigaci\u00f3n, dale click al siguiente enlace:", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/se-reactivan-viajes-terrestres-a-media-marcha", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Se reactivan viajes terrestres a media marcha", "fecha": "08 Septiembre 2020", "contenido": "Acatando el Decreto 1168 de 2020, expedido por el Ministerio del Interior, todas las empresas de transporte prestadoras de servicio intermunicipal y nacional empezaron a operar con el 50% de su capacidad de sus veh\u00edculos con el fin de mantener el distanciamiento social entre viajeros.Esta medida se aplica en conjunto con las diferentes terminales de transporte del pa\u00eds que tambi\u00e9n deben aplicar los protocolos de bioseguridad en cada una de sus zonas, para garantizar la seguridad y la salud de los pasajeros.Para Jos\u00e9 Daniel Garc\u00eda, funcionario de la Terminal de Transportes la adaptaci\u00f3n de todos los trabajadores es satisfactoria, ya que desde la entrada de cada modulo todas las personas que ingresan quedan registrados en una base de datos donde se determina su temperatura corporal, nombre y c\u00e9dula, con el fin de controlar posibles contagios.\u201cAqu\u00ed se aplican las medidas de seguridad a todas las personas que ingresen, desde la entrada de los m\u00f3dulos, la zona de encomiendas e incluso en las salidas para abordar donde se desinfectan los equipajes. Asimismo, a las personas que llegan desde otras ciudades deben hacer el registro y cumplir tambi\u00e9n con el protocolo de desinfecci\u00f3n para salir a las diferentes partes de la ciudad, aunque para ser sincero ha habido muy poca presencia de viajeros ya que a\u00fan persiste el miedo de contagio\u201d, declar\u00f3 Garc\u00eda para Plataforma Digital.Otra perspectiva es la que plantea Manuel Pe\u00f1a asociado de Coopetran Ltda, y propietario de buses de la misma empresa, pues menciona que las restricciones que propone el gobierno para el transporte terrestre no son justas con respecto a las que poseen las aerol\u00edneas, ya que los aviones ocupan el 100% de su capacidad, mientras que los buses est\u00e1n limitados al 50%.\u201cHay que tener en cuenta que no todos los automotores est\u00e1n trabajando, la empresa rota los buses para que todos tengan oportunidad, pero en realidad el cupo a la mitad no es rentable para nosotros los due\u00f1os ya que de ah\u00ed sale el pago de los conductores, el mantenimiento del bus y el pago de los parqueaderos\u201d, manifiesta Pe\u00f1a a Plataforma Digital UPB.El gremio del transporte terrestre espera que a finales de este mes el gobierno adopte nuevas medidas para disminuir gradualmente las restricciones de capacidad y cantidad de buses operando y que la afluencia de viajeros empiece a aumentar en b\u00fasqueda del restablecimiento total de las actividades.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/dia-c-de-la-upb-resalta-memoria-historica-y-reivindicacion-de-ddhh", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "\u2018D\u00eda C\u2019 de la UPB resalta memoria hist\u00f3rica y reivindicaci\u00f3n de DDHH", "fecha": "09 Septiembre 2020", "contenido": "En el marco del desarrollo del D\u00eda C, llevado a cabo a trav\u00e9s del Facebook live y la cuenta oficial de YouTube de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana, se gestaron diversas ponencias que dieron la oportunidad de generar reconstrucci\u00f3n de memoria hist\u00f3rica y reivindicaci\u00f3n de los Derechos Humanos, a trav\u00e9s de la producci\u00f3n de nuevas narrativas para contar el conflicto.Carol Juliana Garc\u00eda Vargas y Arbey Jair Pe\u00f1a Pe\u00f1a, j\u00f3venes investigadores Minciencias; el Pbro. Luis Gabriel Sierra Qui\u00f1onez, director Pastoral Social Bucaramanga; as\u00ed como los docentes de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social \u2013 Periodismo, Jaqueline Est\u00e9vez Lizarazo y Alfredo \u00c1lvarez Orozco, fueron algunas de las intervenciones que se dieron en horas de la ma\u00f1ana.Junto a ellos estuvo adem\u00e1s Beatriz Elena Marin Ochoa, docente investigadora de la UPB Medell\u00edn al igual que la PhD. Ledis Boh\u00f3rquez Farf\u00e1n, quienes estuvieron a cargo de la exposici\u00f3n de temas tales como Educaci\u00f3n para la paz, Fortalecimiento de proyectos productivos, Proyectos de reconstrucci\u00f3n de memoria de las v\u00edctimas del conflicto armado y el Acompa\u00f1amiento psicosocial a las v\u00edctimas, siendo estos los ejes abordados durante la celebraci\u00f3n del d\u00eda de la comunicaci\u00f3n.\u201cEsta celebraci\u00f3n del \u2018D\u00eda C\u2019 tiene significado muy especial no solamente por el contexto en el que se est\u00e1 desarrollando, un contexto 100% digital y qu\u00e9 tiene que ver mucho con lo que nosotros hacemos en nuestra disciplina, sino tambi\u00e9n como un espacio de integraci\u00f3n para nuestra comunidad acad\u00e9mica\u201d expres\u00f3 Alfredo \u00c1lvarez Orozco, docente y Director de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social \u2013 Periodismo de la UPB Bucaramanga.Un hecho a destacar que se vivi\u00f3 en la jornada adelantada en el horario de la tarde fue la entrega oficial del caso de Sandra Rond\u00f3n Pinto \u201cReconstruyendo lo que se perdi\u00f3\u201d a la Comisi\u00f3n de la Verdad, en donde sus familiares hicieron presencia y narraron las vivencias de lo que ellos describen como una lucha en la b\u00fasqueda del reconocimiento por parte del Estado de la muerte de su hija y hermana como v\u00edctima. La comisionada Luc\u00eda Gonz\u00e1lez, distingue este informe investigativo como \u201cel esfuerzo que significa no s\u00f3lo un resultado sino un proceso que ampl\u00eda los niveles de conciencia en los profesores y en la comunidad educativa\u201d permitiendo la oportunidad de resignificar la vida como un motivo de reflexi\u00f3n.Para finalizar, la jornada cerr\u00f3 con el compartir de opiniones entre docentes investigadores, comisionados para la paz, al igual que la intervenci\u00f3n de la familia Rond\u00f3n Pinto y representantes del programa de Desarrollo y Paz del Magdalena medio, en donde adem\u00e1s de hacer un recorrido por el hecho hist\u00f3rico que marc\u00f3 a Barrancabermeja, se destac\u00f3 la importancia de ganar la guerra contra el silencio, como responsabilidad de reivindicar la vida y de superar el miedo, propiciando \u201cuna sociedad capaz de imponer el valor que da la verdad\u201d, tal como lo describi\u00f3 Sa\u00fal Franco, Comisionado de Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetici\u00f3n en Colombia.\u00a0La docente de la UPB de Medell\u00edn, Beatriz Elena Mar\u00edn, present\u00f3 su ponencia titulada 'Nuevas narrativas para contar la paz'.En la jornada de la ma\u00f1ana, el 'D\u00eda C' UPB tuvo el encuentro con los autores, un espacio en el que los profesores Jaqueline Est\u00e9vez Lizarazo y Alfredo \u00c1lvarez Orozco socializaron sus libros, con la moderaci\u00f3n de la docente e investigadora, Ledis Boh\u00f3rquez Pereira.\u00a0En horas de la tarde se desarroll\u00f3 el III Encuentro Virtual de Semilleros\u00a0de Investigaci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo.La entrega del informe del caso de Sandra Rond\u00f3n Pinto a la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetici\u00f3n se realiz\u00f3 en horas de la tarde con la presencia de la familia Rond\u00f3n Pinto.\u00a0 El acto adem\u00e1s cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Ubencel Duque Rojas, director del Programa de Desarrollo y Paz del Magdalena Medio.\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "conflicto armado", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/ascienden-a-2-600-los-comparendos-por-violacion-de-la-cuarentena", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Ascienden a 6.640 los comparendos por violar la cuarentena", "fecha": "27 Mayo 2020", "contenido": "A 6.640 \u00f3rdenes de comparendo aplicados en el \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga lleg\u00f3 la cifra que desde el pasado 25 de marzo hasta la fecha han impuesto las autoridades en esta regi\u00f3n.Los hechos m\u00e1s recientes fueron los de este fin de semana cuando la Polic\u00eda Nacional aplic\u00f3 comparendos por 936 mil pesos a 95 personas, quienes violaron el aislamiento preventivo obligatorio y el toque de queda al realizar \u2018paseos de olla\u2019 a las afueras de la ciudad.A trav\u00e9s de actividades de control y vigilancia, las autoridades regionales llegaron a las diferentes fuentes h\u00eddricas ubicadas al Norte de Bucaramanga, en el sector El Zancudo de Gir\u00f3n, La Jud\u00eda de Floridablanca, y en la zona de Pescadero de Piedecuesta, donde se encontraban varas familias, entre ellos menores de edad, los cuales fueron detenidos y llevado a las estaciones de polic\u00eda m\u00e1s cercanas para aplicarles las respectivas multas.El Comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, asegur\u00f3 que se continuar\u00e1n con los planes de control en las diferentes zonas del departamento para disminuir este tipo de eventos.Adem\u00e1s, las autoridades regionales invitan a toda la comunidad santandereana a mantener el aislamiento preventivo obligatorio y seguir las normas del toque de queda, determinado por el Gobernador Departamental, para evitar el contagio del COVID-19 en m\u00e1s personas.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/empresas-hacen-punto-de-giro-en-medio-de-la-crisis", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Empresas hacen \u2018punto de giro\u2019 en medio de la crisis", "fecha": "14 Septiembre 2020", "contenido": "Acompa\u00f1ados de restricciones y protocolos de bioseguridad, los sectores comerciales de diversas ciudades reactivaron su accionar desde principios de septiembre y con ello la posibilidad de mejorar el oscuro panorama que se registr\u00f3 durante varios meses de confinamiento.\u00a0En investigaciones econ\u00f3micas, el Banco de la Rep\u00fablica se\u00f1ala que, en un escenario en donde la operaci\u00f3n de los diferentes sectores econ\u00f3micos se reduce un 37% y un 49% producto de las medidas de aislamiento preventivo, el costo econ\u00f3mico asociado est\u00e1 en el rango de 48 a 65 billones de pesos, es decir 4,5% a 6,1% del Producto Interno Bruto (PIB) por mes. Como una forma de enfrentar este decrecimiento econ\u00f3mico, empresas de todo tipo han tenido que atravesar por reestructuraciones que les permitan innovar y reactivar su vida laboral.Un sector fuertemente afectado ha sido el de la m\u00fasica, ya que al prohibirse las reuniones y tras la premisa de quedarse en casa, cambi\u00f3 por completo el panorama laboral de las acostumbradas serenatas.Jorge Remolina Figueroa, director de Los Mariachis de Guadalajara en Bucaramanga, traslad\u00f3 sus eventos presenciales a virtuales e incluso pas\u00f3 a interpretar canciones por los barrios, afirma que \u201cla gente todav\u00eda no se adapta a las serenatas virtuales, siempre hab\u00edan estado acostumbrados a las presenciales\u201d y ante esto \u201cel reto m\u00e1s grande que nos ha tocado vivir es salir a las calles, dar serenatas en pleno toque de queda, por obligaci\u00f3n ya que no hab\u00eda otra opci\u00f3n, ese fue uno de los momentos m\u00e1s dif\u00edciles\u201d.Dentro de este cambio de labores, tambi\u00e9n se encuentra Rut Edianis Moreno Gonz\u00e1lez, qui\u00e9n a cargo de Confecciones AVO, una empresa que en b\u00fasqueda de una supervivencia econ\u00f3mica incorpor\u00f3 caretas a sus tradicionales cachuchas e incluy\u00f3 los tapabocas en su listas de ventas.Ella afirma que \u201ccuando empez\u00f3 todo este proceso de la cuarentena, de la pandemia, nuestras ventas se vinieron abajo, ya no hab\u00edan pedidos debido a que el comercio cerr\u00f3, los locales cerraron, duramos dos meses as\u00ed, ya no ten\u00edamos para pagar trabajadores, ni para mantener todo lo que era proyecto de maquinaria, entonces decidimos reinventarnos\u201d.De esta forma, Remolina y Moreno hacen frente a lo que describen como un cambio dr\u00e1stico para evitar m\u00e1s reducci\u00f3n en sus ventas ya que el dif\u00edcil o nulo acceso a las ayudas establecidas por el Estado, los pone en riesgo de hacer parte de los 80.000 establecimientos de comercio formales, que seg\u00fan el la Federaci\u00f3n Nacional de Comerciantes cerraron sus puertas de manera definitiva tras el aislamiento extendido, que imposibilitaba reanudar sus labores.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/condenan-a-45-anos-de-prision-al-homicida-de-dos-estudiantes-de-la-uis", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Condenan a 45 a\u00f1os de prisi\u00f3n al homicida de dos estudiantes de la UIS", "fecha": "22 Mayo 2020", "contenido": "Este martes en horas de la tarde se dio a conocer que Argemiro Urrego Cardona fue condenado a 542 meses de c\u00e1rcel por el delito de feminicidio agravado de dos j\u00f3venes estudiantes de la Universidad Industrial de Santander, UIS, el pasado 7 de febrero en Bucaramanga, Santander.El Equipo Jur\u00eddico Pueblos, a trav\u00e9s de un comunicado oficial, dio a conocer que el detenido reconoci\u00f3 el doble homicidio como resultado de un acuerdo entre la defensa de Urrego y la Fiscal\u00eda. De acuerdo con la entidad a cargo, en tres meses se logr\u00f3 recopilar la informaci\u00f3n y las evidencias suficientes para demostrar que el hombre de 27 a\u00f1os hab\u00eda realizado el crimen meses atr\u00e1s.Las investigaciones lograron esclarecer que las tres personas al salir de una fiesta se dirigieron a la casa de las j\u00f3venes donde Urrego atac\u00f3 con un arma cortopunzante hasta matarlas. Las dos mujeres fueron identificadas como Manuela Betancour V\u00e9lez y Angie Paola Cruz Ariza, de 21 y 22 a\u00f1os, quienes eran oriundas del municipio de Cimitarra, y estudiantes de la UIS.El detenido fue judicializado y, por solicitud de la Fiscal\u00eda, enviado a la C\u00e1rcel Modelo de Bucaramanga este mismo martes, en donde se espera que cumpla con la condena de 45 a\u00f1os y dos meses.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/policia-realiza-capturas-e-incautaciones-en-giron", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Polic\u00eda realiza capturas e incautaciones en Gir\u00f3n", "fecha": "22 Mayo 2020", "contenido": "Este martes la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga captur\u00f3 a un hombre en el sector de Chimit\u00e1 del municipio de Gir\u00f3n, en Santander, tras encontrar en su poder un arma de fuego y altas dosis de estupefacientes.Los Grupos Operativos Especiales de Seguridad, Goes, recibieron varias llamadas por parte de la ciudadan\u00eda durante las horas de la tarde, en las cuales alertaban acerca de una red de microtr\u00e1fico en el sector. Al llegar las autoridades al lugar, lograron la captura de alias \u2018El Chinche\u2019 un expendedor de estupefacientes muy reconocido, y aprehendieron a otro hombre.Por su parte, la participaci\u00f3n del Personal de Gu\u00edas Canino, junto al Grupo de Investigaci\u00f3n Nacional y el Ej\u00e9rcito Nacional, contribuyeron a la incautaci\u00f3n de un arma de fuego, marihuana, base de coca\u00edna, medicamentos psiqui\u00e1tricos y otras sustancias psicoactivas.Al detenido se le aplicaron las diferentes medidas correctivas, establecidas en C\u00f3digo Nacional de Convivencia, por violaci\u00f3n al aislamiento preventivo obligatorio determinado por el Gobierno Nacional. Adem\u00e1s, los narc\u00f3ticos incautados quedaron a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda, quien definir\u00e1 la situaci\u00f3n judicial de \u2018El Chinche\u2019\u2019.Por su parte, el comandante de Polic\u00eda Metropolitana, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, invit\u00f3 a toda la comunidad santandereana a denunciar si tienen conocimiento de alguna red que trafique este tipo de sustancias.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/capturan-a-cuatro-personas-por-hurto-a-entidades-financieras", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Capturan a cuatro personas por hurto a entidades financieras", "fecha": "02 Octubre 2019", "contenido": "Durante la investigaci\u00f3n se pudo determinar que esta organizaci\u00f3n tenia roles definidos. Desde el momento en que los ciudadanos ingresaban a las entidades bancarias, eran perfilados por uno de los sujetos que ser\u00eda el \u2018marcador\u2019, quien observaba los movimientos de las v\u00edctimas al interior de las entidades; seguidamente, otros sujetos asum\u00edan el rol de \u2018seguidores\u2019 manteniendo contacto visual con el usuario financiero, para finalmente intimidarlos con armas de fuego y ejecutar el hurto.El general Manuel Antonio V\u00e1squez Prada, comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, narr\u00f3 que dentro de esta cadena criminal los investigadores lograron establecer que luego de cometer los hurtos, los integrantes de esta organizaci\u00f3n encaletaban las armas y realizaban la distribuci\u00f3n del dinero en lugares poco concurridos o al interior de inmuebles para evitar ser detectados por las autoridades; sin embargo, las pruebas recolectadas y las c\u00e1maras de seguridad fueron claves para identificar y ubicar a los presuntos responsables de estos hechos que fueron presentados a la Fiscal\u00eda y se logr\u00f3 ejecutar la orden de captura de tres personas entre los 22 y 45 a\u00f1os de edad, as\u00ed como la imputaci\u00f3n de un hombre de 28 a\u00f1os.As\u00ed mismo, a trav\u00e9s de los testimonios y denuncias de las v\u00edctimas que fueron recolectadas por el personal de investigaci\u00f3n de la Polic\u00eda, se pudo establecer que estas personas presuntamente estar\u00edan vinculadas a m\u00e1s hurtos en el \u00e1rea metropolitana, donde las caracter\u00edsticas de los responsables y hechos cumplen con la descripci\u00f3n del\u00a0\u00a0de esta organizaci\u00f3n, \u201cpor eso es importante que los ciudadanos realicen las denuncias en la Polic\u00eda o en la Fiscal\u00eda\u201d, enfatiz\u00f3 el general V\u00e1squez.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/avanza-recoleccion-de-caracoles-africanos-en-el-area-metropolitana-de-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Avanza recolecci\u00f3n de caracoles africanos en el \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga", "fecha": "04 Octubre 2019", "contenido": "El bi\u00f3logo Gerson Pe\u00f1a D\u00edaz, coordinador del grupo de Fauna Silvestre de esta entidad, inform\u00f3 que la limpieza avanza para recolectar el achatina fulica, nombre cient\u00edfico, una especie que es nativa de \u00c1frica y que son portadores de algunas enfermedades porque se comen las heces fecales de otros animales, lo que genera una gran cantidad de bacterias perjudiciales para el hombre; adem\u00e1s, es una plaga que devasta con algunas plantas y es depredador del caracol nativo, precis\u00f3 el bi\u00f3logo.Por su parte,\u00a0el subdirector ambiental de la AMB, Guillermo Cardozo Correa, detall\u00f3 que el factor clim\u00e1tico que deriva en la persistencia de las lluvias crea las condiciones ambientales para la reproducci\u00f3n de esta especie invasora, raz\u00f3n por la cual los operativos de limpieza se han desarrollado en el barrio El Jard\u00edn y otros sectores aleda\u00f1os, as\u00ed como en zonas verdes de la Ciudadela Real de Minas, El Cacique, el asentamiento El P\u00e1ramo, la urbanizaci\u00f3n Bucarica y Garc\u00eda Echeverry de Floridablanca, las \u00e1reas pr\u00f3ximas al Hospital Local del Norte, La Concordia, El Diamante 2, Buenavista, Buenos Aires y Las Terrazas.La entidad reitera su llamado a la comunidad para que informe oportunamente sobre la presencia del caracol africano y atiendan las recomendaciones sanitarias, en el caso de una manipulaci\u00f3n directa. Para ello, se deben usar guantes de l\u00e1tex, para evitar el contacto directo de la baba que expide el molusco.\u00a0Las entidades encargadas de recolectar estos animales y llevarlos a su disposici\u00f3n final, que consiste en depositar el esp\u00e9cimen en un recipiente pl\u00e1stico, arrojarle sal e incinerarlo.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/alfredo-alvarez-recibe-reconocimiento-de-la-asociacion-de-periodistas-de-barrancabermeja", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Alfredo \u00c1lvarez recibe reconocimiento de la Asociaci\u00f3n de Periodistas de Barrancabermeja", "fecha": "29 Noviembre 2019", "contenido": "\u00a0El director de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social - Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana, Seccional Bucaramanga, Alfredo \u00c1lvarez Orozco recibi\u00f3 el pasado 26 de noviembre un reconocimiento especial por parte de la Asociaci\u00f3n de Periodistas de Barrancabermeja, APB, por su meritoria labor como acad\u00e9mico e investigador de la educaci\u00f3n superior, en la promoci\u00f3n e impulso a la Comunicaci\u00f3n Social, dignificaci\u00f3n y reconocimiento profesional a los Comunicadores Sociales y Periodistas.La entrega de este reconocimiento se dio en el marco de la versi\u00f3n de los Premios Pluma de Oro que a\u00f1o a a\u00f1o la APB realiza en Barrancabermeja, en Santander, donde \u00c1lvarez comparti\u00f3 una conferencia para hablar sobre \u201cLos retos del periodismo en tiempos de la posverdad\u201d.\u201cDesde ni\u00f1o supe que quer\u00eda ser Comunicador Social. So\u00f1aba estar en la radio, un gusto que viene de familia\u201d manifest\u00f3. Cuando entr\u00f3 a la universidad empez\u00f3 a desarrollar sus capacidades y a incursionar en la academia para ense\u00f1ar el Periodismo. Por m\u00e1s de 17 a\u00f1os ha estado vinculado a la UPB, lo que le ha permitido transmitir el amor por la comunicaci\u00f3n a todos sus estudiantes.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/metrolinea-retoma-la-ruta-re1-y-modifica-el-recorrido-de-ab2", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Metrol\u00ednea retoma la ruta RE1 y modifica el recorrido de AB2", "fecha": "27 Enero 2020", "contenido": "\u00a0A partir de este 27 de enero regresa con normalidad al \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga la ruta RE1, que va desde el Portal del Valle del municipio de Piedecuesta hasta la Estaci\u00f3n UIS, en Bucaramanga, de acuerdo con Metrol\u00ednea. Varios usuarios manifestaron estar contentos por el retorno de la ruta, como lo es el caso de Francis Rangel, usar\u00eda frecuente del sistema, quien manifiesta que \u201ces un alivio el regreso del RE1, puesto que es m\u00e1s r\u00e1pida, no tiene tantas paradas y no se tiene que hacer transbordos\u201d.Por otra parte, el alimentador AB2 que cubr\u00eda las zonas de Porvenir, Carrera 33 y Bethlemitas, ser\u00e1 reemplazada por la ruta AP4, la cual cumplir\u00e1 con el siguiente recorrido: inicia en el barrio Porvenir llegando a Provenza Oriental; posteriormente, Provenza Occidental, donde los pasajeros deber\u00e1n realizar un trasbordo con la ruta P13 que seguir\u00e1 con el recorrido por Cacique tomando la carrera 33 hasta llegar a Megamall, con destino final en la UIS.Asimismo, los consumidores del servicio afirmaron que este cambio es perjudicial para los habitantes del barrio Porvenir, debido al poco flujo del transporte p\u00fablico en el sector, ya que se generar\u00edan largas filas en la estaci\u00f3n de Provenza a la hora de realizar los transbordos.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/avanzan-obras-hacia-el-aeropuerto-palonegro", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Avanzan obras hacia el aeropuerto Palonegro", "fecha": "28 Enero 2020", "contenido": "Desde hace cinco meses la v\u00eda que conecta a Bucaramanga con el Aeropuerto Palonegro presenta arreglos en su infraestructura con los que se busca mejorar la movilidad en el sector.En junio pasado, el Instituto Financiero para el Desarrollo de Santander, Idesan, otorg\u00f3 al Consorcio V\u00edas Aeropuerto 2019, el contrato de la obra por $41 mil 444 millones, dando inicio a labores en agosto de 2019; cuyo\u00a0trabajo denominan reparcheo y consiste en el mejoramiento o cambio del pavimento que por condiciones del tiempo se puede ver deteriorado.Con respecto al tiempo que toma realizar una obra como esta, el Ingeniero Civil consultado por\u00a0Juan Forero, \u201cdepende de la programaci\u00f3n del constructor y de las restricciones que se tengan para el tr\u00e1nsito de los veh\u00edculos, generalmente no se puede reparchar un tramo completo, sino por carriles para tener el control del tr\u00e1fico\u201d.Esto se ha visto evidenciado en la obstaculizaci\u00f3n del paso vehicular en los \u00faltimos meses, as\u00ed lo confirma Daniela Torres, habitante de Lebrija quien a diario usa la v\u00eda afectada: \u201cEn mi caso, que voy hasta la universidad, duro una hora y cuarto normalmente, pero con los trancones a veces son dos horas o dos horas y media, por lo que se detiene la v\u00eda y esta es la \u00fanica que tenemos para ir a Bucaramanga\u201d.Pese a que algunos ciudadanos como Daniela Torres aseguran que se han visto perjudicados por la obra, Miguel Soto, Jefe de Prensa del Aeropuerto Internacional Palonegro, manifiesta: \u201cNosotros como aeropuerto no nos hemos visto afectados, los pasajeros han llegado a cumplir sus itinerarios sin m\u00e1s\u201d.Se espera que la obra se desarrolle sin contratiempos para garantizar que el tr\u00e1nsito vehicular circule con normalidad.", "contenido_auxiliar": "\u00a0Plataforma Digital,", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/obras-en-el-hospital-regional-de-san-gil-se-encuentran-detenidas", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Obras en el Hospital Regional de San Gil se encuentran paralizadas", "fecha": "05 Febrero 2020", "contenido": "Desde el pasado 20 de noviembre, las obras de remodelaci\u00f3n del Hospital Regional de San Gil se encuentran detenidas. La secretaria de Salud Departamental, Mar\u00eda Eugenia Triana, junto con el secretario Departamental de Infraestructura, Jaime Ren\u00e9 Rodr\u00edguez, visitaron la obra y afirmaron que, desde inicios del mes de mayo de 2019, solo se ha logrado avanzar un 11 porciento.Dentro de los hallazgos encontrados, la Secretar\u00eda de Salud Departamental determin\u00f3 que los estudios realizados al terreno donde se realizar\u00eda la remodelaci\u00f3n, quedaron mal y por este motivo, no se ha podido avanzar en la obra. Para la funcionaria es preocupante que la empresa contratista no haya podido adelantar los trabajos previstos sobre el hospital, pues afirma que puede convertirse en un elefante blanco y es lo que menos se quiere desde la Gobernaci\u00f3n.Los recursos destinados para esta obra est\u00e1n cercanos a los 23 mil 700 millones de pesos de los cuales solo se ha invertido solo el 11%, que corresponden a 2 mil 600 millones. En el terreno solo se han realizado algunas cavidades hasta el momento; y despu\u00e9s de casi un a\u00f1o, el contratista no ha hecho m\u00e1s trabajos sobre el terreno. \u201cLos recursos est\u00e1n en una fiducia, lo que significa que el dinero est\u00e1 a salvo y no se ha perdido\u201d afirm\u00f3 la Secretaria de Salud Departamental.Se presume que la obra siga frenada al menos un a\u00f1o m\u00e1s, pues se debe pedir la intervenci\u00f3n del Ministerio de Salud, para que sean ellos los que autoricen los cambios en los estudios de suelos y de esta manera, poder entrar a realizar los trabajos de remodelaci\u00f3n. Plataforma intent\u00f3 hablar con el Secretario de Infraestructura del Departamento, pero este se encontraba fuera de la ciudad; por lo tanto, no se pudo establecer con exactitud el tiempo que podr\u00eda demorar la reactivaci\u00f3n de la obra.Se espera la reanudaci\u00f3n de los trabajos, dado que los habitantes de la provincia de Guanent\u00e1 requieren un hospital de calidad.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/jardin-botanico-cierra-instalaciones-tras-avalancha", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Jard\u00edn Bot\u00e1nico cierra instalaciones tras avalancha", "fecha": "30 Enero 2020", "contenido": "\u00a0Este martes en las horas de la madrugada el\u00a0\u00a0se vio afectado por el desbordamiento del r\u00edo Fr\u00edo en Floridablanca, debido a la oleada de lluvias que presenta el municipio.Las p\u00e9rdidas provocadas por las fuertes lluvias se vieron reflejadas en la afectaci\u00f3n de la flora y fauna de la reserva natural donde el bosque de bamb\u00faes, que rodeaban los lagos del lugar, qued\u00f3 destruido.Seg\u00fan el balance elaborado por las cuadrillas de la Corporaci\u00f3n para la Defensa de la Meseta de Bucaramanga, CDMB, los dos lagos del Jard\u00edn quedaron llenos de lodo y material de arrastre, lo que gener\u00f3 afectaciones mayores en algunas tortugas del lugar y una trascendental mortandad de peces.De acuerdo con el Subdirector Administrativo y Financiero de la Corporaci\u00f3n, Luis Alberto Fl\u00f3rez, este importante lugar permanecer\u00e1 cerrado al p\u00fablico hasta que se pueda tener una recuperaci\u00f3n de los espacios naturales. Asimismo,\u00a0inform\u00f3 sobre los trabajos que ya iniciaron con la Subdirecci\u00f3n de Gesti\u00f3n del Riesgo y Seguridad Territorial de la entidad, para ejecutar las obras correspondientes.En el 2012, este lugar tuvo una reestructuraci\u00f3n que dej\u00f3 al p\u00fablico dos lagos, un orquidiario, as\u00ed como una cascada, frutales, huertas, colecci\u00f3n de \u00e1rboles, un bosque h\u00famedo y hasta un pozo de los deseos.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/realizan-planton-tras-asesinato-de-dos-universitarias-en-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Realizan plant\u00f3n tras asesinato de dos universitarias en Bucaramanga", "fecha": "07 Febrero 2020", "contenido": "L\u00edderes estudiantiles de Bucaramanga convocaron este viernes a un plant\u00f3n para repudiar el tr\u00e1gico hecho en el que fallecieron dos estudiantes de la Universidad Industrial de Santander, UIS, luego de ser asesinadas con un arma cortopunzante.Seg\u00fan inform\u00f3 la Polic\u00eda, un hombre de 27 a\u00f1os, identificado como Argemiro Alberto Urrego, habr\u00eda acabado con la vida de las j\u00f3venes Manuela Betancour V\u00e9lez y Angie Paola Cruz Ariza, ambas de 21 a\u00f1os, provenientes del municipio de Cimitarra y quienes cursaban su carrera profesional en la capital santandereana.De acuerdo con el comandante de la Polic\u00eda Metropolitana, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, los hechos se presentaron en el apartamento 403 de una residencia estudiantil ubicada en la carrera 27 # 10-38, del barrio La Universidad, donde encontraron sin vida a las dos mujeres: \u201cLogramos identificar importante elemento material de prueba que servir\u00e1 para el esclarecimiento de este doble homicidio\u201d, asever\u00f3 Garc\u00eda Hern\u00e1ndez quien a\u00f1adi\u00f3 que el agresor posiblemente ten\u00eda una relaci\u00f3n sentimental con una de las v\u00edctimas.Mientras las autoridades investigan el macabro crimen, la ciudadan\u00eda realizar\u00e1 una velat\u00f3n en inmediaciones de la UIS, donde las estudiantes cursaban su carrera.La Polic\u00eda y el Consejo Acad\u00e9mico de la UIS hicieron un llamado a la ciudadan\u00eda para que incluyan un di\u00e1logo permanente en las relaciones interpersonales, se mantenga una convivencia sana y se resuelvan las diferencias por la v\u00eda pac\u00edfica.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/santander-tendra-toque-de-queda-tras-finalizar-la-cuarentena", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Santander tendr\u00e1 toque de queda tras finalizar la cuarentena", "fecha": "21 Abril 2020", "contenido": "Con el fin de la cuarentena en Colombia el pr\u00f3ximo 11 de mayo, el gobernador de Santander, Mauricio Aguilar, anunci\u00f3 a trav\u00e9s de su cuenta oficial de Twitter que el departamento contar\u00e1 toque de queda hasta el 31 de mayo.Por medio de un hilo de tweets el Gobernador Departamental manifest\u00f3 que el aplazamiento del toque de queda que dar\u00e1 inicio el 12 de mayo hasta el 31 del mismo mes, de 8:00 p.m., a 5:00 a.m., de lunes a viernes, y los fines de semana ser\u00e1n durante todo el d\u00eda. Asimismo, como t\u00e1ctica de prevenci\u00f3n se mantendr\u00e1n cerradas las fronteras regionales hasta el 31 de mayo a las 11:59 p.m. con el fin de evitar la propagaci\u00f3n del virus en el departamento.Adem\u00e1s, el Gobernador explica que dentro del plan establecido habr\u00e1 algunas excepciones para el personal y administrativos de la salud, taxistas, trabajadores de servicios p\u00fablicos y de alimento, funcionarios y entidades del Estados, entre otros.Por otra parte, en el \u00e1mbito nacional se implementar\u00e1 el Aislamiento Preventivo Obligatorio Colaborativo e Inteligente, establecido por el presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, el pasado viernes a trav\u00e9s de un en vivo por medio de la cuenta oficial de la presidencia, @infopresidencia.Durante la transmisi\u00f3n se dieron a conocer los diez \u00edtems que har\u00e1n parte del nuevo dec\u00e1logo de aislamiento En el primer punto, el Presidente dijo que los ni\u00f1os, j\u00f3venes y estudiantes permanecer\u00e1n en casa por lo menos hasta el 30 de mayo; cabe resaltar que esta premisa estuvo establecida con anterioridad en la directiva ministerial n\u00famero cuatro. .En el segundo apartado manifest\u00f3 que los adultos mayores de 70 a\u00f1os seguir\u00e1n en aislamiento hasta finales de mayo. En cuanto al tercer punto expres\u00f3 que \u201clas personas con preexistencia, que las hace vulnerables al virus, tambi\u00e9n permanezcan en la casa\u201d.Sobre el cuarto y quinto aspecto, llevan una correlaci\u00f3n entre s\u00ed debido a que manejan el tema del transporte a\u00e9reo, ya que se mantendr\u00e1n cerradas las fronteras del pa\u00eds, al igual que no se permitir\u00e1n los vuelos nacionales para evitar m\u00e1s contagios en m\u00e1s partes del pa\u00eds.Otro punto clave de este plan es el n\u00famero seis, ya que los eventos p\u00fablicos, bares y discotecas no se podr\u00e1n realizar, debido a las aglomeraciones que estos conllevar\u00edan. De la misma forma, se invita en el s\u00e9ptimo apartado a que la poblaci\u00f3n contin\u00fae con el teletrabajo para as\u00ed evitar m\u00e1s casos de coronavirus.En octavo apartado se habla de los protocolos de seguridad y distanciamiento que deber\u00e1n implementar en los diferentes sectores de la comunidad, teniendo como ejemplo el uso obligatorio del tapabocas a nivel nacional. Asimismo, se evitar\u00e1 reducir la cantidad de personas en los transportes p\u00fablicos, ya que actualmente la idea es de no sobrepasar el 35% de la capacidad del veh\u00edculo. Por \u00faltimo, se recomienda seguir evitando al m\u00e1ximo el distanciamiento social en lugares como misas, ceremonias, entre otros.Sin embargo, Iv\u00e1n Duque y el Ministro de Salud, Fernando Ruiz, continuar\u00e1n evaluando el panorama nacional durante esta \u00faltima semana de cuarentena para as\u00ed tomar decisiones sobre la viabilidad de tomar esta propuesta para los pr\u00f3ximos d\u00edas o si se tendr\u00e1 que recurrir a otra cuarentena. Por lo tanto, se recomienda a todos los ciudadanos permanecer en sus casas durante estos d\u00edas para que de esta forma se aplane la curva y as\u00ed culminar con esta etapa en Colombia, especialmente en Santander.", "contenido_auxiliar": "Medidas nacionales", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/decreto-de-excarcelacion-beneficiara-a-4-000-presos", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Decreto de excarcelaci\u00f3n beneficiar\u00e1 a 4.000 presos", "fecha": "17 Abril 2020", "contenido": "Con el fin de evitar la propagaci\u00f3n del COVID-19 en c\u00e1rceles y otros centros de reclusi\u00f3n, el Ministerio de Justicia Nacional, por medio del decreto 546 de 2020, estableci\u00f3 esta semana que aquellos prisioneros que cumplan con una serie de criterios determinados podr\u00e1n sustituir su permanencia en el establecimiento carcelario por su lugar de residencia durante seis meses.Esta decisi\u00f3n beneficiar\u00e1 a las personas que hayan cumplido 60 a\u00f1os, las madres gestantes o con hijos menores de tres a\u00f1os, los condenados por delitos culposos, los que est\u00e1n privados de la libertad solo por cinco a\u00f1os, o menos y, los hombres y mujeres que hayan cumplido con el 40% de la pena asignada.La medida tambi\u00e9n cobija a los prisioneros con c\u00e1ncer, VIH, insuficiencia renal cr\u00f3nica, diabetes, insulinodependientes, trastorno pulmonar, anticoagulaci\u00f3n, hepatitis B, hemofilia, artritis reumatoide, enfermedades tratadas con medicamentos inmunosupresores, coronarias, hu\u00e9rfanas y autoinmunes, y las personas con trasplantes o con cualquier otra enfermedad que ponga en riesgo su vida. Por otro lado, existen ciertos casos, expuestos en 75 art\u00edculos del C\u00f3digo Penal de Colombia, en el cual se excluyen a aquellas personas que hayan cometido delitos como genocidios, homicidios agravados, lesiones personales, lesiones con agentes qu\u00edmicos, desaparici\u00f3n forzosa, secuestro, desplazamiento forzado, apoderamientos de transportes colectivos, extorsiones, corrupci\u00f3n privada, entro otros; por lo tanto, no podr\u00e1n acceder a este beneficio.La Fiscal\u00eda a trav\u00e9s de un comunicado oficial respald\u00f3 las medidas tomadas por el Ministerio de Justicia, ya que \u201cse podr\u00e1 enfrentar la crisis derivada por los efectos del coronavirus y, en ese sentido, garantizar las condiciones de las personas privadas de la libertad con medidas de aseguramiento y condenadas que se encuentran en los centros transitorios de detenci\u00f3n\u201d.Sin embargo, en Santander no se fue recibida positivamente esta propuesta, ya que actualmente siete de los nueve centros de reclusi\u00f3n cuentan con una sobrepoblaci\u00f3n que supera el 50%. Seg\u00fan un informe del Instituto Nacional Penitenciario, Inpec, la C\u00e1rcel Modelo de Bucaramanga, hasta el mes de febrero, contaba con 2.701 reclusos en las instalaciones que solo ten\u00eda capacidad para 1.520 personas, representando un 77.7% de hacinamiento. Asimismo, la C\u00e1rcel de Palogordo del municipio de Gir\u00f3n, contaba con 2.055 presos, cuando la capacidad es apenas para 1.622 reclusos, teniendo una sobrepoblaci\u00f3n del 26,7%.Por su parte, Carolina Bayona Rangel, especialista en derecho penal, manifest\u00f3 que las medidas tomadas en el decreto analizan \u201cpor una parte la salud del privado de la libertad y por otro la gravedad de la conducta, y la duraci\u00f3n de la pena, dejando por fuera el an\u00e1lisis de la inminente afectaci\u00f3n de la salud p\u00fablica por el amplio riesgo de contagio en las c\u00e1rceles, la vida de los internos, y sobre todo su dignidad humana dadas las condiciones actuales de hacinamiento carcelario en Colombia\u201d.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/calidad-del-aire-en-el-area-metropolitana-sale-de-su-estado-critico", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Calidad del aire en el \u00e1rea metropolitana sale de su estado cr\u00edtico", "fecha": "22 Abril 2020", "contenido": "La implementaci\u00f3n del aislamiento preventivo en el territorio santandereano durante las \u00faltimas semanas trajo diversos cambios en el medio ambiente para el \u00e1rea metropolitana de\u00a0Bucaramanga, especialmente en la calidad del aire.La Red Metropolitana de Calidad de Aire a trav\u00e9s de su \u00faltimo reporte estableci\u00f3 que sus estaciones durante el primer d\u00eda del mes de abril \u201cregistraron una disminuci\u00f3n considerable de material particulado PM2.5, las cuales se mantuvieron dentro de los l\u00edmites permisibles\u201d, lo que representa que este se encuentre en un rango moderado, y salga del episodio cr\u00edtico.De acuerdo con la ingeniera ambiental Alejandra Ferreira Castro la cuarentena ha contribuido a una leve mejora de las condiciones medio ambientales respecto al contaminante del aire de Bucaramanga, teniendo en cuenta que su origen se da principalmente en las emisiones locales que provienen de las fuentes m\u00f3viles como carros, motos, y buses que circulan en el \u00e1rea metropolitana.Ferreira asegur\u00f3 que esta leve mejora repercute en la salud de los santandereanos pues \u201clos efectos que tiene este contaminante sobre nuestra salud son muy graves, por la capacidad de penetraci\u00f3n que tiene en las v\u00edas respiratorias\u201d.As\u00ed como sucede en Santander, tambi\u00e9n se presenta en gran parte del mundo. As\u00ed lo evidenci\u00f3 la Administraci\u00f3n Nacional de la Aeron\u00e1utica y del Espacio, Nasa, quien public\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas un informe investigativo que contiene varias im\u00e1genes satelitales que evidencian \u201cuna reducci\u00f3n significativa de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, y de las emisiones de di\u00f3xido de nitr\u00f3geno en algunas partes del mundo coincidiendo con las medidas dr\u00e1sticas de confinamiento tomadas en los \u00faltimos d\u00edas\u201d.Por consiguiente, National Geographic manifest\u00f3 que estas mejoras en el medio ambiente se presentan debido al descenso de la cantidad de desplazamientos en veh\u00edculos a motor, la disminuci\u00f3n de la producci\u00f3n industrial y el consumo se traduce en menos contaminaci\u00f3n, aguas m\u00e1s limpias y cielos m\u00e1s claros.Los avances del medio ambiente deben continuar, no solo por la cuarentena, por eso es importante la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, ya que seg\u00fan Ferreira Castro se presentar\u00e1n m\u00e1s cambios positivos en el ambiente, pues los niveles de contaminaci\u00f3n seguir\u00e1n disminuyendo al haber menos personas usando veh\u00edculos y por ende, generando menos emisiones de di\u00f3xido de carbono.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/organizaciones-piden-no-abandonar-a-mascotas-en-cuarentena", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Organizaciones piden no abandonar a mascotas en cuarentena", "fecha": "22 Abril 2020", "contenido": "El coronavirus ha dejado m\u00e1s de 2 millones de personas infectadas alrededor del mundo de acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS, por lo que han surgido diversas especulaciones, entre ellas, la del contagio en animales.Es as\u00ed como varias entidades han desmentido la transmisi\u00f3n de este virus en las mascotas. Una de ellas es la Organizaci\u00f3n Colegial Veterinaria, OCV, quien asegura que es poco probable que los animales puedan contagiarse en un futuro pr\u00f3ximo entre ellos o transmitirlo al ser humano: \u201cEn este momento estamos investigando de cerca y validados con los nuevos informes cient\u00edficos\u201d.Asimismo, afirman que es indispensable que las mascotas sean sacadas a pasear de manera individual y por tiempos prolongados. Ratifican adem\u00e1s la sugerencia de que las cl\u00ednicas veterinarias permanezcan abiertas ante cualquier eventualidad.Uno de los consejos emitidos por la OCV, es que en lo posible se evite el contacto directo con boca, ojos y nariz despu\u00e9s de haber interactuado con las mascotas y evitar tocar a aquellas que est\u00e9n enfermas.Por otra parte, la Asociaci\u00f3n Mundial de Veterinarios de Peque\u00f1os Animales, Wsava, recuerda el lavado constante de las manos con agua y jab\u00f3n despu\u00e9s haberse relacionado con los animales. En caso de que alg\u00fan miembro de la casa resulte contagiado por el virus o presente los s\u00edntomas, es indispensable evitar el contacto directo con las mascotas.El coronavirus felino al igual que el canino son gen\u00e9ticamente diferentes al coronavirus, causante de la COVID-19. De hecho, los primeros pertenecen al grupo de los alfa-coronavirus mientras que este \u00faltimo es un beta-coronavirus, por lo que son completamente diferentes a nivel gen\u00e9tico, seg\u00fan el Colegio Oficial de Veterinarios de Barcelona, COVB.De igual forma, el Centro Panamericano de Fiebre Aftosa y Salud P\u00fablica Veterinaria de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, PANAFTOSA, la OMS y Protecci\u00f3n Animal Mundial, World Animal Protection, recomiendan a los due\u00f1os de mascotas seguirlas cuidando y mantener la calma.\u201cEl abandono de perros y gatos es inadmisible, y no es, bajo ning\u00fan concepto, la soluci\u00f3n a la pandemia de COVID-19. Tampoco lo es el sacrificio de animales. Esta pandemia no es, ni puede llegar a usarse, bajo ning\u00fan concepto, como una justificaci\u00f3n para practicar la matanza despiadada\u201d, aseguraron.Por este motivo, se invita a las personas a que no abandonen a sus mascotas ante esta problem\u00e1tica, el Instituto Distrital de Protecci\u00f3n y Bienestar Animal, IDPYBA, en Bogot\u00e1, emiti\u00f3 un comunicado en el que afirman: \u201cLos cuidadores deben ser responsables y no abandonarlos por p\u00e1nico. El abandono es un tipo de maltrato animal que tiene sanciones econ\u00f3micas y posible responsabilidad penal\u201d.Actualmente, en Colombia, la Ley 1774 de 2016 es la encargada de proteger la vida, integridad f\u00edsica y emocional en los animales. En caso de que se llegue a infringir esta Ley, las sanciones oscilan entre las econ\u00f3micas y las carcelarias.", "contenido_auxiliar": "No al abandono animal", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/primera-muerte-en-via-publica-por-covid-19-ocurrio-en-santander", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Primera muerte en v\u00eda p\u00fablica por COVID-19 ocurri\u00f3 en Santander", "fecha": "24 Abril 2020", "contenido": "Cinco d\u00edas despu\u00e9s de que un hombre de 60 a\u00f1os falleciera en el Parque Romero, en el centro de Bucaramanga por causas desconocidas, la Gobernaci\u00f3n de Santander confirm\u00f3 que su deceso se debi\u00f3 a que estaba contagiado con el COVID-19.El acontecimiento fue reportado este mi\u00e9rcoles, luego de que la Secretar\u00eda de Salud del municipio diera a conocer el resultado de la investigaci\u00f3n que adelantaba tras la inesperada muerte del hombre, que, de acuerdo con las autoridades de salud, contaba con buena condici\u00f3n f\u00edsica.Esta muerte es la primera del pa\u00eds que ocurre en estas circunstancias y puso a prueba a las autoridades departamentales debido a que el cuerpo del hombre permaneci\u00f3 alrededor de siete horas en el piso de la calle 45, en donde transe\u00fantes y familiares le brindaron primeros auxilios.Con este caso, la cifra de v\u00edctimas mortales por contagio de esta enfermedad en el departamento de Santander es de dos personas, el primero fue un hombre de 49 a\u00f1os, en Barrancabermeja, quien perdi\u00f3 la vida hace dos semanas.A trav\u00e9s de sus redes sociales, el gobernador Mauricio Aguilar expres\u00f3 sus condolencias e hizo un llamado a la ciudadan\u00eda de todo el departamento a permanecer en casa. \"Lamentamos el fallecimiento de este santandereano, su contagio se estableci\u00f3 luego de su deceso debido a la vigilancia intensificada realizada por la Secretar\u00eda de Salud en las \u00faltimas semanas. Por el bienestar de todos\", manifest\u00f3 el mandatario.", "contenido_auxiliar": " #SantanderSeQuedaEnCasa", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/desbordamiento-del-rio-manco-provoca-graves-afectaciones-en-piedecuesta", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Avalancha en Piedecuesta deja tres muertos", "fecha": "26 Febrero 2020", "contenido": "Los hechos se registran en el kil\u00f3metro 61 de la v\u00eda que de  conduce a , en el sector conocido como . De acuerdo con el Sistema Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres, tres personas han sido rescatadas, entre ellas se encuentra el beb\u00e9 Dylan, de 9 meses y un hombre de avanzada edad en condici\u00f3n de discapacidad, quienes son atendidos en el Hospital Local de Piedecuesta.Las autoridades ubicaron en la zona un Puesto de Mando Unificado donde se controlan detalles de la emergencia, con el apoyo de diferentes organismos de socorro como Defensa Civil y Bomberos al igual que Ej\u00e9rcito y Polic\u00eda.Cinco de las seis personas desaparecidas fueron identificadas como Mar\u00eda Julia Orduz, Javier Francisco Ram\u00edrez, Alba Delgado, Miguel Angel Jaimes, Bayron Jaimes y Liseth Jaimes, estos dos \u00faltimos, menores de edad.Este desastre ambiental deja hasta el momento m\u00e1s de 120 personas afectadas, quienes reciben atenci\u00f3n por parte de los organismos de socorro. Asimismo, se registran alrededor de 70 automotores represados y un tranc\u00f3n vehicular que afecta la movilidad en el \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga.El Instituto Nacional de V\u00edas, Inv\u00edas, informa que hay cierre total del tramo entre Piedecuesta y San Gil, en el sector conocido como Los Mangos, por lo que mientras se adelanta la remoci\u00f3n de escombros y despeje de la zona, que tardar\u00e1 m\u00e1s de una semana, se anunci\u00f3 que las v\u00edas alternas deben ser la Ruta del Sol y la troncal del Magdalena Medio.", "contenido_auxiliar": "BucaramangaSan GilPescaderoLas consecuencias", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/arn-entrega-kits-en-antiguos-espacios-territoriales", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "ARN entrega kits en antiguos espacios territoriales", "fecha": "24 Abril 2020", "contenido": "Con el fin de prevenir y preservar la salud de las personas en proceso de reincorporaci\u00f3n y reintegraci\u00f3n en el pa\u00eds, en las \u00faltimas semanas el Gobierno Nacional hizo entrega de m\u00e1s de 6.000 kits personales de aseo y desinfecci\u00f3n en los antiguos Espacios Territoriales de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n, ETCR.Por su parte, los administradores de los diferentes espacios territoriales junto a l\u00edderes de las Farc hicieron parte de esta jornada de entrega, en la cual el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social brind\u00f3 26 kits colectivos de higiene y aseo con elementos como jabones en polvo, escobas, traperos, atomizadores, toallas de cocina, guantes de l\u00e1tex, y tapabocas desechables, para el uso exclusivo de estos en \u00e1reas comunes.Asimismo, se repartieron alrededor de 6.490 kits personales de prevenci\u00f3n; estos estaban compuestos por alcohol, jabones, y geles antibacteriales, los cuales fueron entregados a cada habitante de los espacios, entre ellos adultos, menores de edad, administradores de los espacios territoriales, enlaces de reincorporaci\u00f3n y facilitadores.Por otra parte, Andr\u00e9s Stapper, director general de la Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y la Normalizaci\u00f3n, ARN, manifest\u00f3 que el aislamiento preventivo obligatorio se est\u00e1 cumpliendo rigurosamente en los 24 espacios territoriales. De igual forma, la entidad continuar\u00e1 con el acompa\u00f1amiento personal y telef\u00f3nico en las diferentes zonas para identificar a aquellas personas con s\u00edntomas de infecci\u00f3n respiratoria, y realizar la respectiva intervenci\u00f3n.Adem\u00e1s, la ARN inform\u00f3 acerca del protocolo de orientaci\u00f3n para que los habitantes puedan acceder a los diferentes centros de salud m\u00e1s cercanos, debido a que el 99 por ciento de las personas acreditas en el proceso de reincorporaci\u00f3n, y el 95 activas en el proceso de reintegraci\u00f3n cuentan con una afiliaci\u00f3n al Sistema General de Seguridad Social en Salud.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/dias-de-noticia-revive-archivos-de-la-television-publica", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "'D\u00edas de noticia' revive archivos de la televisi\u00f3n p\u00fablica", "fecha": "27 Febrero 2020", "contenido": "Temas como la televisi\u00f3n p\u00fablica regional, los archivos hist\u00f3ricos y el periodismo en la era digital, fueron los ejes centrales del primer Foro de televisi\u00f3n en la era digital, liderado por la Televisi\u00f3n Regional del Oriente, Canal TRO y la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social \u2013 Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana, UPB, seccional Bucaramanga.El encuentro, en el que se realizaron discusiones sobre la memoria hist\u00f3rica de los medios de comunicaci\u00f3n, estuvo a cargo de expertos que han trabajado a lo largo de muchos a\u00f1os en la televisi\u00f3n p\u00fablica colombiana, como es el caso de Alexandra Falla, directora de la Fundaci\u00f3n Patrimonio F\u00edlmico Colombiano; Germ\u00e1n P\u00e9rez, gerente del Canal Universitario Zoom; y \u00c1lvaro Garc\u00eda, gerente del Sistema de Medios P\u00fablicos Radio Televisi\u00f3n Nacional de Colombia, RTVC.Durante este primer foro, que tuvo lugar en el auditorio menor Jes\u00fas Quir\u00f3s Crisp\u00edn de la UPB, se dio a conocer la alianza entre los canales Zoom, Se\u00f1al Colombia y TRO, la cual da origen a la propuesta audiovisual \u2018D\u00edas de noticia\u2019, un documental que consta de tres cap\u00edtulos en los que se narran de forma diferente los sucesos m\u00e1s importantes que marcaron la historia de Colombia.\u201cEl proyecto se enfoca en el principio misional de mostrar esos archivos de la historia y darles una resignificaci\u00f3n a trav\u00e9s de las narraciones digitales para que los ciudadanos puedan entender el presente desde el renacimiento del pasado hist\u00f3rico\u201d, agreg\u00f3 Alexandra Falla.Se espera saber en las pr\u00f3ximas semanas, la fecha y el lugar del segundo de ocho foros, que se extender\u00e1n hasta el 25 de agosto pr\u00f3ximo en v\u00edspera de los 25 a\u00f1os del canal regional.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "memoria", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/privan-de-la-libertad-a-dos-personas-por-homicidio", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Privan de la libertad a dos personas por homicidio", "fecha": "04 Marzo 2020", "contenido": "Por medio de operativos de registro y control, la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga captur\u00f3 esta semana a un hombre de 25 a\u00f1os y aprehendi\u00f3 a un adolescente, de 16, por homicidios en casos aislados ocurridos en los municipios de Floridablanca y Gir\u00f3n, respectivamente.De acuerdo con las autoridades, el primer homicidio se present\u00f3 en Gir\u00f3n cuando un joven de 17 a\u00f1os recibi\u00f3 una pu\u00f1alada durante una ri\u00f1a por parte del adolescente de 16, provoc\u00e1ndole su muerte. Pese a todo esto, el delincuente huy\u00f3 de la escena.Por otra parte, en Floridablanca, Edwin Alexis Torres Garc\u00eda, de 18 a\u00f1os, result\u00f3 gravemente herido en el pecho durante una disputa, por lo que fue trasladado al Hospital San Juan De Dios, donde horas m\u00e1s tarde, falleci\u00f3. Sin embargo, se desconoci\u00f3 el paradero del agresor. Los hechos se presentaron el pasado el 21 de enero.Durante las \u00faltimas semanas la Polic\u00eda ha realizado constantes operativos donde se pide a los ciudadanos del \u00e1rea metropolitana su documento de identidad para hacer la respectiva verificaci\u00f3n de antecedentes.De acuerdo a la investigaci\u00f3n, el adolescente de 16 a\u00f1os fue abordado por la Polic\u00eda en v\u00eda p\u00fablica y durante el registro y control de la informaci\u00f3n, se arroj\u00f3 la orden de aprehensi\u00f3n. A su vez, el hombre de 25 a\u00f1os se cruz\u00f3 con la fuerza p\u00fablica, mientras efectuaban estas actividades, la cual solicit\u00f3 el documento y dio como resultado su captura.Es as\u00ed como al joven de 16 a\u00f1os se le imputaron cargos de homicidio por la muerte del giron\u00e9s, de 17, quien falleci\u00f3 horas despu\u00e9s de la ri\u00f1a que tuvieron. Adem\u00e1s, qued\u00f3 bajo la autoridad competente y le dictaron medida privativa de la libertad. Por otro lado, el hombre de 25 a\u00f1os est\u00e1 preso en la C\u00e1rcel Modelo de Bucaramanga por el asesinato del adolescente de 18.El comandante de Polic\u00eda Metropolitana, Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, asegur\u00f3 que continuar\u00e1n con estas medidas de inspecci\u00f3n y verificaci\u00f3n e invita a la comunidad para que denuncien cualquier acto delictivo o que afecte la tranquilidad de los ciudadanos.", "contenido_auxiliar": "Las acciones de la Polic\u00eda", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/el-emprendimiento-como-base-del-desarrollo-empresarial", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Promueven desarrollo empresarial en Bucaramanga", "fecha": "05 Marzo 2020", "contenido": "Temas como la econom\u00eda naranja, circular, colaborativa y creativa, fueron los ejes centrales de la conferencia Econom\u00eda de las ideas, evento liderado por el Centro de Desarrollo Empresarial, CDE, de la Universidad Pontificia Bolivariana, UPB, seccional Bucaramanga y la plataforma de apoyo para emprendimientos en Santander, Bucaranaranja.El encuentro, en el que se realizaron discusiones sobre el emprendimiento en el \u00e1rea metropolitana, estuvo a cargo del director general de Bucaranaranja, Vladimir Guti\u00e9rrez, quien enfoc\u00f3 la charla en las distintas econom\u00edas y sus posiciones en la actualidad; al igual, abord\u00f3 los ecosistemas de valor y su importancia en los mercados.Durante este conversatorio, que tuvo lugar en el auditorio menor Jes\u00fas Quir\u00f3s Crisp\u00edn de la UPB, cont\u00f3 con m\u00e1s de 150 espectadores, quienes estuvieron interesados por las ventajas que trae consigo el innovar y c\u00f3mo esto impulsa los diferentes sectores del comercio en el territorio santandereano.Por su parte, Vladimir Guti\u00e9rrez agreg\u00f3 que este tipo de espacios es de \u00fatil ayuda para los estudiantes porque gracias a esto ellos pueden entender que la innovaci\u00f3n y la creatividad no son caminos f\u00e1ciles, ya que, primordialmente, se necesitan suplir las necesidades de la cotidianidad para que de esta forma se creen empresas que traigan consigo un desarrollo para el municipio.Con este conversatorio se espera que los estudiantes de la UPB, desde las ideas y los contenidos de valor, generen a futuro un desarrollo del pa\u00eds, para que en unos a\u00f1os se pueda contar con un posicionamiento internacional a trav\u00e9s de las empresas creativas y culturales.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/asi-transcurrio-emergencia-ambiental-en-piedecuesta", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "As\u00ed transcurri\u00f3 emergencia ambiental en Piedecuesta", "fecha": "27 Febrero 2020", "contenido": "Este municipio ubicado en el departamento de Santander ha presentado fuertes lluvias en los \u00faltimos d\u00edas, lo que ha causado el desbordamiento de los r\u00edos Manco y de Oro, as\u00ed como de las quebradas Boquer\u00f3n y El Cafetal. Este mi\u00e9rcoles ocurri\u00f3 una avalancha que deja como saldo tres personas muertas y seis m\u00e1s desaparecidas.Lee tambi\u00e9n\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/policia-busca-a-delincuentes-tras-disturbios-en-la-uis", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Polic\u00eda busca a delincuentes tras disturbios en la UIS", "fecha": "02 Marzo 2020", "contenido": "As\u00ed lo dio a conocer este lunes el comandante de Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, quien revel\u00f3 los rostros y las caracter\u00edsticas detalladas de los 20 encapuchados que habr\u00edan cometido actos vand\u00e1licos el pasado viernes en las instalaciones de la Universidad Industrial de Santander, UIS.Incineraci\u00f3n de una motocicleta de la Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito Bucaramanga, da\u00f1os en establecimientos de comercio de la zona, obstaculizaci\u00f3n de la v\u00eda p\u00fablica por piedras y dem\u00e1s objetos pesados, fueron algunos de los estropicios que produjeron los manifestantes explic\u00f3 el secretario del Interior de Bucaramanga, Jos\u00e9 David Cavanzo.El general Garc\u00eda anunci\u00f3 adem\u00e1s la creaci\u00f3n de un equipo especializado de la Polic\u00eda Nacional en asocio con la Fiscal\u00eda General, conformado por investigadores criminales para llevar a cabo un monitoreo permanente y as\u00ed recaudar suficiente material probatorio que permitir\u00e1 conocer m\u00e1s informaci\u00f3n detallada sobre los victimarios.Los organismos gubernamentales ofrecieron un mill\u00f3n de pesos a las personas que proporcionen informaci\u00f3n \u00fatil y veraz sobre los manifestantes para as\u00ed efectuar las capturas correspondientes.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/la-bandola-12-cuerdas-dulces-en-tierras-colombianas", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "La bandola: 12 cuerdas dulces en tierras colombianas", "fecha": "06 Marzo 2020", "contenido": "Pasillos, bambucos y danzas, ritmos insignes de un peque\u00f1o instrumento poco conocido y, a su vez, no tan colombiano como se piensa: la bandola. Un instrumento de cuerda con forma de pera, nacido en Europa a mediados del siglo XX y tambi\u00e9n relacionado con otros t\u00e9rminos como mandolina o bandurria de los que pareciese imposible imaginar su presencia en alguna regi\u00f3n colombiana, adornando esas tardes de descanso, tertulia y caf\u00e9 colombiano.Fueron esos atardeceres de inicio de siglo XX en los que los abuelos, t\u00edos y amigos se reun\u00edan alrededor de aqu\u00e9l instrumento tratando de embriagarse una vez m\u00e1s, conquistar damas, bailar un rato o tan solo con la intenci\u00f3n de contar alg\u00fan relato m\u00e1s para acompa\u00f1ar la parranda.La bandola andina colombiana lleva consigo historias ancestrales de risa, placer, encanto, romance y alta complejidad de interpretaci\u00f3n; debido a esto, en ocasiones se convierte en un instrumento curioso y temible -por sus doce cuerdas y su forma- tanto para los int\u00e9rpretes como para los espectadores. Es la bandola la protagonista de numerosas melod\u00edas, y que, inicialmente acompa\u00f1ada por la guitarra y el tiple, transforma la noci\u00f3n cultural del pa\u00eds desde la m\u00fasica, generando una gran revoluci\u00f3n y una comprometedora sucesi\u00f3n de int\u00e9rpretes.Con el paso del tiempo, no solo ha sufrido ciertas transformaciones f\u00edsicas, gracias a personajes hoy reconocidos para la m\u00fasica colombiana como Pedro Morales Pino, Plinio Herrera Timar\u00e1n y Diego Estrada, quienes, adem\u00e1s de adecuarla, incentivaron a los j\u00f3venes de la \u00e9poca a interpretar el instrumento en estudiantinas \u2014conjunto musical formado por aprendices universitarios\u2014 tertulias, tr\u00edos musicales y convencieron con su conocimiento, creatividad, emoci\u00f3n y entusiasmo a los muchos espectadores amantes de la m\u00fasica colombiana.Los sonidos que se escuchan son muy agudos y delicados. Oriana Medina Parada, Magister en M\u00fasica con \u00e9nfasis en Interpretaci\u00f3n de bandola andina, est\u00e1 afinando su instrumento para interpretar como bandola solista, una de las muchas obras adaptadas por ella misma.Todo comenz\u00f3 por la curiosidad de probar nuevas cosas con un instrumento tan inexplorado acad\u00e9micamente; los m\u00faltiples concursos ganados, est\u00edmulos recibidos y nuevos retos, fueron los que terminaron llevando a Oriana a recorrer toda Europa con ritmos tradicionales colombianos como concertista. Como bandolista, afirma que esas doce cuerdas siempre est\u00e1n llenas de sorpresas y eso le motiva a seguir.Aunque en el departamento no se reconocen festivales o concursos propios de bandola, existen espacios culturales en los que se resalta la m\u00fasica colombiana y el uso de instrumento, como el Festivalito Ruitoque\u00f1o o la Orquesta de Cuerdas Pulsadas de Santander.Cuando se habla de la bandola siempre est\u00e1n por delante m\u00faltiples historias, no solamente de m\u00fasica colombiana, de estudiantinas, ensambles y de int\u00e9rpretes, sino tambi\u00e9n de directores, como es el caso de Germ\u00e1n Posada, director de la Orquesta de Cuerdas Pulsadas de Risaralda \u201cEnP\u00faa\u201d quien afirma que hubo un tiempo en el que, al estar escuchando alguna obra sinf\u00f3nica interpretada por alguna banda, siempre imaginaba c\u00f3mo sonar\u00edan esas \u201cpepas\u201d en instrumentos de cuerda.Fue as\u00ed como se embarc\u00f3 en el trabajo de hacer realidad ese pensamiento y se encontr\u00f3 en el camino j\u00f3venes int\u00e9rpretes muy buenos musicalmente que poco a poco fueron formando la orquesta actual. Germ\u00e1n afirma que estas experiencias le han servido para llegar a la conclusi\u00f3n de que la bandola no es s\u00f3lo un instrumento para interpretar m\u00fasica colombiana, sino que tambi\u00e9n es vers\u00e1til, pues permite interpretar lo que se quiera y que esto debe ser la motivaci\u00f3n para que los j\u00f3venes se animen a explorarlo.Cindy Dahiana Rinc\u00f3n Angarita, directora del Grupo de cuerdas pulsadas de San Vicente de Chucur\u00ed -Ensamble de Cuerdas Yarigu\u00ed- cuenta que, como maestra, ha impulsado la interpretaci\u00f3n de la bandola, no s\u00f3lo para la m\u00fasica colombiana, sino para nuevos ritmos como el foxtrot, la cumbia, y el calipso, lo que hace que los j\u00f3venes se interesen por ella. Aunque existan otros instrumentos como el requinto, la guitarra o el tiple, los ni\u00f1os manifiestan mucha curiosidad por la bandola, lo que ha hecho que la escuela crezca y que sean m\u00e1s las melod\u00edas. Adem\u00e1s, reitera la importancia de la misma en los grupos de cuerdas.\u201cLos j\u00f3venes necesitan un instrumento que los consuma, pero que al mismo tiempo los motive y ese requisito esencial lo cumple la bandola\u201d, asegura Cindy.En el \u00e1mbito internacional, la bandola suele participar en eventos con mandolinas y otros de origen europeo. En Colombia, tiene amplios espacios de interpretaci\u00f3n en concursos y festivales realizados mayormente en el Valle del Cauca, Risaralda y Bogot\u00e1, como el Encuentro Nacional de Bandola Andina y El mono N\u00fa\u00f1ez, en Ginebra, en el Valle del Cauca, as\u00ed como el Festival Bandola, en Sevilla. De igual forma, el Festival Internacional de Cuerdas Pulsadas, en Bogot\u00e1.Sin embargo, a nivel regional, a pesar de haber tantos instrumentistas, la bandola andina es poco conocida, por lo que actualmente no existe un festival o concurso propio de ella en el departamento de Santander.Un instrumento ejemplar, testigo de muchos festejos propios de la cultura colombiana y enriquecedor de la historia musical del pa\u00eds, tal vez, como protagonista de melod\u00edas colombianas, como solista o como integrante de orquesta; lo importante es que conserva viva la curiosidad que al ser ejecutada genera a sus espectadores y la conexi\u00f3n que mantiene con sus int\u00e9rpretes. Maravilla de bandola, la que, al pasar los a\u00f1os, sigue tan viva dentro de los ancestros de la m\u00fasica colombiana como en los nuevos conocedores de ella.", "contenido_auxiliar": "Columna de opini\u00f3nNo s\u00f3lo protagonista de m\u00fasica colombianaPanorama nacional y regional", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/multan-a-operadores-de-metrolinea-por-33-millones-diarios", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Multan a operadores de Metrol\u00ednea por $33 millones diarios", "fecha": "04 Mayo 2020", "contenido": "El alcalde de la capital santandereana, Juan Carlos C\u00e1rdenas Rey, inform\u00f3 recientemente a trav\u00e9s de su cuenta oficial de Twitter que se aplicar\u00e1 una multa diaria por 33 millones de pesos a los operadores de \u2018Metrocinco Plus\u2019 y \u2018Movilizamos\u2019 del Sistema Integrado de Transporte Masivo, Sitm, Metrol\u00ednea, debido a la falta de funcionamiento de los buses acordados.Actualmente en el Sitm se movilizan alrededor de 28 mil usuarios, por lo tanto, se esperaba que la empresa de transporte, desde el pasado 27 de abril, pusiera en operaci\u00f3n 21 buses de la flota \u2018Metrocinco Plus\u2019 y \u2018Movilizamos\u2019, ya que el sector de construcci\u00f3n reactiv\u00f3 sus actividades laborales este lunes con m\u00e1s de 3.000 empleados.Los operados de las flotas se negaron, ya que aseguran que hay varios incumplimientos en el pago de las catorce mesadas. Ante esta situaci\u00f3n, el mandatario bumangu\u00e9s anunci\u00f3 que durante esta semana se har\u00e1 el pago de $1.800 millones para suplir la deuda y as\u00ed disponer la totalidad de los buses que Metrol\u00ednea necesita para transportar a todos los ciudadanos del \u00e1rea metropolitana.El Sitm a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter comunic\u00f3 este mi\u00e9rcoles que las rutas AB3 y AP14 se suspender\u00edan; de igual forma, el recorrido del T3 ser\u00e1 la \u00fanica troncal en operaci\u00f3n para as\u00ed, junto a las rutas P6, P7, P13, AN1, AN2, AP3, y AP7, circulen con m\u00e1s frecuencia para evitar las aglomeraciones y as\u00ed cumplir con el decreto nacional de solo utilizar el 35% de la capacidad de los veh\u00edculos.La gerente de Metrol\u00ednea, Emilcen Jaimes Caballero, explic\u00f3 que \u201cpor esta raz\u00f3n adoptamos un plan de contingencia que consiste en optimizar la flota que tenemos actualmente, lo que implica la suspensi\u00f3n de algunas rutas para trasladar los buses de esos sectores a las rutas con mayor n\u00famero de usuarios\u201d.Por su parte, C\u00e1rdenas afirm\u00f3 que no es el momento de ejercer presiones en medio de la emergencia, pero tampoco se deber\u00eda poner en riesgo la seguridad y salud de todos los ciudadanos. Adem\u00e1s, se espera que esta soluci\u00f3n ayude a prevenir la transmisi\u00f3n del COVID-19 en el departamento.", "contenido_auxiliar": "Lo que dice la entidad", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/multan-a-10-personas-tras-organizar-una-fiesta-en-lebrija", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Multan a 10 personas tras organizar una fiesta en Lebrija", "fecha": "30 Abril 2020", "contenido": "Con una multa de 936mil pesos, la Polic\u00eda sancion\u00f3 esta semana a 10 j\u00f3venes que violaron el decreto nacional sobre el aislamiento preventivo obligatorio al realizar una fiesta en una finca a las afueras del municipio de Lebrija, en Santander.Las autoridades recibieron una llamada por parte de los habitantes de la zona, quienes alertaron sobre una aglomeraci\u00f3n de aproximadamente 30 personas, los cuales estaban teniendo una fiesta, y a su vez, consumiendo bebidas alcoh\u00f3licas. Al llegar la Polic\u00eda al lugar, solo hab\u00eda diez ciudadanos los cuales emprendieron la huida; sin embargo, fueron encontrados en un riachuelo a 500 metros de la finca.Minutos m\u00e1s tarde, las 11 personas, incluyendo la due\u00f1a de las instalaciones, fueron trasladas por las autoridades para realizar la aplicaci\u00f3n de los respectivos comparendos por incumplir el art\u00edculo 368 acerca de la violaci\u00f3n de las medidas sanitarias en cuarentena.El comandante de Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, invita a toda la comunidad santandereana a que sigan cumpliendo las diferentes normas con respecto al aislamiento para prevenir la transmisi\u00f3n masiva del COVID-19 en el departamento.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/el-oscuro-panorama-del-feminicidio-en-santander", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "El oscuro panorama del feminicidio en Santander", "fecha": "06 Marzo 2020", "contenido": "En 2019, alrededor de 41 mujeres fueron asesinadas, 24 de ellas corresponden a muertes violentas y 15 m\u00e1s a  perpetrados en 16 municipios del departamento de Santander, de acuerdo con el Observatorio Ciudadano del Feminicidio en esta capital del oriente colombiano.La directora de esta entidad, Gina Liz Pineda, asegur\u00f3 que se trata de un n\u00famero que va en aumento frente a a\u00f1os anteriores: \u201cLa mayor parte de las v\u00edctimas ten\u00eda entre 18 y 39 a\u00f1os, 15 de ellas, madres\u201d, hechos que dejan hu\u00e9rfanos a 27 ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes que seg\u00fan Pineda no solo viven la p\u00e9rdida de sus madres, sino una falta de atenci\u00f3n integral y representaci\u00f3n jur\u00eddica especializada, lo que agrava el contexto de la impunidad.Este problema no solo afecta a las residentes en el departamento, sino a extranjeras que han llegado a este territorio: \u201cLa situaci\u00f3n de migraci\u00f3n tambi\u00e9n representa un factor de vulnerabilidad. Las mujeres huyen del contexto de guerra y pauperizaci\u00f3n y son asesinadas en nuestro departamento\u201d.A esto se suma que el 50 por ciento de  con quienes se ten\u00eda un ciclo previo de agresiones y ligado a la voluntad de ellas de querer terminar la relaci\u00f3n o en el caso de haberla culminado, su deseo de no retornar a ella. \u201cEsto refleja el sentido de propiedad de los agresores, quienes consideran a la mujer un objeto sin autonom\u00eda, sin decisi\u00f3n\u201d.Pero este flagelo no solo est\u00e1 presente en Colombia. En M\u00e9xico se han registrado dos casos que han puesto en alerta a la comunidad latina. Uno de ellos es el de la ni\u00f1a F\u00e1tima, de 7 a\u00f1os, quien fue violada y brutalmente asesinada por el compa\u00f1ero sentimental de quien hab\u00eda sido su ni\u00f1era, luego de llev\u00e1rsela de su escuela, mediante enga\u00f1os. Por otra parte, est\u00e1 la historia de Ingrid Escamilla, una mujer de 25 a\u00f1os, a quien su compa\u00f1ero sentimental desoll\u00f3, es decir, una vez la asesin\u00f3, le arranc\u00f3 la piel con un arma cortopunzante. Al parecer, estaban discutiendo y esto llevar\u00eda a Erick Francisco a cometer el feminicidio. En el a\u00f1o 2019, M\u00e9xico registr\u00f3 cerca de 1.006 casos de feminicidios, seg\u00fan cifras oficiales.Frente a esto, el psic\u00f3logo criminalista, Richard Larrota Castillo, le cont\u00f3 a Plataforma Digital que existen dos tipos de violencia: la emocional e instrumental, donde la primera es m\u00e1s reactiva, agresiva y se despliega cuando el agresor percibe como amenazante a la otra persona.Es as\u00ed como muchas mujeres escapan a este maltrato y logran salvarse. Uno de estos casos es el de D\u00e9bora Melissa Escudero, de 31 a\u00f1os, quien adem\u00e1s de ser madre, dedica su tiempo para alertar sobre maltratos similares a los que ella vivi\u00f3.\u00a0En repetidas ocasiones,  solicit\u00f3 a la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga las cifras que desde el Estado se manejan sobre feminicidios en los cuatro municipios de este departamento, as\u00ed como las estrategias de prevenci\u00f3n para mitigar esta problem\u00e1tica, pero al cierre de esta edici\u00f3n no fue posible obtener una respuesta por parte de esta entidad.Bienvenidos a este especial de  que, en este 8 de marzo, en conmemoraci\u00f3n del D\u00eda de la Mujer y la lucha por sus derechos, rinde un homenaje a las v\u00edctimas de violencia, revela el oscuro panorama del feminicidio en Santander y se dan a conocer aspectos importantes sobre c\u00f3mo act\u00faa un agresor.", "contenido_auxiliar": "feminicidiosHablan los expertosPlataforma DigitalPlataforma DigitalLa imagen de este especial corresponde a una ilustraci\u00f3n.", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/capturan-a-presuntos-integrantes-de-la-banda-los-rastrojos", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Capturan a presuntos integrantes de la banda 'Los Rastrojos'", "fecha": "07 Mayo 2020", "contenido": "A disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda quedaron esta semana un colombiano y dos migrantes de nacionalidad venezolana, quienes fueron capturados por el cobro de extorsiones en Puerto Santander, en el departamento Norte de Santander.La aprehensi\u00f3n ocurri\u00f3 luego de que el Ej\u00e9rcito y la Polic\u00eda Nacional recibieran una llamada por parte de la ciudadan\u00eda en la cual manifestaban la presencia de presuntos miembros del grupo \u2018Los Rastrojos\u2019, quienes estar\u00edan realizando extorciones en la zona.Cuando las autoridades llegaron al sector Tres Esquinas del corregimiento Paramito, en el municipio mencionado, los hombres emprendieron la huida al pa\u00eds vecino; sin embargo, la Polic\u00eda los pudo interceptar.Al momento de realizar las respectivas capturas hallaron un arma de fuego, 39 cartuchos, 215 mil pesos colombianos, y unas esposas.Los detenidos fueron identificados como Luis Fernando Arrieta Arrieta, as\u00ed como los venezolanos Kleiner Antonio Moreno Melgarejo y Harrison Indelfonso D\u00edaz Mart\u00ednez, a quienes, un juez de Puerto Santander, les dictamin\u00f3 aseguramiento en centro carcelario por los delitos de porte ilegal de armas.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/nuevos-comparendos-en-lebrija-por-violacion-a-la-cuarentena", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Nuevos comparendos en Lebrija por violaci\u00f3n a la cuarentena", "fecha": "04 Mayo 2020", "contenido": "Este fin de semana en la vereda Llanadas del municipio de Lebrija, en Santander, la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga aplic\u00f3 varios comparendos por 936 mil pesos a 16 personas que hab\u00edan violado el aislamiento preventivo obligatorio al realizar una fiesta en una finca privada.Las autoridades a trav\u00e9s de varias publicaciones en redes sociales se informaron acerca de este evento que se realizar\u00eda en una finca recreacional de la zona, en la cual habr\u00eda una aglomeraci\u00f3n de personas en las instalaciones consumiendo bebidas alcoh\u00f3licas. De esta forma, la Polic\u00eda inici\u00f3 el operativo y al llegar al lugar, algunos ciudadanos emprendieron la huida; sin embargo, fueron capturados y se les aplic\u00f3 la multa correspondiente.El Comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, asegur\u00f3 que se seguir\u00e1n haciendo m\u00e1s actividades de registro y control en todo el territorio rural y urbano, para evitar que las personas contin\u00faen realizando este tipo de eventos prohibidosPor su parte, la psic\u00f3loga con \u00e9nfasis en investigaci\u00f3n social, Mar\u00eda M\u00f3nica Rodr\u00edguez, asegur\u00f3 que el comportamiento de las personas sancionadas se da como respuesta a la falta de interacci\u00f3n social durante los d\u00edas de confinamiento. Asimismo, manifiesta que se ha visto reflejada una disminuci\u00f3n en la conciencia y el compromiso de los santandereanos frente al COVID-19, ya que no han comprendido la situaci\u00f3n por la que est\u00e1 pasando el pa\u00eds actualmente.Adem\u00e1s, las autoridades invitan a toda la comunidad a seguir cumpliendo las normas durante esta cuarentena para as\u00ed prevenir la trasmisi\u00f3n del coronavirus en m\u00e1s habitantes del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga y sus alrededores.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/capturan-al-responsable-de-un-homicidio-en-piedecuesta", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Capturan al responsable de un homicidio en Piedecuesta", "fecha": "07 Mayo 2020", "contenido": "La Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga realiz\u00f3 esta semana la captura de Jan Carlos Dur\u00e1n Mart\u00ednez, quien asesin\u00f3 este lunes en el municipio de Piedecuesta, Santander, a un hombre de 25 a\u00f1os, quien presuntamente no le habr\u00eda cancelado una deuda pendiente.Seg\u00fan la informaci\u00f3n suministrada por parte de los testigos que estaban en la zona el pasado 4 de mayo, Carlos Dur\u00e1n, qui\u00e9n habr\u00eda salido de la c\u00e1rcel en d\u00edas anteriores, se acerc\u00f3 en horas de la ma\u00f1ana a Cristian Eduardo Ram\u00edrez para cobrarle una suma de dinero pendiente, sin embargo, este al rehusarse recibi\u00f3 una pu\u00f1alada en el pecho por parte del detenido.Las autoridades requirieron el apoyo helicoportado para dar con el paradero del joven responsable de la muerte de alias \u2018Coco\u2019, quien huy\u00f3 por la zona boscosa donde ocurrieron los hechos. Despu\u00e9s de contar con varios datos, proporcionados los testimonios, y en conjunto a las evidencias recopiladas por la Polic\u00eda, se pudo llegar hasta la residencia del agresor en menos de 30 horas.Por otra parte, este martes se present\u00f3 ante un juez de control de garant\u00edas del municipio el joven de 18 a\u00f1os, a quien se le orden\u00f3 la medida de aseguramiento en centro carcelario por el delito de homicidio agravado.El comandante de la Polic\u00eda Metropolitana, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, invita a la comunidad santandereana para que denuncie cualquier acto delictivo o que afecte la tranquilidad de los ciudadanos.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/incautan-600-dosis-de-sustancias-alucinogenas-en-floridablanca", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Incautan 600 dosis de sustancias alucin\u00f3genas en Floridablanca", "fecha": "11 Marzo 2020", "contenido": "A disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda qued\u00f3 este martes un hombre de 54 a\u00f1os luego de que la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga lo capturara mientras vend\u00eda alucin\u00f3genos en el municipio de Floridablanca.Los Grupos Operativos Especiales de Seguridad, Goes, realizaban los patrullajes por el asentamiento Villa Esperanza, cuando de repente el individuo se percat\u00f3 de la presencia de las autoridades y emprendi\u00f3 la huida del lugar. Los uniformados fueron tras el delincuente y lo interceptaron metros m\u00e1s adelante. En el momento de la requisa encontraron 600 dosis de sustancias alucin\u00f3genas y dinero en efectivo por la comercializaci\u00f3n de las mismas.Los narc\u00f3ticos y el efectivo incautado fueron dejados a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda para que se defina la situaci\u00f3n del individuo. Adem\u00e1s, la Polic\u00eda continuar\u00e1 con las estrategias correspondientes para disminuir estos actos delictivos en el \u00e1rea metropolitana.Por su parte, el comandante de Polic\u00eda Metropolitana, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, invit\u00f3 a la comunidad a denunciar si tienen conocimiento de alguna red que trafique este tipo de sustancias.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/capturan-a-un-joven-por-homicidio-en-bucaramanga", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Capturan a un joven por homicidio en Bucaramanga", "fecha": "19 Marzo 2020", "contenido": "A trav\u00e9s de un grupo de Investigaci\u00f3n de Infancia y Adolescencia, esta semana la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga captur\u00f3 a un joven de 18 a\u00f1os, quien asesin\u00f3 a un conductor de servici\u00f3 p\u00fablico en el norte de la ciudad.El homicidio se present\u00f3 el 17 de febrero de 2017 en el barrio La Juventud, al norte de Bucaramanga, luego de que un taxista de 46 a\u00f1os interviniera en el robo hacia su pasajera, a lo que recibi\u00f3 un disparo con un arma de fuego. Horas m\u00e1s tarde muri\u00f3 en un centro asistencial.Tras los hechos, la Polic\u00eda Nacional inici\u00f3 una investigaci\u00f3n dando como resultado material probatorio como versiones de testigos y an\u00e1lisis de c\u00e1maras de seguridad, por lo que un juez determin\u00f3 una condena de seis a ocho a\u00f1os al joven por los delitos de homicidio agravado, porte de arma de fuego y hurto calificado.El comandante de Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, agreg\u00f3 que \u201cel silencio de las v\u00edctimas es el mayor apoyo de los delincuentes\u201d, por lo que invit\u00f3 a la ciudadan\u00eda a denunciar cualquier acto delictivo que afecte la tranquilidad de sus habitantes.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/capturan-a-dos-hombres-por-porte-ilegal-de-armas", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Capturan a dos hombres por porte ilegal de armas", "fecha": "12 Marzo 2020", "contenido": "Por medio de operativos de registro y control, la Polic\u00eda Nacional captur\u00f3 esta semana a dos hombres por porte ilegal de armas de fuego, con sus respectivas municiones y accesorios, en casos aislados ocurridos en los municipios de Piedecuesta y San Gil.De acuerdo con las autoridades, la primera captura se present\u00f3 en la v\u00eda que comunica el municipio de Piedecuesta con Bucaramanga cuando los alf\u00e9reces de Tr\u00e1nsito y Transporte desarrollaban actividades de control. Al realizar el registro del veh\u00edculo, que era conducido por un hombre, fue hallada una \u2018caleta\u2019 con un fusil y 120 cartuchos para esta.Por otra parte, en la v\u00eda que conduce de San Gil a Bucaramanga, la Polic\u00eda realiz\u00f3 acciones de control a un bus de pasajeros intermunicipal y encontr\u00f3 dos cajas de cart\u00f3n envueltas en papel, dentro de estas detectan varios accesorios y parte de un f\u00fasil.A disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda quedaron los dos hombres capturados, quienes tendr\u00e1n que responder por el delito de fabricaci\u00f3n, tr\u00e1fico y porte ilegal de armas de fuego. Adem\u00e1s, la Polic\u00eda contin\u00faa con la investigaci\u00f3n para establecer el destino final del fusil, los accesorios y la municiones.El comandante de Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, asegur\u00f3 que continuar\u00e1n con estas medidas de inspecci\u00f3n y verificaci\u00f3n e invita a la comunidad para que denuncien cualquier acto delictivo que afecte la tranquilidad de los ciudadanos.", "contenido_auxiliar": "Las acciones de las autoridades", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/pescando-historias-memorias-de-un-llanitero", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Pescando historias, memorias de un llanitero", "fecha": "08 Mayo 2020", "contenido": "es una ventana hac\u00eda lo local, hac\u00eda los territorios que no figuran en los grandes medios de informaci\u00f3n, como lo es el corregimiento El Llanito de Barrancabermeja, y en cuyas tierras los saberes ancestrales luchan por mantenerse vivos, por proteger el medio ambiente y por preservar la cultura de un pueblo que se hizo alrededor de la pesca artesanal y una ci\u00e9naga.Los invitamos a dar clic en\u00a0para empezar el recorrido:", "contenido_auxiliar": "Este especial\u00a0entrar\u00a0", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/desarticulan-banda-de-narcotrafico-en-barrancabermeja", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Desarticulan banda de narcotr\u00e1fico en Barrancabermeja", "fecha": "17 Marzo 2020", "contenido": "El Ej\u00e9rcito Nacional junto a la Seccional de Investigaci\u00f3n Criminal Santander, Sijin, capturaron este fin de semana a nueve integrantes del grupo delincuencial organizado 'Los de la Primera de Mayo', en Barrancabermeja, Santander.Durante las labores de inteligencia que desarrollaban las autoridades, lograron interceptar en la comuna 5 de la ciudad a alias \u2018El Brujo\u2019, primer hombre al mando de este grupo y a alias \u2018Comando\u2019, el segundo l\u00edder de la organizaci\u00f3n, la cual se encargaba del microtr\u00e1fico en varios sectores del municipio.Por su parte, la Polic\u00eda del Magdalena Medio agreg\u00f3 que la banda qued\u00f3 desarticulada, logrando que la poblaci\u00f3n que hab\u00eda sido afectada por el accionar de este grupo de microtr\u00e1fico en la ciudad, cuente con seguridad y calma en la zona.Adem\u00e1s, el comandante de la Quinta Brigada del Ej\u00e9rcito Nacional, coronel Edgar Alberto Rico Pulido, pide a la ciudadan\u00eda, que si conocen de alguna banda de narcotr\u00e1fico o de cualquier acto delictivo que afecte la tranquilidad de la ciudad, denuncien para poder mejorar el ambiente del territorio.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/floridablanca-refuerza-medidas-tras-primer-caso-de-coronavirus", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Floridablanca refuerza medidas tras primer caso de Coronavirus", "fecha": "20 Marzo 2020", "contenido": "El municipio de Floridablanca, en Santander, registr\u00f3 este martes el primer caso de coronavirus, Covid-19, en un joven de 24 a\u00f1os, quien regresaba de un viaje a Espa\u00f1a.\u00a0As\u00ed lo dio a conocer Olga Luc\u00eda Caballero, secretaria de salud de este municipio, quien asegur\u00f3 que el joven present\u00f3 s\u00edntomas respiratorios a su llegada y acudi\u00f3 a su Instituci\u00f3n Prestadora de Salud, donde se le practic\u00f3 el examen correspondiente: \u201cEn las \u00faltimas hora el Instituto Nacional de Salud nos notific\u00f3 que es un caso positivo\".Fue as\u00ed como el alcalde de Floridablanca, Miguel Moreno, anunci\u00f3 que continuar\u00e1n con la iniciativa de difusi\u00f3n y socializaci\u00f3n de las diferentes medidas adoptadas en la ciudad a trav\u00e9s del Decreto 0166 de Emergencia Sanitaria, al igual que con el apoyo de medios de comunicaci\u00f3n y redes sociales institucionales.El mandatario anunci\u00f3 que mantendr\u00e1 el toque de queda para menores de edad las 24 horas del d\u00eda. Para el resto de los habitantes ser\u00e1 desde las 10:00 de la noche hasta las 4:00 de la madrugada, con el fin de evitar la propagaci\u00f3n del virus entre los ciudadanos.Adem\u00e1s, Moreno record\u00f3 a los floride\u00f1os sobre que el cuidado en casa, con la mayor responsabilidad: \u201ceste es el momento de acatar las medidas impartidas y la buena pr\u00e1ctica de limpieza para evitar la propagaci\u00f3n de la enfermedad\u201d.Expertos en salud dan consejos para prevenir la infecci\u00f3n del virus tales como lavarse las manos frecuentemente, usar el tapabocas cada vez que se salga del hogar y, de preferencia, mantenerse aislado en casa.En caso tal de que alguna persona presente s\u00edntomas como fiebre de 38 grados por m\u00e1s de tres d\u00edas, tos constante, as\u00ed como dificultad para respirar, fatiga, y malestar generar, debe comunicarse inmediatamente en las siguientes l\u00edneas telef\u00f3nicas de la Secretar\u00eda de Salud de Santander 018000955590, 3014587539 o 3213944070.", "contenido_auxiliar": "Para tener en cuenta", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/rescatan-babilla-en-un-parque-de-floridablanca", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Rescatan babilla en un parque de Floridablanca", "fecha": "24 Marzo 2020", "contenido": "A disposici\u00f3n de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional para la Defensa de la meseta de Bucaramanga, Cdmb, qued\u00f3 la semana pasada una babilla que se encontrada en el Parque de las Mojarras en el municipio de Floridablanca, en Santander.La ciudadan\u00eda realiz\u00f3 la denuncia en horas de la ma\u00f1ana del pasado martes por lo que el grupo de Protecci\u00f3n Ambiental y Ecol\u00f3gica de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga lleg\u00f3 a la zona y realiz\u00f3 el rescate del animal que finalmente fue remitido a la Cdmb para ser valorad y devuelto a su h\u00e1bitat.Por su parte, la jefe del grupo de Protecci\u00f3n Ambiental y Ecol\u00f3gica de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, teniente Lucy Carolina Salcedo Dur\u00e1n, invit\u00f3 a la comunidad para que eviten manipular este tipo de especies. En caso tal de encontrarse una, deben comunicarse directamente con la Polic\u00eda para que ellos hagan el respectivo control profesional del dicha especie.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/hoy-inicia-toque-de-queda-durante-80-horas-en-santander", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Hoy inicia toque de queda durante 80 horas en Santander", "fecha": "20 Marzo 2020", "contenido": "A trav\u00e9s del decreto 0201 de 2020, el gobernador de Santander, Mauricio Aguilar, estableci\u00f3 para este fin de semana un toque de queda en los 87 municipios del departamento, que va desde este viernes a las 8 de la noche, y finaliza el pr\u00f3ximo martes 24 de marzo a las 4 de la madrugada.Durante estas 80 horas solo una persona por n\u00facleo familiar podr\u00e1 salir del hogar para adquirir abastecimiento alimenticio, adquirir productos farmac\u00e9uticos o de primera necesidad. Adem\u00e1s, se aprobar\u00e1 el desplazamiento de veh\u00edculos que contribuyan a la entrega de medicinas, combustible o aquellos que se dediquen a despachar suministros b\u00e1sicos o agua potable.Se contempla que los organismos de emergencia y control est\u00e9n a disposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda por si se presenta alg\u00fan acto que afecte la tranquilidad de la comunidad. Asimismo, los centros asistenciales de salud permanecer\u00e1n abiertos para aquellos que presenten el virus o que requieran el servicio.Hay que tener en cuenta que los menores de edad que est\u00e1n en v\u00eda p\u00fablica y no se encuentren con un adulto responsable, ser\u00e1n llevados al Bienestar Familiar, quienes har\u00e1n sus respectivas labores para garantizar sus derechos. A su vez, est\u00e1 prohibido el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas en espacios abiertos o en establecimiento de comercio, al igual que eventos con m\u00e1s de 50 personas.Por su parte, el alcalde del municipio de Gir\u00f3n, Carlos Alberto Rom\u00e1n, espera que a partir de estas acciones necesarias se logre proteger a las comunidades del \u00e1rea metropolitana y de los diferentes municipios del departamento para que el virus deje de propagarse.Al igual que Rom\u00e1n, los diferentes mandatarios del \u00e1rea metropolitana como Juan C\u00e1rdenas, Miguel Moreno y Mario Jos\u00e9 Carvajal han expresado a trav\u00e9s de sus cuentas oficiales de Twitter, la importancia de lavarse las manos, el uso de tapabocas y el quedarse en casa en las pr\u00f3ximas 80 horas, lo cual contribuir\u00e1 en la disminuci\u00f3n del contagio del virus.A partir de la decisi\u00f3n de los mandatarios, se estar\u00e1n realizando todo tipo de actividades para garantizar que durante el toque de queda todos los ciudadanos puedan estar tranquilos. Por esto, el Acueducto Metropolitano de Bucaramanga, AMB, a trav\u00e9s de un comunicado oficial, inform\u00f3 que durante este fin de semana de puente estar\u00e1 presentando su servicio con normalidad, y a su vez, se entregar\u00e1 parte de abastecimiento a municipios cercanos como Floridablanca y Gir\u00f3n.Por su parte, el Personal de Prevenci\u00f3n de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga estar\u00e1 realizando un acompa\u00f1amiento constante para evitar puntos de concentraci\u00f3n y a aquellas personas que no hagan seguimiento de estas \u00f3rdenes, por parte de las autoridades regionales y departamentales, se les impartir\u00e1 una multa de aproximadamente 28 millones de pesos que equivalen a 32 salario mensuales m\u00ednimos legales vigentes.Adem\u00e1s, el comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, invita a la comunidad santandereana \u201ca no estar en aglomeraciones que tengas m\u00e1s de 50 personas y que este puente no sea de viaje, sino para que se queden en sus hogares y as\u00ed evitar m\u00e1s casos de coronavirus en el departamento\u201d.As\u00ed como lo piden las autoridades, varios ciudadanos ya se encuentran tomando medidas para el aislamiento del fin de semana. Un ejemplo de lo anterior es Maria Paula Coronel, habitante de Bucaramanga, quien explic\u00f3 que su familia compr\u00f3 los alimentos necesarios para los cuatros d\u00edas, al igual, no esperan salir del hogar porque cuentan con dos personas de la tercera edad y temen que el virus los pueda afectar gravementeOtro caso, es el de Maria Jos\u00e9 Echeverry, residente del municipio de Gir\u00f3n, quien agreg\u00f3: \u201cHemos estados en aislamiento por precauci\u00f3n, pero hoy realizamos compras de productos de primera necesidad como aseo y comida para los siguientes d\u00edas, pero esto tuvo una dificultad porque la plaza de mercado contaba con pocos productos y los que quedaban estaban con precios muy altos; al igual, fuimos a tiendas D1, pero estaban muy llenas y al igual que la plaza, se encontraban escasos de elementos\u201d.Al igual que Maria Echeverry cuida de su salud, varios conjuntos residenciales, del \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, se encuentran desarrollando varias actividades de control y prevenci\u00f3n de la salud de sus habitantes. Andr\u00e9s Felipe Quijano, un adolescente floride\u00f1o, cont\u00f3 que en su conjunto los celadores utilizan tapabocas y guantes, al igual que cerraron las \u00e1reas comunes y todos los domicilios que llegan al lugar se dejan en recepci\u00f3n, excepto los farmac\u00e9uticos.El m\u00e9dico general de la cl\u00ednica La Foscal, Miguel Jos\u00e9 Dur\u00e1n N\u00fa\u00f1ez, explica que las personas deben tener en cuenta los siguientes puntos durante el toque de queda de este fin de semana: Solo salir de sus casas cuando sea estrictamente necesario. Seguir los lineamientos y pautas que ofrece la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS, y el Ministerio de Salud de Colombia. Mantener una higiene exhaustiva en las manos con productos como el alcohol glicerinado, gel antibacterial o jab\u00f3n y agua, ya que el lavado de manos reduce la taza de contagio en un 60%, en cambio el uso del tapabocas solo lo disminuye en un 10%. Limpiar constantemente los utensilios del diario vivir como los computadores, el celular y toda superficie que tenga contacto concurrente; para esta limpieza pueden utilizar alcohol, agua oxigenada, l\u00edmpido, ya que estas sustancias impiden la reproducci\u00f3n del virus.Por otro parte, si presenta s\u00edntomas leves como debilidad, tos frecuente, dolor de garganta, fiebre alta y persistente, puede tratarse de indicios del coronavirus, por lo tanto, debe cuidarse a\u00fan m\u00e1s con los puntos explicados en el anterior apartado; sin embargo, si cuenta con desmayos, dificultad para respirar, inmediatamente debe acudir a un centro o instituci\u00f3n de salud para proceder a un aislamiento y un cuidado por parte de las entidades profesionales.Por lo tanto, el doctor Miguel Dur\u00e1n invita a la comunidad a que tenga conciencia de este virus, que no es un juego, y que puede afectar la salud, no solo propia, sino de toda la comunidad santandereana.", "contenido_auxiliar": "Aspectos importantes durante la medida\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 haciendo la comunidad al respecto?\u00bfQu\u00e9 dicen los expertos en salud?1.2.3.4.", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/rescatan-a-mujer-de-82-anos-tras-dos-meses-de-secuestro", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Rescatan a mujer de 82 a\u00f1os, tras dos meses de secuestro", "fecha": "13 Febrero 2020", "contenido": "A las 5:30 de esta ma\u00f1ana fue liberada la se\u00f1ora Cecilia Torres Santos, de 82 a\u00f1os, quien hab\u00eda sido secuestrada el pasado 29 de noviembre en la finca El Mirador, ubicada en la vereda La Colina de Piedecuesta, en el departamento de Santander, donde dos hombres se la llevaron a la fuerza al interior de un veh\u00edculo.Seg\u00fan inform\u00f3 el comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, general Luis Garc\u00eda, este rescate requiri\u00f3 colaboraci\u00f3n del Grupo \u00c9lite del Gaula proveniente del departamento de Cundinamarca: \u201cDesde ese momento, con la Fiscal\u00eda Tercera Especializada se inici\u00f3 un proceso de investigaci\u00f3n y recolecci\u00f3n de material probatorio\u201d, detall\u00f3 Garc\u00eda quien a\u00f1adi\u00f3 que mientras se adelantaba el tr\u00e1mite, la familia recibi\u00f3 acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico, as\u00ed como de coordinaci\u00f3n y negociaci\u00f3n.Adem\u00e1s, se estableci\u00f3 que los secuestradores ped\u00edan m\u00e1s de 10 de millones de d\u00f3lares, equivalentes a 30 mil millones de pesos colombianos. Las autoridades desconocen la raz\u00f3n por la cual los delincuentes ped\u00edan altas sumas de dinero, ya que Cecilia vive en el \u00e1rea rural de Piedecuesta y pertenece a una familia de clase media.En los pr\u00f3ximos d\u00edas, la Polic\u00eda espera presentar capturas y una serie de diligencias judiciales con el fin de esclarecer el secuestro.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/fundacion-beneficia-a-8-000-mascotas-en-bucaramanga-2", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Fundaci\u00f3n beneficia a 8.000 mascotas en Bucaramanga", "fecha": "14 Febrero 2020", "contenido": "\r\n\r\nPor las calles de Bucaramanga y su \u00e1rea metropolitana se moviliza una unidad que ayuda a perros y gatos, brind\u00e1ndoles vacunaci\u00f3n, esterilizaci\u00f3n y vitaminizaci\u00f3n. Esta idea surgi\u00f3 de Jonathan Delgado, fundador de Misi\u00f3n Animal, quien le cont\u00f3 a Plataforma Digital sobre el anhelo de llegar a m\u00e1s rincones de Santander para seguir trabajando en pro de estos seres sintientes.Es as\u00ed como bajo el lema\u00a0, a la fecha se han realizado 450 cirug\u00edas y beneficiando a 8.000 mascotas; de igual forma, han sensibilizado a 4.000 personas. Se espera que para este 2020 las ayudas lleguen a m\u00e1s municipios de Santander.\u00a0Jonathan Delgado habl\u00f3 para\u00a0sobre su iniciativa.\u00a0", "contenido_auxiliar": "\u2018Por la defensa de los seres sintientes\u2019Plataforma Digital\u00a0", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/seguridad-tras-paro-armado-del-eln", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "As\u00ed transcurri\u00f3 la seguridad durante el paro armado del Eln", "fecha": "17 Febrero 2020", "contenido": "El pasado 14 de febrero el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional, Eln, dio inicio a un parado armado que durar\u00eda 72 horas, dando fin este lunes en las horas de la madrugada. Este evento dej\u00f3 m\u00faltiples da\u00f1os en las diferentes zonas del pa\u00eds, dejando a Arauca, Santander y Norte de Santander como los departamentos con mayores afectaciones por parte de este grupo armado.Por esto, la Quinta Brigada del Ej\u00e9rcito Nacional, junto al Batall\u00f3n Nueva Granada, la Polic\u00eda del Magdalena Medio y el Gaula, realizaron diversas operaciones militares ofensivas, en los diferentes departamentos, para detener el accionar delictivo del Eln y del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Popular, Elp, m\u00e1s conocidos como Los Pelusos, quienes realizaron varios delitos como: el bloqueo de las v\u00edas nacionales m\u00e1s importantes del pa\u00eds, incineraron varios veh\u00edculos automovil\u00edsticos, llevaron a cabo ataques con armas de fuego a buses de servicio p\u00fablico, y a su vez, efectuaron un hostigamiento constante contra la Fuerza P\u00fablica.De acuerdo con lo anterior, el comandante de la Quinta Brigada del Ej\u00e9rcito Nacional, Edgar Alberto Rico Pulido, asever\u00f3 que: \u201clogramos capturar a tres integrantes del Frente H\u00e9roes y M\u00e1rtires de Santa Rosa, (\u2026) a cinco integrantes de un grupo al margen de la ley, y esto nos permite presentar un balance positivo en la afectaci\u00f3n a los diferentes grupos al margen de la ley que se encuentran actualmente delinquiendo\u201d.La Quinta Brigada del Ej\u00e9rcito Nacional ante lo sucedido, expres\u00f3 ante la sociedad el constante acompa\u00f1amiento y vigilancia que brindar\u00e1n a la sociedad las autoridades militares y policiales. El comandante Edgar Rico agreg\u00f3 que: \u201cla ciudadan\u00eda deber\u00eda saber que estamos trabajando integrados y de la mano con las diferentes autoridades con la \u00fanica finalidad de garantizarle al pueblo de Santander y a las diversas zonas de la Naci\u00f3n, su libre movilidad por los ejes viales para que llegue la paz a cada uno de ustedes\u201d.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": "paz", "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/realizan-serie-de-foros-sobre-la-television-en-la-era-digital", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Realizan serie de foros sobre la televisi\u00f3n en la era digital", "fecha": "20 Febrero 2020", "contenido": "Con el fin de reflexionar sobre el futuro de la televisi\u00f3n p\u00fablica y la convergencia de medios que se evidencia fuertemente en esta era digital, la Televisi\u00f3n Regional del Oriente, Canal TRO y la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social \u2013 Periodismo de la Universidad Pontificia Bolivariana, UPB, seccional Bucaramanga, realizar\u00e1n este 25 de febrero el primero de ocho foros que se extender\u00e1n hasta el 25 de agosto pr\u00f3ximo.El encuentro, que se realiza en v\u00edspera de los 25 a\u00f1os del Canal TRO, contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de expertos que han trabajado a lo largo de muchos a\u00f1os en la televisi\u00f3n p\u00fablica colombiana, como es el caso de Alexandra Falla, directora de la Fundaci\u00f3n Patrimonio F\u00edlmico Colombiano; Germ\u00e1n P\u00e9rez, gerente del Canal Universitario Zoom; y \u00c1lvaro Garc\u00eda, gerente del Sistema de Medios P\u00fablicos Radio Televisi\u00f3n Nacional de Colombia, RTVC.De acuerdo con el Defensor del Televidente del Canal TRO, Mario Mantilla, y quien estar\u00e1 de moderador en este primer encuentro, es importante que se generen estos espacios de reflexi\u00f3n con la academia: \u201cEs un escenario no solo para los realizadores sino para la ciudadan\u00eda con el fin de que se apropien de la televisi\u00f3n p\u00fablica, la entiendan, la vivan, la aprovechen, y en la medida en que la consuman, se sientan orgullosos de ella\u201d.Por su parte, el director de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Social \u2013 Periodismo de la UPB, Alfredo \u00c1lvarez Orozco, detall\u00f3: \u201cEs una oportunidad importante para que nuestra comunidad acad\u00e9mica participe en la discusi\u00f3n sobre estos desaf\u00edos de la televisi\u00f3n p\u00fablica\u201d.Este primer foro tendr\u00e1 lugar en el auditorio menor Jes\u00fas Quir\u00f3s Crisp\u00edn de la UPB, con transmisi\u00f3n en vivo desde los canales TRO, Zoom y RTVC. Los dem\u00e1s foros se distribuir\u00e1n en diferentes ciudades de Santander y Norte de Santander, donde est\u00e1 gran parte de la audiencia del canal regional.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/el-alzheimer-como-proposito-de-investigacion-universitaria", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "El alzh\u00e9imer como prop\u00f3sito de investigaci\u00f3n universitaria", "fecha": "20 Febrero 2020", "contenido": "Con el proyecto de investigaci\u00f3n sobre creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de un protocolo de evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica en pacientes con trastorno neurocognitivo tipo Alzheimer, la Universidad Pontificia Bolivariana, seccional Bucaramanga, UPB, en alianza con el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, MinCiencia, se unieron para realizar un estudio multidisciplinar mediante el uso de en im\u00e1genes cerebrales.El proyecto fue seleccionado a nivel nacional entre 400 propuestas que se realizaron durante la convocatoria 844 del 2019 ante el MinCiencia. Esta iniciativa es dirigida por los investigadores Edward Prada Sarmiento, Ara Mercedes Cerquera C\u00f3rdoba, Duwamg Prada, y Manuel Mej\u00eda Orduz, integrantes de los grupos de investigaci\u00f3n en Neurociencias y Comportamiento, y en Materiales \"GIM\", de la Universidad Pontificia Bolivariana, seccional Bucaramanga.Actualmente el proyecto se encuentra en su fase inicial, es decir, se est\u00e1 recolectando la informaci\u00f3n te\u00f3rica para as\u00ed dar las bases s\u00f3lidas y establecer el protocolo de pruebas a aplicar. Adem\u00e1s, la Decana de la Escuela de Ciencias Sociales, Ara Mercedes Cerquera C\u00f3rdoba agrega que \u201cel proyecto cuenta con una duraci\u00f3n de dos a\u00f1os y apenas se obtengan resultados, estos podr\u00edan afectar positivamente la pol\u00edtica p\u00fablica, al igual que contribuir\u00eda a favor en el diagn\u00f3stico y la prevenci\u00f3n de esta enfermedad que va en aumento y que hoy en d\u00eda no tiene cura\u201d.", "contenido_auxiliar": "\u00a0", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/policia-captura-en-piedecuesta-a-dos-hombres-por-homicidio", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Polic\u00eda captura en Piedecuesta a dos hombres por homicidio", "fecha": "24 Febrero 2020", "contenido": "A disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda quedaron este domingo dos hombres de 18 y 22 a\u00f1os luego de que la Polic\u00eda los capturara en flagrancia tras haber agredido con arma blanca a un hombre que falleci\u00f3 minutos despu\u00e9s del ataque.La v\u00edctima fue identificada como Edinson Hernando Franco Ni\u00f1o, de 25 a\u00f1os, quien muri\u00f3 sobre las 2:30 de la tarde en el Hospital Local de Piedecuesta, mientras recib\u00eda asistencia m\u00e9dica.La ri\u00f1a habr\u00eda iniciado por problemas personales entre los sujetos, seg\u00fan la versi\u00f3n de los testigos en conjunto a la informaci\u00f3n recopilada por las autoridades. Seg\u00fan el comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, coronel Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, la v\u00edctima y los agresores anteriormente habr\u00edan sido sancionados m\u00e1s de 40 veces por porte de arma blanca.La Seccional de Investigaci\u00f3n Criminal Santander, Sijin, realiz\u00f3 el levantamiento del cad\u00e1ver y la inspecci\u00f3n respectiva de la zona para esclarecer a detalle los hechos.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/arn-entrega-cifras-de-reintegracion-y-reincorporacion", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "ARN entrega cifras de reintegraci\u00f3n y reincorporaci\u00f3n", "fecha": "20 Febrero 2020", "contenido": "Con un panorama nacional en cifras, casos e historias, la Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y la Normalizaci\u00f3n, ARN Santander, realiz\u00f3 este jueves su primer conversatorio en la Universidad Pontificia Bolivariana, UPB, seccional Bucaramanga.El encuentro, en el que se dilucidaron los procesos que la entidad efect\u00faa en todo el pa\u00eds, estuvo liderado por Luis Garc\u00eda, Zair Castellanos, Javier Vargas, y Alexander Linares, integrantes del grupo territorial de la entidad, quienes trataron temas como acompa\u00f1amientos, visibilidad de casos trabajados y el manejo jur\u00eddico que las personas deben tener en cuenta al momento de ingresar a la vida civil.Por su parte, el coordinador del grupo territorial ARN Santander, Luis Ronald Garc\u00eda Vargas, detall\u00f3 que 5.964 personas est\u00e1n en procesos de reintegraci\u00f3n y reincorporaci\u00f3n. Asimismo, revel\u00f3 que 650 empresas participan del proceso, al igual que 67 pa\u00edses y 20 aliados internacionales.Garc\u00eda Vargas agreg\u00f3 que 1.284 proyectos productivos individuales y colectivos hacen parte del macro plan de la entidad adscrita a la Presidencia de la Rep\u00fablica.Este encuentro tuvo el apoyo de la Escuela de Derecho y Ciencias Pol\u00edticas de la UPB y fue as\u00ed como su decano, Hugo Armando Rodr\u00edguez Vera, manifest\u00f3 la importancia de estos escenarios en la academia: \u201cEl prop\u00f3sito del conversatorio es que nosotros, especialmente los estudiantes, podamos acercarnos a la realidad y as\u00ed entender los que est\u00e1 sucediendo, ya que esto nos permite conocer las versiones de las diferentes partes, para luego evaluarlas y de esta forma comprender el panorama nacional\u201d.Al conversatorio, que tuvo lugar en el auditorio Juan Pablo II de la UPB, asistieron estudiantes, docentes, administrativos y profesionales del Derecho y las Ciencias Pol\u00edticas.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/inmovilizan-vehiculo-con-insignias-de-mision-medica", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Inmovilizan veh\u00edculo con insignias de misi\u00f3n m\u00e9dica", "fecha": "01 Abril 2020", "contenido": "La Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga inmoviliz\u00f3 este lunes, en el sector de Campo Hermoso de la capital santandereana, un veh\u00edculo particular que contaba con logos y adhesivos de misi\u00f3n m\u00e9dica, para as\u00ed evadir los controles viales del municipio.\u00a0Durante las constantes actividades de registro y control, la Polic\u00eda detuvo un veh\u00edculo particular que contaba con calcoman\u00edas de soporte asistencial m\u00e9dico. Las autoridades al realizar la respectiva verificaci\u00f3n de los documentos, dieron con el resultado de que el conductor no contaba con la acreditaci\u00f3n de misi\u00f3n m\u00e9dica, ni con la licencia de conducci\u00f3n.A su vez, cuando se le solicit\u00f3 al conductor que bajara del auto, este vest\u00eda con pantaloneta, sandalias y camiseta, lo cual no correspond\u00eda a los trajes asistenciales establecidos en los centros de salud o en los transportes ambulatorios de pacientes.Adem\u00e1s, el comandante de Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, manifest\u00f3 que este veh\u00edculo al ser inmovilizado, fue llevado a los patios de la Direcci\u00f3n de Tr\u00e1nsito y Transporte de Bucaramanga.Hasta el momento se han sido impuesto 812 comparendos por violar el c\u00f3digo nacional de tr\u00e1nsito y transporte, y se han realizado 351 inmovilizaciones a veh\u00edculos y motocicletas por lo que las autoridades regionales invitan a la comunidad a que se abstengan de realizar este tipo de acciones y a que se mantengan en sus hogares para as\u00ed evitar la propagaci\u00f3n del virus.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/metrolinea-crea-nueva-ruta-de-la-salud", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Metrol\u00ednea crea nueva \u2018Ruta de la Salud\u2019", "fecha": "31 Marzo 2020", "contenido": "El Sistema Integrado de Transporte Masivo (Sitm), Metrol\u00ednea, empez\u00f3 a implementar durante esta semana en el \u00e1rea metropolitana de Bucaramanga, en Santander, una nueva ruta con el fin de garantizar exclusividad a los profesionales en el \u00e1rea de la salud, quienes est\u00e1n ayudando a las personas diagnosticadas con el virus Covid-19.Desde el pasado lunes hasta el pr\u00f3ximo 13 de abril, Metrol\u00ednea implementar\u00e1 la \u2018Ruta de la Salud\u2019, la cual contar\u00e1 solo con cuatro recorridos durante el d\u00eda: dos en la ma\u00f1ana y dos en la tarde, 5:00 a.m., 5:20 a.m., 5:15 p.m., y 5:30 p.m., respectivamente.La ruta da inicio en el Portal de Piedecuesta, la cual va hasta el Hospital Local del Norte, realizando todas las paradas; despu\u00e9s se dirige a la estaci\u00f3n San Mateo, en Quebradaseca, y luego realiza el retorno hasta Piedecuesta, parando en todas las estaciones.Por su parte, la gerente de Metrol\u00ednea, Emilcen Jaimes Caballero explic\u00f3 que: \u201cLa intenci\u00f3n con esta ruta es garantizarles, de manera m\u00e1s c\u00f3moda y r\u00e1pida, una movilidad a los funcionarios del sector salud. La Ruta estar\u00e1 identificada con las letras RS en los laterales del veh\u00edculo y le pedimos a nuestros usuarios que quienes no pertenezcan al sector salud se abstengan de usar este servicio\u201d.Con estos recorridos, seg\u00fan el bolet\u00edn de prensa publicado en la p\u00e1gina oficial de Metrol\u00ednea, se espera cubrir los siguientes centros asistenciales de salud: Hospital Internacional de Colombia (HIC), la Cl\u00ednica Foscal, Fosunab, Cl\u00ednica Chicamocha, Cl\u00ednica San Luis, Hospital Universitario Los Comuneros, Hospital Universitario de Santander (HUS), Cl\u00ednica La Merced, Unidad Materno Infantil Santa Teresita (UIMIST), y Hospital Local del Norte.A su vez, Migue Jos\u00e9 Dur\u00e1n N\u00fa\u00f1ez, m\u00e9dico general de la cl\u00ednica Foscal, manifest\u00f3 que: \u201ces una medida adecuada y apropiada, teniendo en cuenta la restricci\u00f3n que hay en la movilidad en t\u00e9rmino generales. Al igual, esta propuesta cumple con las necesidades de esta poblaci\u00f3n en especial, la cual, estos momento, contribuye a controlar esta pandemia mundial en el territorio santandereano\u201d.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/capturan-a-un-hombre-por-hurto-en-centro-comercial-de-floridablanca", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Capturan a un hombre por hurto en centro comercial de Floridablanca", "fecha": "03 Abril 2020", "contenido": "A disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda qued\u00f3 esta semana un hombre de 30 a\u00f1os, quien hurt\u00f3 un televisor de un centro comercial en el municipio de Floridablanca, en Santander.El grupo Antisaqueos de la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, tras recibir una denuncia v\u00eda telef\u00f3nica por parte de la ciudadan\u00eda floridense, se dirigi\u00f3 al centro comercial de la ciudad donde, a trav\u00e9s de c\u00e1maras de seguridad del sector, intercept\u00f3 al hombre y procedi\u00f3 a realizar la captura.El hombre y el elemento recuperado fueron dejados a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda, para hacer la respectiva imputaci\u00f3n de cargos por robo. Seg\u00fan las autoridades regionales, en lo corrido del a\u00f1o se han llevado a cabo 102 capturas por el delito de hurto a establecimientos de comercio.Por su parte, el comandante de Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, invit\u00f3 a la ciudadan\u00eda a denunciar a la l\u00ednea 123 cualquier acto delictivo que afecte la tranquilidad de los habitantes.", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"},
{"link": "https://plataforma.bucaramanga.upb.edu.co/acontecer/capturan-a-un-hombre-que-habria-abusado-de-su-hijo", "medio": "plataforma_upb", "titulo": "Capturan a un hombre que habr\u00eda abusado de su hijo", "fecha": "13 Abril 2020", "contenido": "A disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda qued\u00f3 este fin de semana un hombre de 32 a\u00f1os, luego de que al parecer abusara sexualmente de su hijo de tan solo cinco a\u00f1os, en la Comuna 8 de Bucaramanga.Habitantes de la zona realizaron la denuncia en horas de la ma\u00f1ana del pasado jueves, cuando un vecino del delincuente se percat\u00f3 del momento en que el padre del ni\u00f1o tocaba al menor de edad mientras la madre se encontraba trabajando.Cuando las autoridades llegaron al lugar y realizaron la respectiva captura, varios residentes del vecindario se abalanzaron en contra del presunto violador con el fin de agredirlo, sin embargo, la Polic\u00eda detuvo a la comunidad para evitar la agresi\u00f3n.Los cinco infantes fueron trasladados a un centro de salud de la ciudad para recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica para luego dejarlos a disposici\u00f3n del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, Icbf, mientras las autoridades respectivas llevaron al agresor a la Fiscal\u00eda, quien le imput\u00f3 cargos por delito de acto sexual abusivo contra un menor de 14 a\u00f1os.\u00a0El comandante de Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga, general Luis Ernesto Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, invita a toda la comunidad a denunciar cualquier acto delictivo que afecte la tranquilidad de sus habitantes.\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "exploracion_general": true, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bucaramanga", "nombre_medio": "plataforma", "universidad": "bolivariana bucaramanga"}
]