[
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/4880-las-masacres-siguen-dejando-un-rio-de-sangre-y-dolor-en-colombia", "titulo": "Las masacres siguen dejando un r\u00edo de sangre y dolor en Colombia", "fecha": "Viernes, 25 Septiembre 2020 10:53", "contenido": "La sevicia en el pa\u00eds no se detiene. Ya son 246 ciudadanos asesinadas en al menos 61 masacres en lo corrido de este 2020 lo que hace recordar los peores tiempos del conflicto armado interno.\u00a0A lo largo de los a\u00f1os, el conflicto armado se convirti\u00f3 en el pan de cada d\u00eda de los colombianos.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Desde 1964 hasta la actualidad, se han vivido momentos en los que la atrocidad ha marcado la historia del pa\u00eds entero. Las recientes masacres ocurridas en los \u00faltimos nueve meses son muestra de ello; seguimos siendo una sociedad que no ha podido dejar atr\u00e1s su barbarie. Ver:  Elsa Blair, antrop\u00f3loga de la Universidad de Antioquia, describe la masacre como \u201cla mayor expresi\u00f3n de violencia, en donde la barbarie y la crueldad dominan la situaci\u00f3n\u201d.\u00a0Si bien el t\u00e9rmino masacre se confunde usualmente con palabras como genocidio, asesinatos colectivos o carnicer\u00eda, el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica define que una masacre es \u201cel homicidio intencional de cuatro o m\u00e1s personas en estado de indefensi\u00f3n\u201d. Actualmente no es correcto hablar de grandes grupos armados (FARC, EPL o AUC) como se hac\u00eda anteriormente. Es necesario mencionar que hoy por hoy hay muchas agrupaciones peque\u00f1as que se encargan de sembrar terror y se disputan los territorios. Estas asociaciones son residuos o disidencias que nunca llegaron a desmovilizarse o abandonar los negocios il\u00edcitos. Por ejemplo, en el proceso de paz propuesto por el Gobierno de \u00c1lvaro Uribe y las Autodefensas Unidas de Colombia \u2013en el a\u00f1o 2003- se dividieron en diferentes grupos peque\u00f1os como el Clan del Golfo, Los Rastrojos, La Comba, entre otros grupos no identificados. En su momento se bautizaron todos estos grupos como las BACRIM (Bandas Criminales). Lo mismo sucedi\u00f3 con el tratado de paz de Juan Manuel Santos y las FARC en el a\u00f1o 2016, cuyas disidencias ahora se hacen llamar frentes Oliver Sinisterra y Gentil Duarte. Ver:  El periodista Natalio Cosoy, revel\u00f3 en la BBC que en el pa\u00eds hay \u201cnueve grupos armados en el interior de Colombia, sin llegar a contar a los m\u00e1s peque\u00f1os bandos criminales que podr\u00edan compararse a los de cualquier otro pa\u00eds\u201d.\u00a0Sin embargo, las 61 masacres perpetradas en estos nueve meses corresponden a diferentes grupos armados. Juan Carlos Garz\u00f3n, director de \u00c1rea Din\u00e1mica de la Fundaci\u00f3n Ideas para la Paz dijo en entrevista con Noticias Caracol que \u201cen algunos casos las masacres pueden estar relacionadas con econom\u00edas ilegales, en otros con el control social y otros con ciclos de retaliaci\u00f3n. Dos de cada 10 homicidios llegan a ser esclarecidos, eso es un porcentaje muy bajo. Es decir que en ocho homicidios, no sabemos qui\u00e9n los cometi\u00f3\u201d. Este panorama se muestra preocupante, ya que ni siquiera las autoridades locales conocen a profundidad quienes son los autores intelectuales de estos actos sangrientos.\u00a0En algunos casos las autoridades y el Ministerio de Defensa encuentran responsables a las disidencias de las FARC (como en la masacre de Caracol, Arauca) o el Clan del Golfo (como en Andes, Antioquia). Pero como se\u00f1ala Juan Carlos Garz\u00f3n, lo m\u00e1s preocupante es que no se sabe ni qui\u00e9n comete las masacres, ni por qu\u00e9 razones se perpetran en muchas ocasiones. Muchos medios como SEMANA, El Espectador y El Tiempo han llegado a plantearse la idea de que en Colombia \u201clas masacres nunca se han ido\u201d y que \u201cColombia regresa a sus tiempos m\u00e1s oscuros\u201d. Sin embargo, Juan Pablo G\u00f3mez, periodista de Rutas del Conflicto (uno de los medios period\u00edsticos que se ha especializado en el conflicto armado colombiano), menciona que \u201ccuando nos ponemos a comparar las masacres de anta\u00f1o, hay que distinguir de cu\u00e1les masacres estamos hablando (si las de los a\u00f1os 80, 90 o en el 2000) con las masacres que vemos hoy d\u00eda. Se encuentran similitudes y diferencias y se cae en el error de crear una comparaci\u00f3n sin tener en cuenta los contextos hist\u00f3ricos de cada \u00e9poca y eso puede ser muy asincr\u00f3nico\u201d. Es necesario comprender los contextos hist\u00f3ricos y b\u00e9licos para poder hablar y comparar las masacres, sobre todo sus din\u00e1micas. G\u00f3mez a\u00f1ade que \u201cen Colombia la masacre representa una herramienta de control social. La masacre era una forma de eliminar, de exterminar, tambi\u00e9n de atemorizar\u201d. En el a\u00f1o 2002, durante el primer gobierno de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez el objetivo principal fue, mediante la Comisi\u00f3n Exploratoria de la Paz, motivar a la desmovilizaci\u00f3n de los grupos armados de Colombia. Por esta misma raz\u00f3n, direccion\u00f3 todos sus recursos a la creaci\u00f3n de pol\u00edticas que incentivaron a diferentes bandas a dejar su armamento, como las AUC, concedi\u00e9ndole status pol\u00edtico por medio de leyes y decretos, generando una dejaci\u00f3n de las armas por tiempo indefinido, sin embargo, al enfrentar baches en el camino hizo que reconsideraran su posici\u00f3n y retiraran el proyecto. No obstante, el proceso si dio fruto, con la desmovilizaci\u00f3n total de las AUC. Ver:  Esto gener\u00f3 caos dentro del territorio, con la nueva toma de armas de algunos de los integrantes de las AUC y la creaci\u00f3n de las Bandas Criminales (BACRIM) creada por la falta de garant\u00edas e incumplimientos acordados en la mesa de negociaci\u00f3n estipulados previamente. Mientras, eso suced\u00eda en un lado de pa\u00eds, las FARC-EP, seg\u00fan el Centro de Memoria Historia, no decidieron participar en la mesa de di\u00e1logo y permanecieron en la ilegalidad, esperando a reaccionar en cualquier momento dependiendo del actuar de las Fuerzas Militares. El Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica, en su informe \u00a1Basta ya!, publicado en el a\u00f1o 2013, realiz\u00f3 un trabajo dedicado a la reconstrucci\u00f3n del conflicto interno armado de Colombia, en el que se clasifican cada tipo de violencia. La masacre, se encuentra dentro de esta base de datos como uno de los cr\u00edmenes cometidos con mayor frecuencia por los grupos armados ilegales, adem\u00e1s, de identificar cu\u00e1l es el grupo al margen de la ley perpetrador del crimen. Cauca, Nari\u00f1o, Norte de Santander y Antioquia, fueron los cuatro departamentos elegidos para construir el an\u00e1lisis en comparaci\u00f3n con el a\u00f1o 2020. Dentro del informe, se puede vincular la mayor\u00eda de las masacres dirigidas a varios municipios de Antioquia, 45 en total en el a\u00f1o 2002, perpetradas por grupos paramilitares, por las FARC-EP, por el ELN y por el Ej\u00e9rcito Nacional, adem\u00e1s de grupos armados no identificados. En segunda posici\u00f3n, en Norte de Santander, se perpetraron 20 masacres en los diferentes municipios, por grupos militares no reconocidos. En Cauca, se realizaron 9 masacres, todas cometidas por grupos paramilitares y las FARC-EP. En \u00faltimo lugar, con uno n\u00famero de masacres m\u00e1s bajo de todo el pa\u00eds en el a\u00f1o 2002, Nari\u00f1o, ejecutados por grupos paramilitares, por el ELN y las FARC-EP.\u00a0Durante los siguientes a\u00f1os, dentro del mandato del expresidente \u00c1lvaro Uribe, hubo una gran disminuci\u00f3n en relaci\u00f3n con las masacres en el pa\u00eds, seg\u00fan \u00a1Basta ya\u00a1, el a\u00f1o con menos masacres perpetradas fue en el 2008, con 17 cr\u00edmenes cometidos; seguidos del a\u00f1o 2009, con 18 masacres. Adicionalmente, durante el Gobierno de Juan Manuel Santos, en el a\u00f1o 2011 y 2012, solo se registraron 25 homicidios.\u00a0\u00a0 Sin embargo, el a\u00f1o 2020 ha tenido unas cifras similares en cuanto a las masacres que se vivieron en el a\u00f1o 2002. Al d\u00eda de hoy, 23 de septiembre de 2020 se registran 61 masacres y un aumento considerable\u00a0en los \u00edndices de otros factores del conflicto; como el reclutamiento de menores, asesinatos selectivos, aterrorizar la poblaci\u00f3n civil e incluso el n\u00famero de hect\u00e1reas de hoja de coca cultivada. Es una realidad que Colombia pareciera volver a vivir. Ver:  G\u00f3mez, menciona que \u201cel recrudecimiento de la violencia es un espejismo cuando se ve de manera general y territorial. Si bien ha habido un aumento en las hostilidades, en las afectaciones civiles, reclutamiento de menores, cultivos de uso il\u00edcito. Es evidente que estas l\u00f3gicas de conflicto aumentan y por eso se dice que la guerra recrudeci\u00f3,    Y es que las cifras de los \u00faltimos dos a\u00f1os en el pa\u00eds en cuanto a masacres son preocupantes. El  nform\u00f3 que \u201cseg\u00fan la Oficina de la Alta Comisionada de la ONU para los Derechos Humanos, 2019 fue un periodo muy violento para los derechos humanos en Colombia. As\u00ed mismo, ese a\u00f1o entero tuvo menos masacres documentadas (36), que las que van del 2020 (57)\u201d. En los primeros nueve meses del 2020 en Colombia, se ha registrado que los mismos territorios que en el 2002 sufr\u00edan grandes masacres vuelven a revivir el panorama de sangre y asesinatos colectivos. Seg\u00fan INDEPAZ, en lo corrido del a\u00f1o se han perpetrado \u201c13 masacres en Antioquia, 8 en Cauca, 8 en Nari\u00f1o y 5 en Norte de Santander\u201d.\u00a0Ante los n\u00fameros y lo reiterativo de las masacres durante el \u00faltimo mes, G\u00f3mez dice \u201clo m\u00e1s probable es que haya otra (masacre). Ma\u00f1ana o pasado ma\u00f1ana. De igual forma, si se fija uno es como volver al pasado. Que el pasado desangre para que estos grupos sigan acabando con las pocas resistencias que quedan\u201d. Para Jairo Libreros, experto en seguridad y conflicto, la respuesta es clara. En entrevista con el portal Conexi\u00f3n habl\u00f3 sobre las posibles causas del recrudecimiento. \u201cHay tres elementos: el primero, es un reacomodamiento de las organizaciones criminales por la pandemia. El segundo, es que se reactiv\u00f3 el negocio del narcotr\u00e1fico en Colombia. Y, en tercer lugar, hay que destacar que hay una posici\u00f3n a la defensiva y con poca actividad de la fuerza p\u00fablica colombiana Sin embargo, Juan Pablo G\u00f3mez considera que el retorno de las masacres en el pa\u00eds se debe a la resistencia que se da en los territorios en disputa. \u201cNo solo hay unos intereses muy poderosos que son opositores en las regiones por recursos naturales y bioenerg\u00e9ticos. Los l\u00edderes se oponen y buscan a la explotaci\u00f3n tradicional. Hay poderes muy grandes pol\u00edticos y econ\u00f3micos que ven a estos l\u00edderes como un obst\u00e1culo muy grande. Tambi\u00e9n, ocurre por la defensa de la implementaci\u00f3n de los acuerdos de paz; que significa la muerte o amenaza para los l\u00edderes\u201d. Otro de los factores que tambi\u00e9n influyen es el papel del Estado colombiano, donde una de las \u00fanicas alternativas ha sido militarizar las zonas en conflicto; algo que no ha dado una respuesta efectiva.\u00a0Y es claro que militarizar no ha sido una soluci\u00f3n eficiente. Joe Sauca, coordinador del Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca (CRIC) en di\u00e1logo con El Espectador, asegur\u00f3 que \u201cEl Gobierno actual no entiende que la filosof\u00eda de las armas no es el camino para resolver la masacre ind\u00edgena\u201d. Las ONGs tambi\u00e9n han demostrado su rechazo a la  , Alma y Coraz\u00f3n y la Asociaci\u00f3n Interamericana para la Defensa del Ambiente mencionaron que \u201cniegan la militarizaci\u00f3n de los territorios ancestrales (por parte del Estado colombiano)\u201d. A trav\u00e9s de sus redes sociales e informes han manifestado que se pone en riesgo las comunidades ind\u00edgenas.\u00a0 Finalmente, Colombia se enfrenta a un gran problema y a un reto todav\u00eda mayor frente a c\u00f3mo accionar a las masacres y los crecientes \u00edndices de violencia en varios territorios. Con a\u00fan dos a\u00f1os m\u00e1s de mandato del presidente Iv\u00e1n Duque, la naci\u00f3n est\u00e1 a la espera para ver de qu\u00e9 manera se confronta el crimen organizado que avanza a pasos agigantados por las entra\u00f1as del territorio. Algo es claro, el pa\u00eds se encuentra sofocado de masacres, agresiones y sevicia que se acercan poco a poco a una nueva \u00e9poca de crueldad que ser\u00e1 muy dif\u00edcil de detener si no se toman cartas en el asunto inmediatamente.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "es un error pensar querecrudece y por tanto no ha estado\u201d.\u201d.", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/debate/4892-un-desequilibrio-en-la-balanza-de-la-paz", "titulo": "Un desequilibrio en la balanza de la paz", "fecha": "Lunes, 28 Septiembre 2020 13:48", "contenido": "El proceso de paz del gobierno de Juan Manuel Santos cumpli\u00f3 cuatro a\u00f1os la semana pasada. Ya sea por el conflicto armado o por los hechos recientes violentos de nuestra cotidianidad, conviene reflexionar acerca de lo importante que es encontrar un equilibrio en medio de tanta polarizaci\u00f3n.\u00a0 El proceso de paz del gobierno de Juan Manuel Santos cumpli\u00f3 cuatro a\u00f1os la semana pasada. Ya sea por el conflicto armado o por los hechos recientes violentos de nuestra cotidianidad, conviene reflexionar acerca de lo importante que es encontrar un equilibrio en medio de tanta polarizaci\u00f3n.\u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/4784-cartago-el-pequeno-paraiso-cafetero-no-se-detiene-ante-la-pandemia", "titulo": "Cartago, el peque\u00f1o para\u00edso cafetero no se detiene ante la pandemia", "fecha": "Jueves, 03 Septiembre 2020 15:25", "contenido": "El caf\u00e9 tiene d\u00e9cadas como fruto insignia del campesino colombiano, desde las \u00e1ridas monta\u00f1as de Santander hasta el verde para\u00edso nari\u00f1ense, el paisaje de nuestro pa\u00eds se ti\u00f1e siempre del aroma de caf\u00e9. Nos reunimos con dos de los empresarios cafeteros m\u00e1s reconocidos de la regi\u00f3n y nos contaron por qu\u00e9 Cartago se encuentra entre los municipios m\u00e1s relevantes para el contexto del caf\u00e9 colombiano, adem\u00e1s, revelan la dificultad que represent\u00f3 la pandemia para los peque\u00f1os negocios locales. Cartago es un municipio ubicado estrat\u00e9gicamente entre los departamentos del Quind\u00edo, Valle del Cauca y Risaralda, es un paso obligado para llegar a Cali desde Bogot\u00e1 y se reconoce a nivel nacional por los bordados de tela, el sicariato y el Aeropuerto Internacional Santa Ana. El pasado violento del norte del Valle del Cauca no es un secreto para nadie, sin embargo, la pandemia ha demostrado como esta peque\u00f1a ciudad cuenta una amabilidad poco vista en otros lugares; los negocios cartag\u00fce\u00f1os no compiten entre ellos, sino que se han servido los unos de los otros para salir adelante frente la adversidad, este es el caso de Cesar Augusto Ram\u00edrez, Juan Pablo Arango y Alejandro Giraldo, quienes se vieron obligados a cerrar las puertas de sus reconocidas y queridas cafeter\u00edas durante los casi seis meses de cuarentena obligatoria. Por un lado de la moneda, nos encontramos con Juan Pablo y Alejandro, propietarios del caf\u00e9 Pr\u00f3spero, insignia de lo que es llevar el grano desde la tierra hasta la taza, puesto que cuentan con su propia marca de nombre hom\u00f3nimo. Pr\u00f3spero es un lugar caracter\u00edstico por la exclusividad que ofrecen, desde la Vereda de la Tulia, llega a Cartago un caf\u00e9 que todos los locales pueden reconocer por su excelente sabor y ambiente. Sin embargo, la pandemia y la crisis de salud dej\u00f3 a Pr\u00f3spero en una dif\u00edcil situaci\u00f3n casi insostenible hasta que entr\u00f3 en funcionamiento el plan piloto para los peque\u00f1os negocios en Cartago. \u00a0El plan piloto comenz\u00f3 a regir la semana pasada con unas pocas decenas de negocios adaptados y acomodados con todas las medidas de bioseguridad. De la mano con el alcalde V\u00edctor Alfonso \u00c1lvarez, lugares como Pr\u00f3spero han dado un respiro y han vuelto a funcionar a trav\u00e9s de la nueva normalidad. Por otro lado, nos encontramos con lugares como Nebraska, que se adapt\u00f3 r\u00e1pidamente a las condiciones supuestas por la crisis sanitaria, enviando domicilios y funcionando a m\u00e1xima capacidad a\u00fan con sus puertas cerradas. De cualquier modo, C\u00e9sar Augusto explica como el coraz\u00f3n de los negocios en esta ciudad se basan en la interacci\u00f3n, en los amigos y en el apoyo del pr\u00f3jimo para salir adelante. Cesar a\u00f1ade que han construido una comunidad importante, tanto que incluso hoy, funcionando parcialmente, deben pedir constantemente que se disipen las aglomeraciones de personas que quieren retomar las rutinas de hace meses, las charlas indefinidas y experiencias m\u00e1s all\u00e1 del caf\u00e9. Cartago est\u00e1 ubicado en el Eje Cafetero, aqu\u00ed se pueden encontrar caf\u00e9s de todo tipo de alturas, especies, variedades y sabores; sin embargo, este caf\u00e9 ha sido mucho m\u00e1s que una bebida para los cartag\u00fce\u00f1os, que han construido toda una comunidad alrededor del barismo y la ense\u00f1anza de la disciplina que preparaci\u00f3n de este trago. En el caso de Pr\u00f3spero, Alejandro y Juan David lograron promover su marca y conocimientos a trav\u00e9s de una serie de exitosos cursos de barismo y cataci\u00f3n, representando el comienzo de una nueva cultura cafetera en la ciudad, una cultura que hoy brinda apoyo total a los peque\u00f1os productores locales e independientes de las asociaciones de caf\u00e9 nacionales. Cartago es un peque\u00f1o gigante que ha demostrado su val\u00eda durante los tiempos de cuarentena, probando que es posible mantener viva la econom\u00eda a\u00fan con una tasa baja de contagios. Las cafeter\u00edas cartag\u00fce\u00f1as podr\u00edan ense\u00f1arle sobre adaptabilidad a toda Colombia, mientras que Pr\u00f3spero luch\u00f3 por la apertura del plan piloto para reabrir y se encuentra hoy en el proceso de transformaci\u00f3n para la nueva normalidad, Nebraska se acondicion\u00f3 a trav\u00e9s de las ventas en l\u00ednea a la vez que aprovech\u00f3 la recesi\u00f3n para pensar en el futuro, en los nuevos proyectos que como los de muchos otros cartag\u00fce\u00f1os, lograr\u00e1n que esta peque\u00f1a ciudad, olvidada por los colombianos, vuelva a las portadas de los diarios por razones distintas al conflicto armado, la violencia o el sicariato.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/4843-imagen-de-duque-en-caida-libre", "titulo": "La imagen de Duque en ca\u00edda libre", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 16 Septiembre 2020 12:13", "contenido": "La imagen del presidente Iv\u00e1n Duque sigue desplom\u00e1ndose. Los cuestionamientos se exacerbaron en los \u00faltimos meses con el manejo que le ha dado su Gobierno a la pandemia del coronavirus, al aumento de las masacres y las recientes denuncias de brutalidad policial en Colombia.\u00a0Seg\u00fan los resultados de agosto de la encuesta Invamer, la aprobaci\u00f3n del mandatario cay\u00f3 del 41 al 38% en dos meses, mientras que el 55% de los colombianos desaprueba su gobierno, al tiempo que su equipo inyecta miles cientos de millones de pesos para mejorar la percepci\u00f3n sobre \u00e9l. \u00a0 La Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa (FLIP) divulg\u00f3 a finales de agosto una base de datos creada por el Gobierno en la que se categoriza a influenciadores en redes sociales para medir la opini\u00f3n que estos tienen sobre el Gobierno. Seg\u00fan la FLIP, desde agosto de 2018, cuando Duque tom\u00f3 posesi\u00f3n como presidente, su administraci\u00f3n ha invertido m\u00e1s de 20.000 millones de pesos en contratos de publicidad oficial.\u00a0El estudio, publicado en la plataforma \"Pauta Visible\", evidencia que con esos recursos el jefe de Estado ha intentado mejorar su imagen en redes sociales, mitigar el impacto de las manifestaciones sociales de 2019 y multiplicar su presencia en medios de comunicaci\u00f3n sobre la pandemia del coronavirus. \"De la estrategia en redes hay varias cosas que llaman la atenci\u00f3n, pero sobre todo lo de contrarrestar lo que ellos consideran noticias desfavorables y la creaci\u00f3n de una base de datos de influenciadores\", detall\u00f3 la FLIP.\u00a0Esa estrategia fue impulsada con tres contratos suscritos por la Presidencia\u00a0 entre julio de 2019 y marzo de 2020 por m\u00e1s de 460.000 d\u00f3lares con dos firmas consultoras en Estados Unidos y el Reino Unido. La FLIP tuvo acceso a un documento en el que el Gobierno describe las actividades en redes sociales de 468 personas, principalmente periodistas y pol\u00edticos, a los que categoriza entre \"negativo\", \"positivo\" o \"neutro\".\u00a0El contrato, firmado para \"adquirir, depurar, verificar y actualizar listas de influenciadores digitales con el prop\u00f3sito de interactuar con estos usuarios\", desat\u00f3 una lluvia de cr\u00edticas contra Duque. Los interrogantes hacia el Gobierno fueron incesantes.\u00a0 Revista Semana revel\u00f3 en mayo pasado que el Ej\u00e9rcito Nacional perfil\u00f3 y espi\u00f3 entre febrero y diciembre de 2019 a por lo menos 130 personas, entre ellos periodistas nacionales e internacionales, pol\u00edticos y sindicalistas.\u00a0Ese esc\u00e1ndalo, el en\u00e9simo en el que se ha visto involucrada la fuerza p\u00fablica durante el Gobierno Duque, suscit\u00f3 el rechazo de los \u201cperfilados\u201d, gremios de periodistas, instituciones civiles y organizaciones internacionales de derechos humanos, as\u00ed como la apertura de varias investigaciones judiciales y la desvinculaci\u00f3n de uniformados del Ej\u00e9rcito. La sombra de ese episodio reapareci\u00f3 cuando la FLIP revel\u00f3 la lista de influenciadores con la que la Presidencia esperaba \u201caumentar el porcentaje de personas positivas y en especial cambiar la perspectiva de aquellos que influyen desde sus redes sociales negativamente ya que son estos los que hacen que la mala imagen del Gobierno sea cada d\u00eda m\u00e1s alta\".\u00a0Aunque el consejero presidencial para las Comunicaciones, Hassan Nassar, explic\u00f3 a medios que el listado no hac\u00eda parte de una estrategia de perfilamiento sino de un monitoreo a las conversaciones que ten\u00edan estas personas en plataformas digitales, para algunos sectores esa justificaci\u00f3n no fue suficiente. El subdirector de la FLIP y coordinador de la investigaci\u00f3n, Jonathan Bock,\u00a0 dijo que el presidente se extralimit\u00f3 \u201cen el uso de los recursos de publicidad oficial\u201d y que \u201cPresidencia est\u00e1n obsesionados con las redes sociales y se orden\u00f3 categorizar a centenares de influenciadores para saber qu\u00e9 estaban diciendo y qui\u00e9nes eran\".\u00a0Para los cr\u00edticos de esta estrategia, el presidente gobierna de espalda a los ciudadanos y le cuesta entender la realidad del pa\u00eds mientras el desempleo se dispara, la violencia se recrudece y el conflicto sigue cobr\u00e1ndose la vida de decenas de civiles. El presidente Duque tambi\u00e9n vive una de sus horas m\u00e1s bajas a ra\u00edz de las cr\u00edticas por el aumento de las matanzas en el pa\u00eds. Seg\u00fan el Observatorio del Instituto de Estudios para el Desarrollo y la Paz (Indepaz), en lo corrido del 2020 en Colombia han sido perpetradas 55 masacres que han dejado al menos 218 personas muertas.\u00a0El primer mandatario ha sido cuestionado por responsabilizar principalmente al narcotr\u00e1fico como el combustible detr\u00e1s de las masacres cuando en las zonas m\u00e1s afectadas la presencia del Estado sigue siendo un reclamo de las comunidades. El pa\u00eds vive d\u00edas de zozobra por la indefensi\u00f3n en la que se encuentra la poblaci\u00f3n civil y las violaciones de derechos humanos que ya hab\u00edan sido advertidas por la Defensor\u00eda del Pueblo en al menos 47 alertas tempranas emitidas desde enero.\u00a0Una de las primeras reacciones de Duque fue referirse a las matanzas como \u201chomicidios colectivos\u201d y no como masacres, lo que tambi\u00e9n provoc\u00f3 el rechazo de las v\u00edctimas que aseguraron que el jefe de Estado, a quien pidieron no burlarse de su dolor, estaba minimizando la violencia. De acuerdo con algunos analistas, al presidente Duque le ha costado entender la reconfiguraci\u00f3n de los grupos armados y su relaci\u00f3n con las econom\u00edas ilegales desde la firma del acuerdo de paz con las Farc en 2016, lo que se traduce en la imposibilidad de su gobierno para plantear estrategias efectivas para hacer frente a los grupos armados que se imponen en el pa\u00eds.\u00a0 La imagen de Duque tambi\u00e9n flaquea ante algunas organizaciones internacionales. A mediados de julio la organizaci\u00f3n internacional Human Rights Watch (HRW) alert\u00f3 que numerosos grupos armados en Colombia han cometido asesinatos y otros abusos contra la poblaci\u00f3n civil para imponer sus propias medidas en contra de la propagaci\u00f3n del Covid-19.\u00a0HRW explic\u00f3 que desde la llegada del nuevo coronavirus al pa\u00eds, en marzo pasado, las bandas criminales han impuesto toques de queda, cuarentenas y otras medidas de contingencia, y que con el fin de hacer cumplir sus reglas, han amenazado, asesinado y atacado a quienes consideran que no est\u00e1n cumpliendo las normas. \u201cEste brutal control social refleja las hist\u00f3ricas falencias del Estado para establecer una presencia significativa en zonas remotas del pa\u00eds que permita proteger a las comunidades en riesgo\u201d, dijo entonces Jos\u00e9 Miguel Vivanco, director para las Am\u00e9ricas de HRW.\u00a0Seg\u00fan las investigaciones de la organizaci\u00f3n, los grupos armados informaron a las poblaciones locales que estaban imponiendo reglas para evitar la propagaci\u00f3n de Covid-19 en al menos 11 de los 32 departamentos de Colombia: Arauca, Bol\u00edvar, Caquet\u00e1, Cauca, Choc\u00f3, C\u00f3rdoba, Guaviare, Huila, Nari\u00f1o, Norte de Santander y Putumayo. Por lo menos en cinco de estos las organizaciones criminales utilizaron la violencia para imponer el cumplimiento de dichas normas. \u201cLas medidas que imponen los grupos armados suelen ser m\u00e1s severas que las establecidas por el gobierno, seg\u00fan indicaron a Human Rights Watch trabajadores humanitarios y l\u00edderes comunitarios\u201d, detall\u00f3 la informaci\u00f3n.\u00a0La organizaci\u00f3n cuestion\u00f3 que el Estado no pudiera garantizar seguridad en zonas donde los grupos armados impusieron \u201cbrutales castigos\u201d, incluidos asesinatos, a quienes supuestamente incumpl\u00edan sus reglas, medidas que menoscabaron todav\u00eda m\u00e1s el acceso a alimentos para las comunidades que viven en situaci\u00f3n de pobreza. \u201cConforme al derecho internacional de los derechos humanos, el Gobierno colombiano tiene la obligaci\u00f3n de proteger los derechos a la vida y a la integridad f\u00edsica, adoptando medidas de prevenci\u00f3n adecuadas frente a amenazas razonablemente previsibles por parte de actores privados, incluyendo grupos de crimen organizado y otros grupos armados\u201d, advirti\u00f3 HRW. La imagen de Duque se ha venido al precipicio tambi\u00e9n por el caso de brutalidad policial en la madrugada del mi\u00e9rcoles pasado contra Javier Ord\u00f3\u00f1ez, un hombre de 46 a\u00f1os al que dos agentes le descargaron prolongadamente una pistola t\u00e1ser cuando ya se encontraba reducido en el suelo de una calle en Bogot\u00e1.\u00a0Ord\u00f3\u00f1ez, v\u00edctima de un exceso de fuerza durante su arresto, falleci\u00f3 horas despu\u00e9s en una cl\u00ednica de la capital a la que sus amigos lo llevaron luego de permanecer en un CAI retenido por los uniformados. Su muerte desat\u00f3 violentas jornadas de manifestaciones que dejaron al menos 14 muertos v\u00edctimas de disparos con armas de fuego en Bogot\u00e1 y en Soacha, ataques cuyos principales sospechosos son agentes de la Polic\u00eda. La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, acusa a la Polic\u00eda de utilizar \"armas letales de manera indiscriminada contra ciudadanos inermes y j\u00f3venes\", por lo que insiste en que es necesaria una reforma estructural de la instituci\u00f3n.\u00a0La propuesta de un cambio total en la Polic\u00eda enfrent\u00f3 nuevamente a L\u00f3pez con el presidente Iv\u00e1n Duque, con quien se ha desautorizado mutuamente sobre las medidas para enfrentar la pandemia del coronavirus en el pa\u00eds.\u00a0 La mandataria local se reuni\u00f3 el viernes pasado con el jefe de Estado y el procurador general Fernando Carrillo para estudiar la supuesta responsabilidad de los uniformados en las jornadas violentas que hicieron que la capital ardiera.\u00a0En ese encuentro L\u00f3pez entreg\u00f3 \u201cpruebas donde se muestra a polic\u00edas uniformados que tratan de ocultar su uniforme disparando contra la sociedad civil, era una hora y media de v\u00eddeos, 119 denuncias de ciudadanos que manifiestan ser v\u00edctimas de agresi\u00f3n policial o de disparos\". Sin embargo, la alcaldesa afirm\u00f3 que Duque descart\u00f3 \u201cde plano\u201d su propuesta de transformar la centenaria instituci\u00f3n. Pese a ello, la ministra del Interior, Alicia Arango, dijo que no era cierto que el Gobierno se opusiera a una reforma de la Polic\u00eda e incluso asegur\u00f3 que desde su cartera y el Ministerio de Defensa trabajan desde noviembre de 2019 para hacerlo. La ca\u00edda libre de la imagen del presidente se agrav\u00f3 el domingo durante una ceremonia de reconciliaci\u00f3n organizada por la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 en la Plaza de Bol\u00edvar para pedir perd\u00f3n a los familiares de las personas que murieron en las manifestaciones.\u00a0A ese acto no asisti\u00f3 Duque aunque hab\u00eda sido invitado. Su silla, marcada con su nombre permaneci\u00f3 vac\u00eda durante la ceremonia a la que asistieron en representaci\u00f3n del Gobierno la alta consejera para los Derechos Humanos Nancy Patricia Guti\u00e9rrez y el alto comisionado para la Paz, Miguel Ceballos. La silla vac\u00eda del presidente, cuya inasistencia \u00e9l hab\u00eda justificado con antelaci\u00f3n, exacerb\u00f3 la polarizaci\u00f3n del pa\u00eds y dividi\u00f3 a quienes acusaron a L\u00f3pez de utilizar el sufrimiento de las v\u00edctimas como r\u00e9dito pol\u00edtico y los que cuestionaron a Duque por haber dejado plantadas a las v\u00edctimas.\u00a0\u201cOportunismo y show no son sin\u00f3nimos de reconciliaci\u00f3n y perd\u00f3n. El ministro de Defensa y el Director General de la Polic\u00eda, pidieron p\u00fablicamente perd\u00f3n por los actos brutales de polic\u00edas. Acto serio y sentido por parte del Gobierno Nacional y Polic\u00eda Nacional. Seamos serios\u201d, defendi\u00f3 a Duque la ministra Alicia Arango. Los recientes hechos de violencia en la capital, que el Gobierno atribuye al Eln y disidencias de las Farc, puso nuevamente al pa\u00eds bajo los reflectores de instancias internacionales que monitorear\u00e1n las denuncias por violaciones de derechos humanos.\u00a0\u201cEn relaci\u00f3n con las recientes protestas en Bogot\u00e1 y Soacha donde el uso excesivo de la fuerza puede haber causado la muerte hasta de 13 personas, dejado m\u00e1s de 300 heridos -incluidos 77 con heridas de bala-, mi oficina est\u00e1 verificando los casos y ha ofrecido asistencia t\u00e9cnica con un enfoque de derechos humanos y democracia\u201d, dijo desde Suiza el lunes la alta comisionada de la ONU para los Derechos Humanos, Michelle Bachelet. La oficina de Bachelet, que ha documentado 47 asesinatos de l\u00edderes sociales durante el 2020, tambi\u00e9n advirti\u00f3 que pese a que el proceso de paz con las Farc abri\u00f3 un nuevo camino para los colombianos, este debe ser implementado integralmente para prevenir m\u00e1s violencia y abusos de los derechos humanos.\u00a0La percepci\u00f3n desfavorable que tiene m\u00e1s de la mitad del pa\u00eds sobre el Gobierno nacional es reflejo de la incapacidad de un Estado que despu\u00e9s de m\u00e1s de medio siglo de conflicto armado no encuentra el camino para impulsar el desarrollo de las regiones m\u00e1s convulsas, garantizar justicia ni reconciliar a sus ciudadanos.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/4953-el-regreso-de-jorge-40-y-mancuso-la-verdad-deportada", "titulo": "El regreso de \"Jorge 40\" y Mancuso: la verdad deportada", "fecha": "Martes, 13 Octubre 2020 17:13", "contenido": "Regresan a Colombia dos de los excomandantes paramilitares m\u00e1s sanguinarios extraditados a Estados Unidos en 2008, alias Jorge 40 y Salvatore Mancuso. Las v\u00edctimas exigen que estos dos exjefes digan la verdad sobre muchos cr\u00edmenes de las Autodefensas Unidas de Colombia que a\u00fan no han sido esclarecidos.\u00a0 El excomandante del grupo paramilitar Autodefensas Unidas de Colombia, Auc, Rodrigo Tovar Pupo, alias  , aterriz\u00f3 en territorio colombiano el pasado 28 de septiembre luego de pagar una condena de 12 a\u00f1os por narcotr\u00e1fico en Estados Unidos, pa\u00eds al que fue extraditado tras someterse a la Ley de Justicia y Paz de 2005.\u00a0 \"Como lo anunciamos en su momento, Rodrigo Tovar, alias 'Jorge 40', ya se encuentra en Colombia a disposici\u00f3n de las autoridades migratorias y judiciales, y tendr\u00e1 que responder ante la justicia y las v\u00edctimas por sus cuentas pendientes en el pa\u00eds\", inform\u00f3 el alto comisionado para la Paz, Miguel Ceballos. Tovar Pupo, antiguo jefe del Bloque Norte de las Auc, fue extraditado el 13 de mayo de 2008, acusado de enviar entre 2002 y 2005 al menos 1.500 kilos de coca\u00edna a Estados Unidos. En ese pa\u00eds pag\u00f3 12 de los 16 a\u00f1os de prisi\u00f3n a los que fue sentenciado, pero ahora  El exjefe paramilitar se desmoviliz\u00f3 y someti\u00f3 en 2006 a la Ley 975 de 2005 o  , impulsada por el expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, que buscaba la verdad, justicia y reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas de los grupos paramilitares.\u00a0Sin embargo, fue expulsado de esta justicia transicional en 2015 por no\u00a0asistir\u00a0a las comparecencias de versi\u00f3n libre a las que fue citado para declarar sobre su responsabilidad en los cr\u00edmenes cometidos por el Bloque Norte de las disueltas Auc y por negarse desde Estados Unidos a reparar a sus v\u00edctimas.\u00a0 Tovar Pupo fue uno de los 14 exjefes paramilitares que Uribe extradit\u00f3 en mayo de 2008 en aviones de la Agencia Antidrogas Estadounidense, DEA, por haber incumplido los acuerdos pactados en Justicia y Paz, como seguir cometiendo delitos desde las c\u00e1rceles de Colombia. Tras su expulsi\u00f3n, \u201cJorge 40\u201d perdi\u00f3 los beneficios de ese organismo, entre ellos la posibilidad de obtener penas m\u00e1ximas de ocho a\u00f1os de c\u00e1rcel si colaboraba con el esclarecimiento de los delitos cometidos durante el conflicto armado. En Estados Unidos las autoridades lo acusaron de supervisar el cultivo, producci\u00f3n y tr\u00e1fico de los kilos de coca\u00edna que enviaban los paramilitares desde el norte de Colombia a territorio norteamericano, se\u00f1alamientos que \u00e9l siempre neg\u00f3.\u00a0 \"Puede que no tuviera en sus manos la coca\u00edna, pero era responsable de lo que ocurr\u00eda\", dijo entonces el fiscal Paul Laymon durante su juicio.\u00a0 Las acusaciones por narcotr\u00e1fico son seguramente uno de los delitos menos graves de su prontuario criminal. En Colombia todav\u00eda siguen abiertas en su contra 1.486 investigaciones que incluyen al menos 300 masacres sobre las que poco ha contado.\u00a0 Una de ellas es la masacre de El Salado. Entre el 16 y el 21 de febrero del 2000, 450 hombres cometieron, presuntamente bajo las \u00f3rdenes de Tovar Pupo, una de las peores matanzas que el pa\u00eds recuerde. En ella fueron asesinadas al menos 60 personas en El Salado, corregimiento del municipio del Carmen de Bol\u00edvar, crimen que adem\u00e1s forz\u00f3 a unos 7.000 habitantes de la regi\u00f3n a desplazarse para huir de la barbarie.\u00a0 Las v\u00edctimas de \u201cJorge 40\u201d, que consideran que su extradici\u00f3n puso en riesgo la verdad sobre el conflicto armado, esperan que ahora, en manos del sistema penal ordinario de Colombia, el exparamilitar asuma su responsabilidad y responda ante la justicia para poder reconstruir los horribles cr\u00edmenes que cometi\u00f3.\u00a0Tovar Pupo deber\u00e1 comparecer por delitos como por desaparici\u00f3n forzada, reclutamiento de menores, entrenamiento para actividades sicariales, homicidio en persona protegida, homicidio con fines terroristas, secuestro extorsivo, desplazamiento forzado,\u00a0 entre otros. El silencio de Tovar conden\u00f3 a sus v\u00edctimas a vivir con el peso de la impunidad. De acuerdo con la Fiscal\u00eda, el exparamilitar no respondi\u00f3 a ninguno de los casi 2.000 procesos abiertos en la Ley de Justicia y Paz ni los 5.000 cr\u00edmenes perpetrados por el Bloque Norte mientras \u00e9l era su comandante.\u00a0 La extradici\u00f3n de \u201cJorge 40\u201d ocurri\u00f3 en momentos en los que en el pa\u00eds se libra un \u00e1lgido debate en torno a la extradici\u00f3n de otro exjefe paramilitar: Salvatore Mancuso.\u00a0Mancuso, quien hizo parte de las Auc entre 1995 y 2005, fue extraditado junto a Tovar Pupo a Estados Unidos, pa\u00eds en el que ya pag\u00f3 una condena tambi\u00e9n por narcotr\u00e1fico. Pese a que en un principio su deportaci\u00f3n a Colombia se fren\u00f3 por las restricciones impuestas en ambos pa\u00edses por la pandemia del coronavirus, la suerte de Mancuso, presuntamente responsable de miles de asesinatos, dio un giro inesperado para las v\u00edctimas pues podr\u00eda ser deportado a Italia, donde tambi\u00e9n tiene ciudadan\u00eda.\u00a0 La defensa de Mancuso siempre ha dicho que la vida del exparamilitar correr\u00eda un alto riesgo si \u00e9l regresa al pa\u00eds y han asegurado que no tienen garant\u00edas con el gobierno colombiano, raz\u00f3n por la que exigieron a Estados Unidos que este sea deportado a Italia, desde donde promete aportar a la verdad, una opci\u00f3n que sus v\u00edctimas ven inviable.\u00a0 De acuerdo con el Movimiento Nacional de V\u00edctimas del Estado, Movice, de los 75.000 cr\u00edmenes endilgados a la comandancia de Mancuso, este solo ha sido condenado por unos de 1.500.\u00a0\"Con la deportaci\u00f3n de Mancuso se acalla la verdad y se garantiza el silenciamiento de m\u00e1s de 80.000 cr\u00edmenes. Las v\u00edctimas exigimos que regrese a Colombia para cumplir las \u00f3rdenes de captura que se encuentran en firme en la justicia ordinaria\", advirti\u00f3 el Movice.\u00a0 Las v\u00edctimas de los paramilitares y la organizaci\u00f3n internacional Human Rights Watch han se\u00f1alado al gobierno de Iv\u00e1n Duque de haber hecho \"un trabajo llamativamente negligente para extraditar a Mancuso desde EE.UU.\".\u00a0Ante esas cr\u00edticas, el pasado 25 de agosto, el comisionado de paz, Miguel Ceballos, asegur\u00f3 que \"el cumplimiento de las obligaciones por parte del Gobierno nacional en tramitar las solicitudes de extradici\u00f3n se ha evacuado de manera eficiente y oportuna\". Por su parte, en una carta publicada en septiembre Mancuso asegur\u00f3 que la Ley de Justicia y Paz fue peor que un proceso de la justicia ordinaria porque, a su juicio, iba \"en contra de los derechos de las v\u00edctimas, puesto que es el mismo Estado colombiano quien las est\u00e1 revictimizando\". Mancuso, quien cre\u00f3 y fue el comandante del Bloque Norte de las Auc hasta su desmovilizaci\u00f3n, asegur\u00f3 que est\u00e1 dispuesto a rendir versiones libres ante la Comisi\u00f3n de la Verdad, opci\u00f3n que descalific\u00f3 el comisionado Ceballos al se\u00f1alar que \u00e9l tuvo la posibilidad de contar la verdad durante los 12 a\u00f1os que estuvo preso en Estados Unidos y no lo hizo.\u00a0 \"\u00c9l tuvo la oportunidad de acudir a versiones libres en 263 oportunidades desde cuando fue extraditado a Estados Unidos. Esa verdad que no ha dicho durante ese tiempo, seg\u00fan \u00e9l mismo, ha debido decirse a todo el pa\u00eds y a las autoridades judiciales, por eso es claro que tuvo la oportunidad para decirlo y si no lo dijo tiene una responsabilidad frente a los jueces de Justicia y Paz\", dijo Ceballos.\u00a0 \u201cJorge 40\u201d, nacido el 19 se noviembre de 1960 en Valledupar, alcanz\u00f3 a declarar en Colombia que tuvo soberan\u00eda sobre el 70 % de varios departamentos de la Costa Atl\u00e1ntica en los que despleg\u00f3 una estrategia para la \"toma militar, la toma social y la estructuraci\u00f3n de unos 'estados de autodefensa' que inclu\u00eda en primer lugar 'el copamiento militar de las zonas dominadas por la guerrilla'\". Tovar Pupo, quien tuvo control sobre los paramilitares en la regi\u00f3n Caribe y en el Norte de Santander, se desmoviliz\u00f3 en marzo de 2006 y empez\u00f3 a rendir versi\u00f3n libre sobre los delitos que cometi\u00f3. En las pocas comparecencias que alcanz\u00f3 a hacer antes de ser extraditado confes\u00f3 m\u00e1s de 600 cr\u00edmenes, entre ellos la desaparici\u00f3n forzada de siete investigadores del Cuerpo T\u00e9cnico de Investigaci\u00f3n, CTI, de la Fiscal\u00eda. Seg\u00fan la Ley de Justicia y Paz, las v\u00edctimas tienen derechos a la verdad, la justicia y la reparaci\u00f3n integral, es decir, conocer los delitos cometidos por grupos armados organizados al margen de la ley, as\u00ed como el paradero de las personas secuestradas y desaparecidas forzadamente.\u00a0 Adem\u00e1s tienen derecho a que se promueva la investigaci\u00f3n de lo sucedido y a que se informe a sus familiares lo pertinente sobre esas indagaciones. Para esto, los postulados a Justicia y Paz deben entregar una confesi\u00f3n completa y veraz sobre los hechos delictivos cometidos durante y con ocasi\u00f3n de su pertenencia al grupo armado, en la que relacione a todos los autores o part\u00edcipes en la ejecuci\u00f3n de los cr\u00edmenes.\u00a0 Estos compromisos hasta ahora han sido incumplidos por Tovar Pupo, quien no ha contribuido con la verdad ni a la memoria sobre el conflicto armado, as\u00ed como no ha declarado sobre su vinculaci\u00f3n con pol\u00edticos de la regi\u00f3n Caribe y con miembros del Ej\u00e9rcito para cometer ejecuciones extrajudiciales. La Procuradur\u00eda General pidi\u00f3 el pasado 16 de septiembre al Gobierno nacional medidas que garanticen que Mancuso y Tovar Pupo respondan a las v\u00edctimas del paramilitarismo, al tiempo que advirti\u00f3 que  De acuerdo con el Juzgado \u00danico de Ejecuci\u00f3n de Sentencias, a la fecha solo hay 59 fallos ejecutoriados contra exintegrantes de grupos paramilitares y aproximadamente otros 10 se encuentran en apelaci\u00f3n, mientras que el juzgamiento de quienes fueron comandantes de esa organizaci\u00f3n ilegal no llega al 10 % de los casos atribuibles. En ese sentido, el Ministerio P\u00fablico asegur\u00f3 que la comparecencia de Mancuso y \u201cJorge 40\u201d es necesaria como parte del proceso de reparaci\u00f3n del Estado a las v\u00edctimas individuales y colectivas del paramilitarismo. En el caso de Tovar Pupo, la Procuradur\u00eda detall\u00f3 que deber\u00e1 responder ante la justicia ordinaria por graves violaciones al Derecho Internacional Humanitario, teniendo en cuenta su renuencia a colaborar en el esclarecimiento de la verdad. A juicio del \u00f3rgano de control, el aporte de Mancuso y de alias \u201cJorge 40\u201d contribuir\u00e1 a resolver las preguntas que desde hace d\u00e9cadas se formulan las v\u00edctimas de esa organizaci\u00f3n ilegal al margen de la ley.\u00a0 Seg\u00fan el Centro de Memoria Hist\u00f3rica, el acuerdo que result\u00f3 del proceso de desmovilizaci\u00f3n de los paramilitares, no le dio, en principio, a las v\u00edctimas un lugar preponderante en la construcci\u00f3n del sistema de justicia. Ni en Estados Unidos Tovar aport\u00f3 un gramo de verdad. Como asegur\u00f3 en 2015 el magistrado Gustavo Roa: \u201cLa extradici\u00f3n no libera al desmovilizado de la obligaci\u00f3n que adquiri\u00f3 de manera voluntaria con Ley 975 de 2005, ni al incumplimiento de su compromiso con la verdad, la justicia y la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas del conflicto armado interno, como contraprestaci\u00f3n a la asignaci\u00f3n de un pena alternativa\". Las v\u00edctimas recuerdan que \u201cJorge 40\u201d se reivindic\u00f3 como \u201cun prisionero pol\u00edtico y como un hombre inocente\" cuando fue llevado a juicio. Aunque entonces pidi\u00f3 perd\u00f3n a sus v\u00edctimas, estas todav\u00eda no han sido reparadas ni se han esclarecido los hechos cometidos por \u00e9l y los alzados en armas bajo su mando.\u00a0 \"Sue\u00f1o con la oportunidad de poder hablar a mi pa\u00eds sobre toda la verdad que conozco y decir a las personas que les causamos dolor por la guerra: cu\u00e1nto lo siento y cu\u00e1nto estoy dispuesto a luchar a su lado para encontrar el perd\u00f3n y la reconciliaci\u00f3n\u201d, dijo Pupo Tovar en una de las audiencias finales de su juicio en Estados Unidos. En sus alegatos, el exparamilitar asegur\u00f3 que esperaba contribuir a la justicia \u201cen aras a un futuro mejor en el que las nuevas generaciones nunca tengan que experimentar lo que experiment\u00f3 nuestra generaci\u00f3n\". Sin embargo, desde su extradici\u00f3n siempre se ha negado a contribuir con la justicia transicional. Al perder los beneficios de Justicia y Paz, lo m\u00e1s probable es que \u201cJorge 40\u201d pase el resto de sus d\u00edas en una prisi\u00f3n colombiana, aunque hoy lo que m\u00e1s esperan las v\u00edctimas es que los cr\u00edmenes cometidos por \u00e9l y sus hombres sean esclarecidos.\u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "deber\u00e1 afrontar 35 \u00f3rdenes de captura y 40 medidas de aseguramiento que la justicia colombiana tiene pendientes en su contra.el juzgamiento de los comandantes paramilitares no llega al 10 % de los casos atribuibles.", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/debate/4740-colombia-suma-mas-desapariciones-que-todas-las-dictaduras-del-cono-sur", "titulo": "Colombia suma m\u00e1s desapariciones que todas las dictaduras del Cono Sur", "fecha": "Lunes, 31 Agosto 2020 21:51", "contenido": "Por cuenta del conflicto armado, Colombia suma m\u00e1s desaparecidos que\u00a0 las dictaduras de\u00a0 Argentina, Chile e Uruguay seg\u00fan una investigaci\u00f3n del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. Adem\u00e1s, de acuerdo con cifras oficiales, durante los \u00faltimos 82 a\u00f1os las v\u00edctimas de desaparici\u00f3n suman m\u00e1s de 117.000.\u00a0 Miles de familias han sufrido la p\u00e9rdida de un ser querido por culpa de grupos armados como la guerrilla, el ej\u00e9rcito y los paramilitares. Por eso, a trav\u00e9s de esta caricatura, se busca visibilizar el dolor de esta desaparici\u00f3n, teniendo en cuenta que el pasado 30 de agosto fue\u00a0el D\u00eda Internacional de las V\u00edctimas de Desapariciones Forzadas. El tiempo, junto a la duda y la impunidad, se convierten en variables que agotan las esperanzas de los que siguen en pie buscando el rastro de las v\u00edctimas.\u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/debate/4721-colombia-despierta", "titulo": "\u00a1Colombia, despierta!", "fecha": "Domingo, 23 Agosto 2020 09:27", "contenido": "Que no se convierta Colombia en el lugar donde uno amanece con una masacre y se acuesta con otra porque ser\u00eda volver a uno de los momentos hist\u00f3ricos m\u00e1s oscuros del pa\u00eds. Despu\u00e9s de una cuarentena de m\u00e1s de 5 meses en todo el territorio nacional, el mes de agosto, ha sido uno de los meses donde se han reportado mayor n\u00famero de masacres en el pa\u00eds durante el a\u00f1o 2020. Un a\u00f1o ensombrecido no s\u00f3lo por la pandemia, sino por el recrudecimiento del conflicto armado colombiano. Que no se convierta Colombia en el lugar donde uno amanece con una masacre y se acuesta con otra porque ser\u00eda volver a uno de los momentos hist\u00f3ricos m\u00e1s oscuros del pa\u00eds. Despu\u00e9s de una cuarentena de m\u00e1s de 5 meses en todo el territorio nacional, el mes de agosto, ha sido uno de los meses donde se han reportado mayor n\u00famero de masacres en el pa\u00eds durante el a\u00f1o 2020. Un a\u00f1o ensombrecido no s\u00f3lo por la pandemia, sino por el recrudecimiento del conflicto armado colombiano.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/5085-la-peregrinacion-por-la-paz-y-por-la-vida-de-las-extintas-farc-termina-en-encuentro-con-ivan-duque", "titulo": "La peregrinaci\u00f3n 'Por la Paz y por la Vida' de las FARC culmina en un encuentro con el Presidente Duque", "fecha": "Viernes, 06 Noviembre 2020 17:15", "contenido": "Desde el 31 de octubre, miles de desmovilizados y ex combatientes de las FARC, realizaron una peregrinaci\u00f3n hacia Bogot\u00e1 para denunciar contra el asesinato de 238 excombatientes desde el a\u00f1o 2016. Las movilizaciones exigen que se cumpla lo pactado en los Acuerdos y se proteja sus vidas, as\u00ed como las de los l\u00edderes sociales que tambi\u00e9n han sido asesinados desde la firma del Acuerdo de Paz. Las marchas de tres d\u00edas 31 de octubre, 1 y 2 de noviembre se sald\u00f3 con la reuni\u00f3n con el Presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, este viernes 6 de noviembre.\u00a0 La seguridad de los exguerrilleros de las Farc ha sido una prueba de fuego en el cumplimiento de lo pactado entre el Gobierno y el antiguo grupo armado en noviembre 2016. Desde la firma del acuerdo de paz, 238 excombatientes han sido asesinados, una larga lista que revela los retos que el Estado colombiano a\u00fan tiene por delante para garantizar que la implementaci\u00f3n sea tan exitosa como lo fue la negociaci\u00f3n. El partido Farc, creado tras el desarme de ese grupo, inici\u00f3 una peregrinaci\u00f3n \u201cPor la vida y por la paz\u201d desde diferentes regiones del pa\u00eds para insistir en que no firmaron la paz para que sus exintegrantes sean asesinados, raz\u00f3n por la cual se movilizaron caminando y en chivas hasta Bogot\u00e1, en un ejercicio pac\u00edfico, pedag\u00f3gico y simb\u00f3lico contra la violencia.\u00a0\u00a0 \u201cNo firmamos la paz para que ahora nos exterminen delante de nuestros hijos y esposas. Queremos que nos dejen ayudar a edificar la paz con justicia social, que nos dejen trabajar sin el asedio de las balas y los matones sueltos\u201d, dijeron cuando la marcha lleg\u00f3 a la capital.\u00a0 La FARC adem\u00e1s reclama que la Unidad Especial de Investigaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda, creada en virtud del acuerdo de paz, \u201cno puede seguir limit\u00e1ndose a aportar cifras y detener sicarios\u201d. La colectividad exige que \u201ces hora que le diga al pa\u00eds qui\u00e9nes est\u00e1n detr\u00e1s de estos cr\u00edmenes contra la paz, como determinadores\u201d. En la noche del domingo 31 de octubre, durante las celebraciones de Halloween, cientos de excombatientes de las extintas FARC llegaron a Bogot\u00e1 en una caravana. Se instalaron en la Universidad Distrital, que d\u00edas antes hab\u00eda comunicado que los recibir\u00eda en sus instalaciones durante el tiempo que permanecieran en la ciudad. \u00a0 Tres grupos de excombatientes recorrieron el pa\u00eds para llegar a Bogot\u00e1. El primer grupo, proveniente de los Llanos Orientales; el segundo, desmovilizados de Nari\u00f1o, Cauca, Huila, Tolima y Cundinamarca, y el tercero, que lleg\u00f3 el domingo 1 de noviembre, conformado por excombatientes de Antioquia, Caldas, Santander y la regi\u00f3n Caribe. Las movilizaciones empezaron en Mesetas, Meta, y fueron convocadas tras el asesinato de Juan de Jes\u00fas Monroy \u2212l\u00edder del proceso de reincorporaci\u00f3n en\u00a0 esta regi\u00f3n\u2212 y el de su escolta, Luis Alexander Largo. Con camisetas blancas y banderas, muchos caminando y otros en buses, recorrieron el pa\u00eds desde los 24 antiguos Espacios Territoriales de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n (ETCR), con el fin de plantarse en la Plaza de Bol\u00edvar hasta que el presidente Iv\u00e1n Duque abriera un espacio de di\u00e1logo. Las manifestaciones de los grupos de excombatientes iniciaron temprano en la ma\u00f1ana. Con el tercer grupo, se sumaban m\u00e1s de 2.000 desmovilizados hacia la Plaza de Bol\u00edvar, en la cual desarrollaron\u00a0 actividades culturales. Los excombatientes atravesaron la ciudad, encabezados con un enorme lienzo en el que se le\u00eda: \u201cDuque: no firmamos la paz para ser asesinados\u201d. Durante el recorrido, los l\u00edderes de la movilizaci\u00f3n manifestaron que las marchas se extender\u00edan hasta que el presidente se sentara en una mesa con los excombatientes para asegurar que se cumplir\u00e1 lo pactado hace cuatro a\u00f1os. En esta movilizaci\u00f3n, Pastor Alape, desmovilizado y miembro de la Direcci\u00f3n Nacional del partido Fuerza Revolucionaria (Farc), recalc\u00f3 la importancia de que el jefe de Estado sea el que se siente a escuchar las exigencias. \u201cEl estadista debe venir y tocar los problemas, no alejarse de los problemas, ni mandar a segundones. Mucho menos cuando se trata de la paz de un Estado, que es algo tan complejo y de tanta responsabilidad\u201d, dijo. Por su parte, el senador Carlos Lozada del partido Farc, subray\u00f3 tambi\u00e9n la importancia de que Duque \u201creciba una delegaci\u00f3n de esta peregrinaci\u00f3n para que con voz directa de quienes est\u00e1n en estos territorios, el Gobierno Nacional conozca la verdadera situaci\u00f3n que se est\u00e1 viviendo\u201d. Lozada recalc\u00f3 adem\u00e1s que el acuerdo debe cumplirse como fue estipulado, y que se debe tener en cuenta que no solo han sido asesinados los excombatientes, sino varios l\u00edderes sociales del pa\u00eds. Alape explic\u00f3 que con la peregrinaci\u00f3n \u201cPor la vida y por la Paz\u201d esperaban que el pa\u00eds reflexionara frente a la paz. \u201cNosotros hicimos mucho ruido con la guerra. Hoy venimos silenciosos, desandando nuestros pasos y asumiendo esta actividad de la Paz, cueste lo que nos cueste. Ya llevamos sacrificados 236 compa\u00f1eros\u201d, se\u00f1al\u00f3. Enfatiz\u00f3 en que se deber\u00edan proteger estas vidas, aplicar el acuerdo como se hab\u00eda estipulado y que se detenga la polarizaci\u00f3n y la promoci\u00f3n al odio de algunos partidos pol\u00edticos. En medio de la jornada, con la que los marchantes exigen al gobierno mayor presencia en las regiones m\u00e1s afectadas por la violencia y propuestas tangibles para detener los asesinatos a los excombatientes, los peregrinos de la paz se reunieron con representantes de la Misi\u00f3n de la ONU y de los pa\u00edses garantes del acuerdo de paz de La Habana, Cuba y Noruega, con el prop\u00f3sito de hacer una retroalimentaci\u00f3n frente a la implementaci\u00f3n de lo pactado con el gobierno de Colombia.\u00a0 Las mujeres en proceso de reincorporaci\u00f3n hicieron un acto simb\u00f3lico en memoria de sus compatriotas asesinados. \u201cHoy las mujeres realizar\u00e1n un acto simb\u00f3lico conmemorando la memoria de nuestros 236 compa\u00f1eros asesinados\u201d, se\u00f1al\u00f3 Sandra Ram\u00edrez, integrante del partido Farc. En el centro del performance, sosten\u00edan un cartel en el que se le\u00eda \u201cLos que mueren por la Paz, no pueden llamarse muertos. 236 firmantes de la paz asesinados\u201d, y con rosas rojas, las mujeres acostadas sobre el m\u00e1rmol, rindieron un homenaje a las v\u00edctimas. La jornada finaliz\u00f3 con un llamado al presidente Iv\u00e1n Duque: \"Estamos solicitando que el presidente nos atienda para que hablemos de los desaf\u00edos que tiene el Estado colombiano para garantizar la vida de sus ciudadanos\", se\u00f1al\u00f3 Pastor Alape.\u00a0 El martes 3 de noviembre comenz\u00f3 con la revelaci\u00f3n de las extintas Farc de su responsabilidad en los dos atentados en contra del exvicepresidente y l\u00edder de Cambio Radical, Germ\u00e1n Vargas Lleras. La aceptaci\u00f3n de estos cr\u00edmenes se hizo por medio de una carta por parte del excombatiente y cabecilla de las extintas Farc, Rodrigo Londo\u00f1o, al expresidente Juan Manuel Santos.\u00a0 En esta se se\u00f1al\u00f3 que como parte del compromiso adquirido en la Habana, en donde ya hab\u00edan reconocido el magnicidio de \u00c1lvaro G\u00f3mez, ahora aceptar\u00edan ante el sistema de justicia transicional, los ataques en contra de Vargas Lleras. Los hechos corresponden a un libro bomba que recibi\u00f3 el exvicepresidente en 2002, el cual le cost\u00f3, entre otras secuelas, la p\u00e9rdida de dos dedos de su mano derecha; y a un carro bomba detonado en 2005. \u201cPese a previsibles consecuencias, reconocimos el crimen del doctor \u00c1lvaro G\u00f3mez Hurtado y otros colombianos ca\u00eddos durante el conflicto. Asimismo, reconoceremos ante las instancias de verdad, los dos atentados que las Farc-EP planearon y ejecutaron contra su vicepresidente Germ\u00e1n Vargas Lleras, a quien tambi\u00e9n pediremos perd\u00f3n con humildad\u201d, se\u00f1al\u00f3 \u2018Timochenko\u2019 en la carta. El alto comisionado para la Paz, Miguel Ceballos, expres\u00f3 su inconformidad por la carta enviada al expresidente Santos: \u201cSe insta a las Farc y a todos los responsables de este acto ilegal y criminal para que reconozcan de manera individual y concreta verdad ante el espacio natural en donde debe ser reconocida que es la JEP\u201d, afirm\u00f3 Ceballos. Entretanto, la peregrinaci\u00f3n #PorLaVidaYPorLaPaz hizo una invitaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda en la que, de diez de la ma\u00f1ana a seis de la tarde, se llev\u00f3 a cabo, en la Plaza de Bol\u00edvar, la primera muestra comercial de proyectos productivos de los Firmantes del Acuerdo de la Paz. La iniciativa cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Confecciones la Monta\u00f1a - Miel de la Monta\u00f1a; Manifiesta - Hecho en Colombia; Amor a Tiempo; Caf\u00e9 Paramillo; Caf\u00e9 Maru; De mano en mano; La Trocha y Cerveza La Roja. En la reuni\u00f3n se lleg\u00f3 a una serie de compromisos entre los que se destacan: un espacio de di\u00e1logo con el presidente Iv\u00e1n Duque para analizar los avances en seguridad; la restituci\u00f3n de tierras; no violencia contra los firmantes y su reincorporaci\u00f3n y, adem\u00e1s el cumplimiento total del acuerdo de paz. Las peticiones del partido son reiterativas. En una carta que dirigieron al presidente Iv\u00e1n Duque el pasado 21 de febrero, los exguerrilleros advirtieron que \u201cparece ser un signo tr\u00e1gico la condena a muerte de quienes conf\u00edan en la posibilidad de superar el conflicto armado y construir una paz estable y duradera\u201d. En ese momento, con 182 desarmados asesinados, cuestionaron el nombramiento del hoy viceministro del Interior, Daniel Palacios, como director de la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n (UNP), de quien dijeron que \u201cse ha declarado abiertamente en contra del Acuerdo de Paz y de su implementaci\u00f3n\u201d. Ese mismo mes, en una seguidilla de declaraciones de los l\u00edderes de la FARC, la colectividad denunci\u00f3 ante la comunidad internacional la falta de \u201cgarant\u00edas para la democracia y la vida\u201d en Colombia, argumentando que firmaron el acuerdo con la esperanza de sentar las bases de una vida digna para los ciudadanos del pa\u00eds. Contrario a eso, seg\u00fan dijeron, advirtieron que segu\u00edan siendo v\u00edctimas de \u201cla persecuci\u00f3n y el asesinato\u201d. \u201cSiempre cre\u00edmos que la construcci\u00f3n de la paz era dif\u00edcil, pero tenemos la voluntad de continuar en esta causa con todas nuestras fuerzas. Puesto que estos asesinatos y desplazamientos complican m\u00e1s el camino de la paz, acudimos a ustedes, para que se detenga este exterminio que est\u00e1 cubriendo de sangre y violencia nuestro pa\u00eds\u201d, se\u00f1alaron en un documento dirigido a las Naciones Unidas, al Senado Norteamericano, al Parlamento Europeo, al Parlamento Centroamericano, al papa Francisco y al Consejo Mundial de Iglesias.\u00a0 El camino hacia la reincorporaci\u00f3n de unos 13.000 exguerrilleros no siempre ha estado pavimentado. En cuatro a\u00f1os, los excombatientes han denunciado la falta de protecci\u00f3n incluso en los Espacios Territoriales de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n (ETCR) a los que fueron trasladados luego del desarme, zonas de reincorporaci\u00f3n temprana dispuestas para facilitar las fases iniciales de su adaptaci\u00f3n a la vida civil. Los 24 espacios, ubicados en zonas rurales del pa\u00eds, fueron dise\u00f1ados para la puesta en marcha de proyectos productivos, de autoconsumo, de cooperaci\u00f3n internacional y formaci\u00f3n. Sin embargo, algunos han tenido que desplazarse de esos terrenos para huir de las amenazas que recib\u00edan en ellos.\u00a0 En julio de este a\u00f1o, 93 personas radicadas en el Antiguo ETCR de Santa Luc\u00eda en el municipio de Ituango se mudaron a un nuevo espacio en Mutat\u00e1, un proceso en el que tuvieron el acompa\u00f1amiento de la Misi\u00f3n de Verificaci\u00f3n de las Naciones Unidas, la Gobernaci\u00f3n de Antioquia, las alcald\u00edas de Ituango y Mutat\u00e1, la Di\u00f3cesis departamental, miembros de la fuerza p\u00fablica, la Defensor\u00eda del Pueblo y la Agencia de Reincorporaci\u00f3n y Normalizaci\u00f3n.\u00a0 A ese traslado lo antecedi\u00f3 el asesinato de C\u00e9sar Dar\u00edo Herrera G\u00f3mez, crimen perpetrado el pasado 29 de enero cuando este se dirig\u00eda al ETCR de Santa Luc\u00eda. En esa regi\u00f3n hab\u00edan sido asesinados a principios de este a\u00f1o 25 firmantes, raz\u00f3n por la que los habitantes de ese espacio de reincorporaci\u00f3n y sus familias solicitaron ser cambiados de lugar.\u00a0 En enero, Rodrigo Londo\u00f1o, presidente del partido FARC y \u00faltimo comandante de la guerrilla, advirti\u00f3 que los homicidios de sus excompa\u00f1eros le dejaban un \u201csabor amargo\u201d porque al parecer en esa zona, \u201caltamente militarizada\u201d, las autoridades ten\u00edan claridad de que exist\u00eda \u201cun poder capaz de golpear por encima de todas las medidas de seguridad\u201d.\u00a0\u201cHoy, los exguerrilleros no encuentran otra soluci\u00f3n, que abandonar el ETCR y buscar otro lugar donde asentarse para continuar su proceso de reincorporaci\u00f3n. Son desplazados forzados. Dejaron sus armas, son campesinos com\u00fan y corrientes, simplemente corren la misma suerte de sus pares del Choc\u00f3, Nari\u00f1o, Cauca, Putumayo o el Catatumbo\u201d, denunci\u00f3 Londo\u00f1o, conocido en su \u00e9poca de insurgencia como Timochenko. Pero hubo un asesinato previo que se convirti\u00f3 en el punto de quiebre para las FARC: el de Dimar Torres Ar\u00e9valo. El exguerrillero fue asesinado el 22 de abril de 2019 en la vereda Carrizal del municipio de Convenci\u00f3n, en el departamento de Norte de Santander. Por planear y ejecutar su crimen, fueron judicializados cinco miembros del Ej\u00e9rcito Nacional.\u00a0Seg\u00fan los argumentos de la Procuradur\u00eda, que destituy\u00f3 e inhabilit\u00f3 a los uniformados, los oficiales acusaron a Torres del asesinato del soldado Pablo Emilio Borja Garc\u00eda cuando en realidad el excombatiente se dedicaba a actividades agr\u00edcolas despu\u00e9s de su reinserci\u00f3n a la vida civil.\u00a0 El ente de control demostr\u00f3 que el teniente coronel Jorge Armando P\u00e9rez, \u201cdurante los d\u00edas previos al asesinato de Torres Ar\u00e9valo, imparti\u00f3 \u00f3rdenes a sus subalternos para identificar al posible responsable de la muerte\u201d de Borja Garc\u00eda, quien falleci\u00f3 el d\u00eda 12 de abril de 2019 al pisar un campo minado.\u00a0El coronel P\u00e9rez manifest\u00f3 desde un comienzo que la intenci\u00f3n no era judicializar a Torres, sino matarlo para vengar as\u00ed la muerte del soldado Borja, concluy\u00f3 la Procuradur\u00eda. Torres fue retenido, requisado y herido con un fusil de dotaci\u00f3n en la espalda y en la cara por el cabo segundo Daniel Eduardo G\u00f3mez Robledo, quien posteriormente \u201cobtuvo ayuda para ocultar el cuerpo y la motocicleta donde viajaba el exintegrante de las FARC, y seguidamente prepar\u00f3\u201d la coartada de que Torres muri\u00f3 durante un forcejeo.\u00a0 Para la Procuradur\u00eda, G\u00f3mez Robledo \u201cera tan consciente del car\u00e1cter delictivo de su conducta que hasta se ocup\u00f3 de grabar conversaciones en las que su determinador, el coronel P\u00e9rez Am\u00e9zquita hac\u00eda afirmaciones comprometedoras para ambos\u201d. Desde ese crimen, el partido FARC ha dicho que la indignaci\u00f3n frente al asesinato y el rechazo a la presencia regional de organizaciones criminales, debe traducirse en acciones de movilizaci\u00f3n, como las que protagonizaron esta semana.\u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Punto de quiebre para las FARC: el asesinato de Dimar Torres", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/5175-alan-paul-bayona-con-memoria-y-sin-olvido", "titulo": "Alan Paul Bayona: Con memoria y sin olvido", "fecha": "Lunes, 30 Noviembre 2020 09:09", "contenido": "Los cadetes asesinados en la Escuela General Santander se convirtieron en un s\u00edmbolo m\u00e1s de la barbarie de este pa\u00eds. Hoy sus familias los siguen llorando. Esta es la historia de c\u00f3mo Mar\u00eda Leyda Barreto recuerda a su hijo Alan Paul Bayona, uno de los polic\u00edas inmolados y el relato de c\u00f3mo la guerra, una vez m\u00e1s, sali\u00f3 victoriosa en una Colombia donde la sevicia, la crueldad y la sangre se volvieron cotidianas. Leyda perdona, pero no olvida c\u00f3mo ha sufrido la muerte de Alan. La historia, vida y muerte de Alan Paul Bayona es sin duda alguna tr\u00e1gica en todo aspecto. Criado en el Tolima, se caracteriz\u00f3 por sus ganas de salir adelante y el amor incondicional que le tuvo a su madre durante sus 20 a\u00f1os de vida. Recordar su historia significa revivir lo m\u00e1s crudo del conflicto armado en Colombia, significa darnos cuenta que su paso por la Polic\u00eda lo convirti\u00f3 en otro hijo de la guerra; y tambi\u00e9n, que la brutalidad lleva siendo el pan de cada d\u00eda de los colombianos durante m\u00e1s de seis d\u00e9cadas. \u00a0El 16 de enero de 2019, una camioneta cargado con varios kilos de explosivos deton\u00f3 en el coraz\u00f3n de la Escuela General Santander, al sur de Bogot\u00e1. El atentado, atribuido a la guerrilla del ELN, acab\u00f3 con la vida de 22 cadetes. El mayor de ellos ten\u00eda 26 a\u00f1os. Tras el ataque a las instalaciones de la Polic\u00eda, los familiares de los cadetes -entre ellos Mar\u00eda Leyda- se han enfrentado en la lucha incesante de conocer la verdad, pedir memoria para sus familiares y encomendar a la justicia divina que los gu\u00ede y les ayude a sanar. En diciembre del 2018 \u00e9l sali\u00f3 a vacaciones. \u00c9l me dijo \u201cmami, yo quiero que ahora que salgo vacaciones nos vayamos a pasear, a un pueblito y estemos con Pedro (su hermano). Vamos que yo quiero darle algo que usted se merece  \u201d. No pudimos viajar, \u00e9l se fue a Ibagu\u00e9 y estuvo all\u00e1 unos d\u00edas con sus amigos y mis hermanas; esa fue la \u00faltima vez que los vio a todos ellos. Yo viaj\u00e9 al d\u00eda siguiente al Tolima. \u00c9l me llamaba y me marcaba pero no pod\u00eda contestarle por la mala se\u00f1al. \u00c9l desesperado me dec\u00eda \u201c\u00a1 ,  , cont\u00e9steme, quiero hablar con usted!\u201d. Durante esos d\u00edas no pude hablar con \u00e9l. Yo me vine el 16 del Tolima. Lo que m\u00e1s me entristece es que yo no pude hablar todos esos d\u00edas con \u00e9l. El viernes 17 de enero yo lo llame y no me contest\u00f3... Tiempo despu\u00e9s una amiga de \u00e9l me dijo que Alan la hab\u00eda llamado (antes del atentado) y le dijo que ten\u00eda mucho miedo. Despu\u00e9s unos amigos dijeron: \u201c , camine a los vestidores a descansar\u201d. Se iban a ir a cambiar. \u00c9l les dijo que despu\u00e9s iba. Todos los otros se salvaron. Luego habl\u00e9 con uno de sus amigos y me dijo que apenas entr\u00f3 a los vestidores, sinti\u00f3 la explosi\u00f3n y ya sab\u00edan que Alan hab\u00eda muerto. Fue muy complicado. Lo levantaban a las tres de la ma\u00f1ana todos los d\u00edas. \u00c9l me dec\u00eda \u201c ore. Ore para que Dios me de fuerzas y pueda salir adelante. Porque esto ac\u00e1 es muy duro\u201d. Despu\u00e9s de entrar a la Polic\u00eda dur\u00f3 unos tres meses y luego lo ascendieron. Le colocaron una estrella en su uniforme. El mayor Juan Sierra le dec\u00eda \u201c\u00a1Alan, acu\u00e9rdese de su mama, acu\u00e9rdese! Todo lo que usted haga y va a hacer es por su mam\u00e1. \u00bfOy\u00f3?\u201d. \u00c9l le ense\u00f1aba cosas a sus compa\u00f1eros para que mejoraran como deportistas. Por eso le colocaron en la Polic\u00eda \u201cel rey de las pistas Cuando Alan entr\u00f3 a la Polic\u00eda ten\u00eda una meta fija: ser alguien en la vida. Luego se propuso sacar adelante a su mam\u00e1 y a sus hermanos. En todo lo que compiti\u00f3 gan\u00f3\u2026por ah\u00ed tengo las medallas. S\u00ed. Yo quer\u00eda darles el privilegio que yo no tuve y quer\u00eda que Alan fuera exitoso. Me vine a trabajar a restaurantes de Bogot\u00e1 para ayudarles. Uno como madre hace todo para que sus hijos salgan adelante. Pero los gastos siempre fueron gigantes: uniformes, ex\u00e1menes, transporte, admisiones\u2026 Dios es tan grande que a mi hijo no le hizo falta nada ni en la vereda donde viv\u00edamos ni en la Polic\u00eda. Ese viernes no trabaj\u00e9, ten\u00eda que ir al sur de Bogot\u00e1 y ten\u00eda que pasar por la General Santander. Cuando pas\u00e9 por la Escuela vi eso lleno de Ej\u00e9rcito pero no me preocup\u00e9 y dije \u201cmi hijo est\u00e1 bien, Dios me lo guarda\u201d. Despu\u00e9s me llam\u00f3 una sobrina y me dice que hubo un atentado en donde estaba Alan, ah\u00ed me empec\u00e9 a inquietar. Todos hablaban de eso y ya fue creciendo mi preocupaci\u00f3n. Cuando llegu\u00e9 y vi esa escuela toda destruida dije \u201c Yo empec\u00e9 a gritar y decir \u201c\u00a1 \u201d. Le rogaba a un militar pero no me dejaba pasar, como pude me escabull\u00ed. Ya estando adentro llamaba a mi hijo y no me contestaba\u2026 ah\u00ed empec\u00e9 a sufrir. Yo empec\u00e9 a decirles a todos \u201c \u201d. Todos me dec\u00edan algo diferente, que estaba bien, que estaba en alg\u00fan hospital, que lo ten\u00edan aislado, que estaba escondido; pero ellos ya sab\u00edan que hab\u00eda fallecido. Fui hasta a la capilla a averiguar, y nada. Cog\u00ed a un cadete que estaba por ah\u00ed, lo agarr\u00e9 de la corbata y le dije  \u201d, se qued\u00f3 mir\u00e1ndome y agach\u00f3 la cabeza, y yo apenas vi eso dije en mi cabeza \u201c\u00a1 \u201d. Yo ten\u00eda la esperanza de que mi hijo se hubiera escondido, o salido corriendo. Como a las seis de la tarde, nos llamaron a todos los papas, y dec\u00edan uno por uno acerca de sus hijos. Me llamaron y me dijeron que mi hijo hab\u00eda muerto. Yo sent\u00ed que se me hab\u00eda acabado la vida, que la tierra me comiera, yo gritaba \u201c\u00a1 \u201d. Despu\u00e9s de Dios estaba mi hijo que yo amaba tanto, mi hijo era tan joven, ten\u00eda tantas metas, tantas ilusiones. Es el golpe m\u00e1s terrible que le pueden dar a una madre. \u00c9l solo quer\u00eda servirle a la polic\u00eda, a Colombia, quer\u00eda dar amor al que lo necesitaba\u2026 pero no se le cumplieron los sue\u00f1os. Familia de Alan Paul Bayona en su funeral. Enero de 2019. \u00a0@Tom\u00e1s Tarazona Desde chiquito todo lo hac\u00eda corriendo; los favores, los mandados, todo. Corra y corra y corra. Hubo una vez que se hizo un concurso que reun\u00eda a todo el municipio de San Luis (Tolima). Recuerdo que el profesor convoc\u00f3 a todos los ni\u00f1os del municipio; a Alan le gust\u00f3 y particip\u00f3. Recuerdo que en esa competencia participaron unos 150 ni\u00f1os, y el \u00fanico que sigui\u00f3 perseverando fue mi hijo. Le tocaba muy pesado. Mientras que entrenaba tambi\u00e9n le tocaba estudiar y trabajar, pues no ten\u00edamos los recursos necesarios. Nunca tuvo descanso. A Alan no le interesaba que no hubiese dinero. Si no hab\u00eda dinero para irse de la casa al estadio donde entrenaba, \u00e9l se iba a pie. \u00c9l siempre me dec\u00eda: \u201c , yo quiero sacarla a usted adelante a trav\u00e9s de este deporte que me gusta\u201d Me da nervios contestar\u2026 Alan naci\u00f3 en una familia humilde conformada por sus hermanos y yo. Naci\u00f3 en Bogot\u00e1 y luego nos fuimos a vivir al Tolima. \u00c9l hizo sus estudios all\u00e1 en el Tolima, siempre tuvo excelencia acad\u00e9mica. Era un joven que ten\u00eda muchos sue\u00f1os. \u00c9l quer\u00eda ser piloto de la Polic\u00eda o guardia del presidente. As\u00ed como iba, Alan llegar\u00eda a ser una gran persona. \u00c9l me dec\u00eda: \u201cquiero ser el mejor deportista del mundo\u201d el admiraba a un tal Bolt, y ten\u00eda una carpeta con fotos y recortes de \u00e9l. \u201cYo la voy a sacar adelante mami, vamos a lograr muchas cosas  \u201d. \u00a0Cuando lo rega\u00f1aba y le dec\u00eda que no peleara y no contendiera con nadie, \u00e9l me bajaba la cabeza y me dec\u00eda \u201c . No solo lo recuerdo yo as\u00ed, su profesor de la Polic\u00eda mucho despu\u00e9s me dijo que Alan ten\u00eda un gran coraz\u00f3n y gran humildad. \u00a0 Mi vida hoy no sigue siendo la misma de antes, se llevaron lo que yo m\u00e1s amaba. Se llevaron mi confidente, mi amigo, la persona que me daba amor y comprensi\u00f3n. Despu\u00e9s de que mi hijo se fue, nada es igual; se llevaron la mitad de mi vida. Dios me ha hecho entender que nosotros tenemos que partir un d\u00eda. Llevar\u00e9 a Alan en mi coraz\u00f3n hasta que Dios me llame a cuentas, pero alg\u00fan d\u00eda estaremos en el cielo y reiremos. Aqu\u00ed no importa el dinero, una vida vale m\u00e1s. Seguir\u00e9 luchando para llevarlo en mi coraz\u00f3n. Tengo que salir adelante porque no me puedo quedar ah\u00ed estancada, la vida sigue. Tengo que luchar por mi otro hijo. Yo no tengo rencor contra nadie, no odio a nadie. Lo digo de todo coraz\u00f3n. \u00a0 Alan logr\u00f3 cumplir lo que siempre quiso en su vida: sacar adelante a su mam\u00e1 y a su hermano Pedro. Con el dinero con que el Estado indemniz\u00f3 a Leyda, ella se pudo comprar una casa propia y se dedic\u00f3 a trabajar en iglesias y a educar a Pedro. D\u00eda tras d\u00eda, Leyda recuerda las \u00faltimas palabras que su hijo Alan le dijo antes de morir: \u201c\u00a1  Lo \u00fanico que Leyda quiere de aqu\u00ed en adelante, es que su otro hijo, Pedro, salga adelante y que el nombre y logros del  nunca se olvide. \u00a0 \u00a0 : Escuela General Santander, Polic\u00eda, ELN, Alan Paul Bayona, atentado  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "\u00bfCu\u00e1l fue la \u00faltima vez que vio a Alan?\u00bfC\u00f3mo fue el paso de Alan por la Polic\u00eda?\u00bfEs cierto que usted se sali\u00f3 de donde viv\u00edan y se fue a trabajar a un restaurante para ayudar a Alan a cumplir sus sue\u00f1os?\u00bfC\u00f3mo se enter\u00f3 de la explosi\u00f3n y de la muerte de Alan?\u00bfC\u00f3mo naci\u00f3 el gusto de Alan por el atletismo?\u00bfC\u00f3mo era la vida de Alan cuando comenz\u00f3 a hacer atletismo?\u00bfC\u00f3mo fue la infancia de Alan?\u00bfC\u00f3mo recuerda a Alan?\u00a0\u00bfC\u00f3mo es su vida ahora?***TAGS", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/5205-la-toma-de-tenjo-la-historia-no-contada", "titulo": "La toma de Tenjo: la historia no contada", "fecha": "Martes, 01 Diciembre 2020 13:52", "contenido": "Los habitantes de Tenjo, Cundinamarca, han\u00a0sido olvidados\u00a0en la construcci\u00f3n de la historia del conflicto armado del pa\u00eds. Ruth Barbosa, exgerente del Banco de Colombia cuenta c\u00f3mo fue el robo y la toma del municipio. Su historia permite ver que la problem\u00e1tica de que faltan historias en la narrativa del pa\u00eds. La historia de Colombia ha estado marcada por el conflicto armado. Se conocen\u00a0varios\u00a0relatos acerca de las atrocidades que durante muchos a\u00f1os perpetraron los grupos armados ilegales en el pa\u00eds, pero tambi\u00e9n, existen testimonios que no se tuvieron en cuenta al escribir la cronolog\u00eda de la Naci\u00f3n.\u00a0Memorias\u00a0relevantes\u00a0que ayudan a\u00a0darle voz y participaci\u00f3n a\u00a0comunidades.\u00a0Como lo fue el atentado por parte del comando universitario del Ej\u00e9rcito Popular de Liberaci\u00f3n (EPL) en febrero de 1989 contra la poblaci\u00f3n de Tenjo;\u00a0ubicado al norte de la S\u00e1bana de Bogot\u00e1.\u00a0\u00a0 El EPL fue una organizaci\u00f3n guerrillera insurgente colombiana de extrema izquierda. Fue fundada en el a\u00f1o 1967 por Libardo Mora Toro, Esteban Pedro V\u00e1squez y Pedro Le\u00f3n Arboleda en las regiones de Urab\u00e1 y Bajo Cauca en Antioquia  eg\u00fan el Centro de Memoria Hist\u00f3rica, el 95% de sus integrantes se desmovilizaron en 1991.\u00a0 Ruth Barbosa Sierra trabajo en el Banco de Colombia durante la mayor parte de su vida. Fue funcionaria de la entidad, hecho por el cual obtuvo gran experiencia laboral. Comenz\u00f3 a trabajar desde que ten\u00eda 19 a\u00f1os hasta su momento de jubilaci\u00f3n, y por coincidencias de la vida, en el a\u00f1o 1989 fue\u00a0nombrada\u00a0por el banco como administradora\u00a0de la\u00a0sede de Tenjo, viviendo en carne propia la toma del pueblo.\u00a0Al construir la historia del conflicto armado interno en Colombia, no existe reconocimiento del robo en trabajos como  informe dedicado a generar una reflexi\u00f3n acerca del sufrimiento que todo un pa\u00eds. Adicional a esto, no se encuentra informaci\u00f3n detallada que le de voz a una comunidad que ha sido olvidada a lo largo de los a\u00f1os. \u00a0 Ella narra, con una taza de caf\u00e9 en la mano, que muy temprano del d\u00eda, aproximadamente entre las 8 o 9 de la ma\u00f1ana, en las cuatro esquinas de la plaza principal se escucharon los truenos de las armas de fuego, parando todas las actividades de los trabajadores de la zona.\u00a0En esta \u00e9poca, dentro del pueblo, solo exist\u00edan dos\u00a0entidades bancarias: el\u00a0Banco de Colombia y la Caja Agraria. \u00a0 Se robaron $10 millones; (226 millones de pesos seg\u00fan la inflaci\u00f3n al a\u00f1o 2020), efectivo\u00a0que nunca\u00a0fue encontrado.\u00a0Por otro lado, al\u00a0Banco de Colombia, sola\u00a0alcanzaron a hurtar\u00a0$360.000, ya que, el d\u00eda anterior se llevaron la mayor parte del dinero a la sede central.\u00a0 \u00a0 A pesar de que los universitarios del comando de la EPL\u00a0demostraron su presencia lanzando balas al aire, en el parque no se notificaron ning\u00fan\u00a0afectado.\u00a0No obstante, dentro de\u00a0la entidad, se present\u00f3 el \u00fanico herido de toda la poblaci\u00f3n. Durante la balacera,\u00a0uno\u00a0de los\u00a0proyectiles\u00a0atraves\u00f3 la puerta principal, revotando la pared, caus\u00e1ndole una herida en una pierna.\u00a0 \u00a0 Estos acontecimientos no terminaron en nada positivo, los habitantes, en voz de Ruth,\u00a0cuentan que uno de los perpetradores, en frente de todos, se cambi\u00f3 de ropa, guard\u00f3 su arma en una maleta vieja y se mont\u00f3 a un bus intermunicipal, para nunca saber m\u00e1s de \u00e9l. Los dem\u00e1s criminales, se montaron a un carro particular, y trataron de escapar por el monte, sin embargo, no contaron\u00a0con que los granjeros y trabajadores de la zona se comunicaban por radio tel\u00e9fonos, el mismo medio utilizado por la polic\u00eda en ese entonces, logrando su persecuci\u00f3n y posteriormente d\u00e1ndoles de baja a cuatro o seis personas. El dinero\u00a0jam\u00e1s\u00a0fue encontrado.\u00a0\u00a0 Ruth, hoy en d\u00eda, por medio de la reflexi\u00f3n, considera que el ataque al pueblo que es tan tranquilo, lleno de gente trabajadora, no fue justo. Adem\u00e1s,\u00a0dice que lo m\u00e1s triste, fue en el momento en que se enteraron de que los perpetradores fueron estudiantes de la Universidad Nacional, perdiendo su vida sin pena y sin gloria, desperdiciando su energ\u00eda para los fines incorrectos. Lo \u00fanico que quer\u00edan era generar terror, pero sus acciones no dieron fruto y sus ideales murieron con ellos, dejando aflicci\u00f3n a sus familias.\u00a0 \u00a0 \u201cMe siento desilusionada\u201d, dice. A pesar de que no hubo muertos, no trajo consecuencias graves adem\u00e1s de la reposici\u00f3n del dinero, marc\u00f3 el pensamiento de una comunidad peque\u00f1a y unida. Se\u00a0quebr\u00f3\u00a0la confianza y la tranquilidad de la zona, les gener\u00f3 temor al no saber porque quer\u00edan de ellos, que no ten\u00edan nada grande que ofrecer o quitar. Afirma que la concepci\u00f3n del su lugar de vivienda se rompi\u00f3 y no volvieron a ser los mismos.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "s\u00bfC\u00f3mo fue la toma de Tenjo por parte del EPL?\u00bfCu\u00e1nto dinero se pudieron llevar?\u00bfHubo heridos?\u00bfAtraparon a los culpables?\u00bfQu\u00e9 siente al saber que este hecho no es reconocido cuando se recopil\u00f3 la memoria\u00a0hist\u00f3rica\u00a0del pa\u00eds?", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/5197-acuerdo-de-paz-justicia", "titulo": "La gran deuda de la justicia transicional: la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas", "fecha": "Lunes, 30 Noviembre 2020 16:50", "contenido": "Con un conflicto armado de m\u00e1s de 50 a\u00f1os y miles de v\u00edctimas del mismo conflicto armado por reparar, varios organismos del Estado desean ejercer mecanismos para hacer eficiente esta reparaci\u00f3n. Nos preguntamos si son realmente eficientes los mecanismos empleados para una debida reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas en Colombia. \u201cPara olvidar todo lo que me ha pasado tendr\u00eda que morirme y volver a nacer\u201d, relata Luz Mary G\u00f3mez, una mujer de 55 a\u00f1os, v\u00edctima de violencia sexual en el marco del conflicto armado interno colombiano. Su historia lastimosamente es com\u00fan dentro de las historias de la guerra en Colombia, hecho que la motiv\u00f3 a crear una fundaci\u00f3n que ayuda a las mujeres que\u00a0 vivieron situaciones similares para buscar verdad, justicia y reparaci\u00f3n. Desde peque\u00f1a, descubri\u00f3 su esp\u00edritu revolucionario y alegre, aunque detr\u00e1s de su sonrisa esconde un gran dolor. \u00c9ste se acent\u00faa cada vez m\u00e1s con las promesas incumplidas del Gobierno Nacional, consagradas en el acuerdo de paz y en general en todos los procesos por los que ha tenido que pasar. Aunque casos como el de Luz Mary pasaron por Justicia y Paz, muchos siguen en el limbo a la espera de una nueva respuesta por parte de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP).\u00a0 Si bien Luz Mary en el 2016 durante el gobierno de Juan Manuel Santos recibi\u00f3 17 millones de pesos como reparaci\u00f3n, los cuales destin\u00f3 para solventar deudas y ayudar a las mujeres que pertenecen a su fundaci\u00f3n, la proporci\u00f3n de lo sufrido y lo recibido es muy poca. Le brindaron atenci\u00f3n psicol\u00f3gica por el Programa de Atenci\u00f3n Psicosocial y de Salud Integral a las V\u00edctimas (PAPSIVI) pero estas solo fueron ocho sesiones, en las cuales fue muy dif\u00edcil sanar su dolor. \u00a0 Luz Mary puede hacer una lista de todo lo que sufri\u00f3 durante la guerra: desplazamiento, violencia sexual, amenaza, tortura, y reclutamiento forzado. Un caso m\u00e1s que pareciera perderse en el oce\u00e1no de las 15.738 v\u00edctimas de violencia sexual que dej\u00f3 el conflicto, de las cuales el 66.5% se encuentran solo en 144 municipios de los 1.103 del pa\u00eds, como lo indica la Unidad de V\u00edctimas.\u00a0Las cifras no terminan all\u00ed pues Luz Mary, tambi\u00e9n fue v\u00edctima de desplazamiento forzoso, situaci\u00f3n que comparte con otras de las 7.585.536 personas que se vieron presionadas a salir por las balas y las amenazas. De acuerdo con la Unidad de Justicia y Paz, el 66 % del territorio nacional, es decir 21 de los 32 departamentos sufrieron los estragos de la guerra, uno de estos departamentos fue el del Tolima Luz Mary, quien por circunstancias de la vida termin\u00f3 en el municipio de Palocabildo da fe de lo all\u00ed vivido. Este departamento fue una zona de gran disputa entre la guerrilla de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC-EP), el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN) y el bloque de las Autodefensas Campesinas del Magdalena Medio (ACMM), que era comandado por Ram\u00f3n Isaza, alias \u2018El Viejo\u2019.\u00a0All\u00ed muchas personas como Luz Mary construyeron su casa y su familia, pensando que estaban lejos de las zonas del conflicto, m\u00e1s nunca pensaron que todos sus sue\u00f1os se nublar\u00edan con una guerra que nunca vieron venir. Primero a esta zona llegaron las FARC-EP y el ELN, o \u2018los elenos\u2019 como ellos les dec\u00edan, y aterrorizaban la zona, all\u00ed estuvieron cuatro d\u00e9cadas. Esta zona era un punto estrat\u00e9gico por ser un punto central en el pa\u00eds, lo que permit\u00eda movilidad, expansi\u00f3n, retaguardia y abastecimiento para estos grupos armados. Esta situaci\u00f3n, gener\u00f3 que los paramilitares quisieran esta zona, lo que deriv\u00f3 en disputas entre los distintos grupos armados. Por lo cual, la presencia de los paramilitares no demor\u00f3 en llegar a la zona, \u201cse escuchaba que los amigos de los amigos de uno estaban siendo asesinados\u201d menciona Luz Mary, pero a ella a\u00fan no le llegaba su hora.\u00a0\u201cLos paramilitares decapitaban a la gente en frente de todo el mundo y jugaban f\u00fatbol con las cabezas\u201d, recuerda Luz Mary con un poco de miedo en su rostro. El frente \u00d3mar Isaza (nombrado as\u00ed en honor al hijo de Ram\u00f3n Isaza) estuvo en esta zona entre 1997 y 2002, especialmente en los municipios de Mariquita y Fresno y durante este periodo el miedo era constante, especialmente cuando se incumpl\u00eda el toque de queda porque se llevaban a la gente solo por salir tarde de sus casas. \u00a0 Esta situaci\u00f3n la vivieron Jhonatan y Nelson, dos de los cuatro hijos de Luz Mary. En busca de una respuesta sobre la situaci\u00f3n de sus hijos, Luz se encontr\u00f3 con dos paramilitares que solamente le atinaron a decir \u201cSi tranquila, en tres d\u00edas se los devuelvo, para que usted vea c\u00f3mo los estoy preparando para la guerra\u201d. Frente a esa respuesta, lo \u00fanico que piensa Mary es \u201cyo no par\u00ed hijos para la guerra\u201d. Cuando los muchachos regresaron luego de esos tres d\u00edas, con marcas en su piel de los golpes, quemaduras de cigarrillos en su pecho y en los pies alfileres dentro de las u\u00f1as, el paramilitar que los tra\u00eda le informa a Luz Mary que tiene alrededor de dos horas para llevarse a sus hijos. De inmediato ella reacciona y los envia en ambulancia hasta Bogot\u00e1. Pero si bien para ellos ese fue el \u00faltimo recuerdo vivo de la guerra, para ella no. Al d\u00eda siguiente, tocaron a su puerta Ram\u00f3n Isaza; Walter Ochoa Guisao, alias \u201cEl Gurre\u201d y un tercer paramilitar a quien no alcanza a diferenciar. \u201cPerra, malparida\u201d, fueron las primeras palabras que recibi\u00f3 de ellos y lo siguiente fue el golpe en su cara que hizo que se desplomara su dentadura. Corr\u00eda sangre con lagrimas sobre el suelo cuando la forzaron a realizar sexo oral y, poco a poco, la despojaron de su ropa para abusar de ella y dejar una marca para siempre en su cuerpo, con un cuchillo le quitaron uno de sus pezones. Despu\u00e9s de esto le dieron 24 horas para salir de su pueblo y como garant\u00eda a su silencio le retuvieron a su hijo Arvey de cinco a\u00f1os. Al d\u00eda siguiente, temiendo por su vida huy\u00f3 hacia la casa de su hermana en Bogot\u00e1 y se encuentra con sus otros dos hijos. \u00a0 Pasaron varios a\u00f1os, antes de poder vislumbrar justicia para lo vivido por Luz Mary y seguramente para las muchas v\u00edctimas que dejaron los paramilitares. Fue solo hasta 2005 que fue sancionada la ley 975, mejor conocida como la ley de Justicia y Paz, la cual ten\u00eda como objetivo \u201cla reincorporaci\u00f3n de miembros de grupos armados organizados al margen de la ley, que contribuyan de manera efectiva a la consecuci\u00f3n de la paz nacional\u201d. Los agresores de Luz Mary se acogieron a esta ley y dos a\u00f1os despu\u00e9s de la tragedia una amiga le informa que sus agresores ya est\u00e1n presos y puede regresar por su hijo.\u00a0 Pero la felicidad no fue eterna, Ram\u00f3n Izasa qued\u00f3 libre en 2016 y despu\u00e9s de pagar ocho a\u00f1os de c\u00e1rcel, que era la condena m\u00e1s alta establecida en este mecanismo de justicia transicional. Frente este aspecto, Luz Mary afronta el dolor de sentirse olvidada por el Estado, dice que \u201cel gobierno ni se acuerda, me dieron una indemnizaci\u00f3n y ya se olvidaron de m\u00ed\u201d. A pesar de prometerle frente al Procurador General de la Naci\u00f3n en ese momento, Alejandro Ord\u00f3\u00f1ez, que le devolver\u00edan su casa y su negocio, la restituci\u00f3n nunca se present\u00f3, as\u00ed como tampoco se ha evidenciado progreso frente a las casi 100.000 hect\u00e1reas reclamadas en el departamento del Tolima, convirtiendo a \u00e9ste el cuarto departamento con m\u00e1s reclamos de restituci\u00f3n de tierras.\u00a0 Realmente Justicia y Paz, seg\u00fan cifras reveladas por la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, fue un proceso deficiente. Ya que, este proceso le cost\u00f3 al pa\u00eds 11.1 billones de pesos y solo otorg\u00f3 alrededor de 47 sentencias, que involucran 5.401 hechos delictivos, 26.788 v\u00edctimas, que corresponden solo al 6.6 % de los hechos y al 12.7 % de las v\u00edctimas identificadas, seg\u00fan lo report\u00f3 la Fiscal\u00eda. Estas cifras fueron las \u00faltimas conocidas de Justicia y Paz, pues todo lo que esta unidad manejaba fue enviado al nuevo modelo de justicia construido por el acuerdo de paz, es decir a la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP). \u00a0 La JEP busca \u201cestablecer la verdad y los derechos fundamentales de las v\u00edctimas de un conflicto armado dur\u00f3 mucho tiempo\u201d, explica Andr\u00e9s Mart\u00edn, abogado de la Universidad del Rosario, quien adem\u00e1s es investigador y mag\u00edster en Derechos Humanos. Sin embargo, no todo ha sido color de rosa para este nuevo proceso, seg\u00fan Juan Francisco Soto, profesor de la Facultad de Jurisprudencia de la Universidad del Rosario, en el tema de restituci\u00f3n de tierras \u201cse concluye con la grand\u00edsima paradoja de que se ha cumplido con la restituci\u00f3n de tierras negando m\u00e1s del 60 % de las solicitudes\u201d, lo que evidencia problemas serios en la implementaci\u00f3n de un pilar esencial del nuevo sistema, la verdadera reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas.\u00a0 Para generar eficiencia en los resultados y para dar una mejor respuesta a las v\u00edctimas, el alto tribunal de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz, ha considerado generar los conocidos \u201cmacro casos\u201d, que buscan \u201cexpedir grandes sentencias que cobijen las responsabilidades colectivas m\u00e1s all\u00e1 de individuos en particular\u201d seg\u00fan Danilo Rojas, magistrado de la JEP. Es as\u00ed como \u201cLa priorizaci\u00f3n de casos se pens\u00f3 hacia la verdad, con el fin de generar una dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas\u201d, indica Andr\u00e9s Mart\u00edn. Por su parte Danilo Rojas, presidente de la secci\u00f3n de apelaci\u00f3n de la JEP, destaca la importancia que tiene la veloz resoluci\u00f3n de estos casos con un objetivo en mente, al igual que la reconciliaci\u00f3n y reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas mediante la verdad. Aunque este sea el prop\u00f3sito con el que se construy\u00f3 el sistema de justicia transicional, los macro casos atienden de forma muy global a las violaciones sistem\u00e1ticas m\u00e1s comunes, de manera que re\u00fanen casos como: el reclutamiento de menores, los \u2018falsos positivos\u2019, la victimizaci\u00f3n a la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica y los secuestros, adem\u00e1s de la priorizaci\u00f3n de algunas zonas del pa\u00eds, generando as\u00ed los siete macro casos que est\u00e1 actualmente desarrollando el alto tribunal. Pero, esta manera de tratar de forma sistem\u00e1tica los cr\u00edmenes que se dieron en el marco del conflicto no est\u00e1 libre de cr\u00edticas, como se ha evidenciado incluso en declaraciones como la que hizo el presidente Iv\u00e1n Duque el pasado 29 de octubre, quien dijo que \u201cla entrega de una verdad real, la existencia de una justicia implacable con los responsables de atrocidades; tambi\u00e9n es urgente una reparaci\u00f3n seria a las v\u00edctimas a trav\u00e9s de la entrega total de los bienes de las Farc\u201d haciendo especial referencia al trabajo de la JEP. \u00a0 Las v\u00edctimas como Luz Mary tienen la esperanza de ser realmente escuchadas, de tener voz y participaci\u00f3n en los procesos de construcci\u00f3n de verdad, pues no se puede olvidar el hecho de que los paramilitares tambi\u00e9n fueron actores del conflicto armado. Adem\u00e1s, aunque algunos cabecillas de la extinta guerrilla de las FARC-EP han aceptado algunos cr\u00edmenes quedan dudas sobre su compromiso con la verdad y justicia. Pero, si bien, el actual proceso que se est\u00e1 llevando a cabo en la JEP, para muchos genera simultaneidad en el reconocimiento de responsabilidad y verdad por parte de los actores del conflicto, para otros como como Luz Mary, y probablemente muchas v\u00edctimas de los paramilitares, no se sienten reparadas, escuchadas y con justicia en mano, frente a los hechos cometidos contra ellas. De esta forma la b\u00fasqueda de justicia que viene desde la ley de Justicia y Paz ha evidenciado procesos poco fruct\u00edferos para las v\u00edctimas. La falta de priorizaci\u00f3n de zonas como el Tolima, la ausencia de llamamiento de v\u00edctimas en procesos en los que se mencionan los nombres de sus victimarios, deja un sinsabor en muchas v\u00edctimas sobre la realidad del pa\u00eds y la supuesta paz, que vendr\u00eda con todo este proceso. Se han visto casos donde las v\u00edctimas sienten que el verdadero legado del proceso ha sido la impunidad de quienes les causaron tanto dolor. por lo tanto, sobre estos procesos el interrogante de \u201c\u00bfhasta qu\u00e9 punto la JEP puede subsanar los da\u00f1os de la guerra, si igualmente el pa\u00eds sigue sumido en un conflicto de nunca acabar?\u201d, como lo menciona Andr\u00e9s Mart\u00edn.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Lo que padecen algunas mujeres: desplazamiento, violaci\u00f3n, amenaza, tortura...'Yo no par\u00ed hijos para la guerra'Justicia y Paz Justicia Especial para la Paz \u00bfHasta qu\u00e9 punto la JEP puede subsanar los da\u00f1os de la guerra?", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/especiales/5241-inseguridad-en-bogota-exceso-de-crimen-y-escasez-de-policia", "titulo": "Inseguridad en Bogot\u00e1, exceso de crimen y escasez de Polic\u00eda", "fecha": "Martes, 19 Enero 2021 15:38", "contenido": "La escasez de Polic\u00edas en Bogot\u00e1 puede llegar a ser tan evidente en lugares como Patio Bonito, localidad de Kennedy. All\u00ed este desbalance compite con un cuento de fantas\u00eda, pues con una poblaci\u00f3n estimada de 200 mil personas, este barrio cuenta con apenas dos CAI y un promedio de entre 10 y 12 polic\u00edas que deben brindar seguridad a un territorio que, por mucho, los excede en n\u00famero. Son 6 agentes por cada 100 mil ciudadanos. Desde cada Comando de Atenci\u00f3n Inmediata (CAI), un grupo de polic\u00edas tiene el deber de brindar seguridad y tranquilidad a los habitantes de la jurisdicci\u00f3n que le est\u00e1 asignada. Esto incluye atender llamadas y denuncias, procesarlas debidamente en el marco administrativo y realizar patrullajes constantes dentro de un territorio espec\u00edfico o \u201ccuadrante\u201d, la divisi\u00f3n territorial sobre la cual se basa el sistema de seguridad de las ciudades colombianas.\u00a0Se esperar\u00eda entonces que la distribuci\u00f3n de estos espacios, tanto los CAI como los cuadrantes que deben entrar en custodia, fuera proporcional a la poblaci\u00f3n que deben atender y a las caracter\u00edsticas del territorio que protegen. Adem\u00e1s, los CAI deben responder a los puntos calientes que hay en la ciudad, para reconocer los principales delitos o bandos delincuenciales y entren a operar. Sin embargo, parece que ese no es el caso de los CAI bogotanos. Esto es especialmente evidente en parte del corredor occidental de la ciudad, en las localidades de Engativ\u00e1, Fontib\u00f3n y Kennedy.\u00a0De acuerdo con un informe presentado en 2019 por la Universidad Nacional, los barrios con mayores \u00edndices de denuncia de delitos de alto impacto como hurto, agresiones personales y/o homicidios en la ciudad son Chapinero Central en Chapinero, Patio Bonito en Kennedy y Ciudad Salitre en Fontib\u00f3n. Por ejemplo, en la UPZ (Unidad de Planeamiento Zonal) de Patio Bonito, en la localidad de Kennedy, residen 195.612 personas y solamente hay dos CAI; el de Bellavista, que cubre 16 cuadrantes, y otro el de Patio Bonito, que cubre otros seis. Estos dos CAI, adem\u00e1s de atender a todas estas personas, deben hacerlo con menos de 15 polic\u00edas, pues casi ning\u00fan CAI en la ciudad cuenta con m\u00e1s de 6 agentes por turno. De acuerdo con Hugo Acero, Secretario de Seguridad, Convivencia y Justicia para Bogot\u00e1, existe un d\u00e9ficit en el n\u00famero de polic\u00edas que hay en la ciudad.\u00a0 La capital solo tiene, en promedio, 184 polic\u00edas por cada 100.000 habitantes, mientras que lo recomendable es que sean al menos 300. En este orden de ideas, no solo existe un claro desequilibrio entre la cantidad de agentes y los ciudadanos, adem\u00e1s de los problemas de distribuci\u00f3n territorial y c\u00f3mo los turnos de los polic\u00edas est\u00e1n distribuidos, sino tambi\u00e9n en el n\u00famero de cuadrantes que debe cubrir cada CAI. Si bien los polic\u00edas trabajan en turnos de 8 horas, la misma jornada laboral que la mayor\u00eda de colombianos, las labores que deben cumplir son muy diversas, pues a pesar de que est\u00e1n establecidas por el decreto 1191 del a\u00f1o 2000, realmente corresponden a tareas circunstanciales como realizar patrullajes, atender y recepcionar llamadas y denuncias, entre otras actividades. Edwin Le\u00f3n Montero, analista pol\u00edtico para el portal web \u2018Bogot\u00e1 Avanza\u2019, explica que para estar al nivel de otras ciudades que tienen una mejor seguridad, Bogot\u00e1 debe aumentar su pie de fuerza en unos 3 mil o 4 mil efectivos que le costar\u00edan cerca de 500 mil millones de pesos a la ciudad.\u00a0Adem\u00e1s, Le\u00f3n Montero enfatiza en que este dinero debe salir de las arcas de la ciudad, pues es ella y sus ciudadanos quienes se benefician directamente; al igual que ese dinero debe ser destinado no solamente al pago de sus salarios y dotaciones, sino tambi\u00e9n a la instrucci\u00f3n acad\u00e9mica y profesional de los agentes.\u00a0 Sin embargo, desde el cambio de administraci\u00f3n Bogot\u00e1 no ha hecho ning\u00fan aumento en el pie de fuerza, aunque la alcaldesa prometi\u00f3 en campa\u00f1a un incremento de 2000 efectivos policiales para su mandato, hasta ahora no se ha hecho. Retomando el caso anterior, Patio Bonito es quiz\u00e1s uno de los puntos con mayor d\u00e9ficit de Polic\u00edas por habitante, pues ni siquiera se acerca al promedio de la ciudad. Esta UPZ tiene una tasa de 6 polic\u00edas por cada 100 mil habitantes, lo que es comparable con un partido en El Camp\u00edn completamente lleno que solo tenga a 3 polic\u00edas custodiando la seguridad.\u00a0Muy cerca de all\u00ed, en la UPZ Las Am\u00e9ricas, tambi\u00e9n de la localidad de Kennedy, se registraron 1.432 hurtos en 2019. Este es un territorio habitado por 102.981 personas y cuenta con cuatro CAI, uno de ellos es el CAI Plaza que cubre 12 de los 17 cuadrantes, es decir, el 70% del territorio.\u00a0 En contraste, la UPZ Kennedy Central en donde viven 132.131 personas, s\u00f3lo registr\u00f3 970 hurtos. \u00bfPor qu\u00e9 si hay m\u00e1s personas en Kennedy Central, se reportan menos delitos de hurto que en las Am\u00e9ricas?\u00a0 De acuerdo con N\u00e9stor Rosan\u00eda, experto en seguridad ciudadana y director ejecutivo del Centro de Estudios de Seguridad y Paz, este fen\u00f3meno podr\u00eda darse por las cifras distantes entre los delitos denunciados y los ocurridos, lo que contribuye al crecimiento del crimen oculto en la ciudad. Asimismo, es posible que la presencia de grandes zonas residenciales y comerciales en la UPZ Kennedy Central beneficie a la seguridad del sector a trav\u00e9s de empresas de seguridad privada. \u00a0 Precisamente este ha sido uno de los debates centrales en la ciudad durante los \u00faltimos a\u00f1os, pues en materia de seguridad, Bogot\u00e1 parece no avanzar mucho.\u00a0 Por ejemplo y seg\u00fan datos de EL TIEMPO, en el 2019 el hurto a personas aument\u00f3 un 23%, pasando de 23.116 denuncias en el 2018 a 28.518 en el 2019, y eso sin contar con los miles de casos que no se denuncian. Para denunciar hechos delictivos hay dos formas de hacerlo. La primera es a trav\u00e9s del portal virtual \u2018\u00a1A Denunciar!\u2019, que es operado en conjunto por la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n y la Polic\u00eda Nacional; esta es la forma m\u00e1s r\u00e1pida de denunciar cualquier delito, sin embargo, no toda la poblaci\u00f3n logra acceder a ella por los problemas de conectividad y acceso a internet ajenos a la plataforma. La segunda opci\u00f3n de denuncia es m\u00e1s completa y demorada; en palabras de la patrullera Rinc\u00f3n, del CAI de Hayuelos, en Fontib\u00f3n, \u201ccualquier denuncia, por m\u00ednima que sea, se demora entre 3 y 4 horas si no hay otro tr\u00e1mite adjunto como una valoraci\u00f3n de Medicina Legal porque, en ese caso, el tiempo aumenta en, al menos, cuatro horas m\u00e1s.\u201d Este tipo de denuncia es poco frecuente, pues los ciudadanos normalmente no cuentan con esa cantidad de tiempo y, adem\u00e1s, algunas veces el problema o el delito es solucionado por el mismo ciudadano o un polic\u00eda en servicio, y ya no se considera necesaria la denuncia.\u00a0 Por ejemplo, una persona que desea hacer denuncias por el hurto de su bicicleta y una agresi\u00f3n calificada como lesi\u00f3n personal debe destinar al menos 4 horas de su d\u00eda para hacerlo, es decir, media jornada laboral; pero si adem\u00e1s un polic\u00eda o \u00e9l mismo logra recuperar su bicicleta, esta persona pierde inmediatamente el inter\u00e9s en denunciar, pues no tiene el tiempo ni el argumento necesario para hacerlo, a pesar de que fue v\u00edctima de un hurto. Esto, adem\u00e1s de explicar una parte del bajo porcentaje de denuncias en Bogot\u00e1 -de acuerdo con un informe del diario Portafolio solo el 35% de las v\u00edctimas de delitos denuncian-, tambi\u00e9n pone en evidencia otro problema: El acceso a la justicia es m\u00ednimo y los polic\u00edas tambi\u00e9n son v\u00edctimas de esto, pues deben realizar el acompa\u00f1amiento al denunciante, por lo que no est\u00e1n disponibles para atender nuevos casos mientras lo hacen. Esta situaci\u00f3n podr\u00eda incluso desincentivar la denuncia en los ciudadanos.\u00a0La distribuci\u00f3n de los CAI y los cuadrantes como los mecanismos de denuncia hacen que contener el crimen en la ciudad sea pr\u00e1cticamente imposible. \u201cCon el nuevo orden que pusieron realmente no es posible atender casi ning\u00fan caso porque no hay personal suficiente, y con la modificaci\u00f3n de los cuadrantes lo \u00fanico que hicieron fue reducirnos m\u00e1s\u201d Rinc\u00f3n se refiere a una situaci\u00f3n puntual. El pasado mes de junio, la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 y la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 (MEBOG) anunciaron cambios en la definici\u00f3n de los l\u00edmites de algunos cuadrantes con el fin de brindarles mayor capacidad de reacci\u00f3n. Sin embargo, como Yessica indica, lo que realmente ha sucedido, en puntos como Hayuelos, es que agruparon algunos cuadrantes para reducir el n\u00famero que atiende cada CAI, pero no replantearon la cantidad de agentes en servicio. \u00a0\u201cAqu\u00ed atend\u00edamos ocho cuadrantes con cinco o seis agentes en turno, pero ahora nos dejaron con seis cuadrantes y, aunque en el papel seguimos siendo los mismos agentes, realmente somos entre tres y cuatro. Nos quitaron una patrulla completa y tenemos exactamente la misma \u00e1rea por cubrir, solo que fusionaron un par de cuadrantes. As\u00ed es imposible que las cosas mejoren\u201d, afirma Rinc\u00f3n.\u00a0N\u00e9stor Rosan\u00eda, analista y experto en seguridad desde hace 10 a\u00f1os, menciona que el problema de las denuncias es uno de los m\u00e1s graves. Sin embargo, el procedimiento para denunciar un robo no es el \u00fanico inconveniente, aunque las denuncias deben ser f\u00e1ciles y r\u00e1pidas de hacer; tambi\u00e9n debe existir una cultura de denuncia. Reportar un delito - la mayor\u00eda de las veces- no va a llevar a recuperar los bienes perdidos, pero el trasfondo de la denuncia va m\u00e1s all\u00e1. Explica Rosan\u00eda que cada vez que un ciudadano hace una denuncia se registra en la base de la Polic\u00eda Metropolitana y son estos registros de denuncias con los que se puedan hacer mapas de calor e identificar los puntos m\u00e1s sensibles y calientes en la ciudad.\u00a0 Adem\u00e1s, se pueden ubicar las bandas y finalmente poderlas capturar. \u201cLa gente no denuncia porque cree que no sirve para nada, pero, la verdad, es porque no tienen una pedagog\u00eda frente para que pueda llegar a servir\u201d, afirma Rosan\u00eda.\u00a0 Las denuncias generan estad\u00edsticas y mapas de calor, si no hay denuncias los polic\u00edas en sus estad\u00edsticas asumen que no hay delitos ni inseguridad en donde efectivamente si lo hay.\u00a0 Por ejemplo, si hay un hecho delictivo, pero no una denuncia, es criminalidad oculta y claramente, no se registra en la base de datos.\u00a0 La ciudadan\u00eda no tiene una cultura de denuncia no porque sea burocr\u00e1tica, sino porque la gente no conoce los elementos y el fin de la denuncia.\u00a0Los \u00edndices de denuncia y crimen registrado en Bogot\u00e1 no coinciden por los bajos n\u00fameros de los reportes, como lo indica Rosan\u00eda. En el  encontrar\u00e1 una visualizaci\u00f3n sencilla con los n\u00fameros registrados de delitos de alto impacto cometidos en las localidades de Kennedy, Fontib\u00f3n, Engativ\u00e1, Teusaquillo y Chapinero. Si usted reside en la UPZ Granjas De Techo de la localidad de Fontib\u00f3n, donde se encuentra el CAI Hayuelos, usted hace parte de las casi 30.000 personas que habitan all\u00ed y que, por falta de funcionarios, no se beneficia de un buen sistema de seguridad ni de presencia policial, porque solamente hay 3 polic\u00edas en su CAI m\u00e1s cercano. Como dice la patrullera Rinc\u00f3n, \u201clos polic\u00edas no dan abasto\u201d, adem\u00e1s, el hurto y otras formas de delincuencia com\u00fan son dos factores que en manos de unos pocos funcionarios son imposibles de controlar.\u00a0En el caso de las UPZ de Corabastos y Gran Britalia de la localidad de Kennedy, el problema tampoco mejora. En Corabastos existe un solo CAI que debe cubrir 12 cuadrantes y brindar seguridad a 75.601 personas, y en Gran Britalia un CAI para otros 12 cuadrantes con una poblaci\u00f3n de 88.873 personas. Se puede decir que, como contenedores de la inseguridad y el delito, los polic\u00edas no est\u00e1n siendo efectivos; pero no lo son necesariamente por falta de voluntad o capacidades, sino tambi\u00e9n porque la disposici\u00f3n propia de la instituci\u00f3n en la ciudad los limita a puntos tan extremos como el de la UPZ de Patio Bonito. \u201cSi hay una ri\u00f1a fuerte entre 5 o m\u00e1s personas ning\u00fan polic\u00eda se va a meter en ese caso solo, y en mi caso, no podr\u00eda hacer una cosa distinta a llamar a la patrulla que probablemente est\u00e9 atendiendo otro caso en alg\u00fan punto de la jurisdicci\u00f3n\u201d, dice la patrullera Rinc\u00f3n.\u00a0Adem\u00e1s, porque dentro de sus funciones y capacidades hay muy pocas excepciones que les permiten el uso de la fuerza y de sus armas de dotaci\u00f3n para resolver o atenuar casos de hurtos, ri\u00f1as y violencia intrafamiliar; \u201cEs muy f\u00e1cil que nosotros perdamos el control de algunas situaciones porque hay casos en los que los delitos incluso nos ponen en riesgo a nosotros\u201d Seg\u00fan la Direcci\u00f3n de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 (DISEC-MEBOG), los agentes solo pueden hacer uso de la fuerza f\u00edsica en casos en los que su propia integridad se vea comprometida, al igual que deben hacerlo de manera proporcional a los ataques que reciben. De manera que resulta sumamente improbable que un polic\u00eda en servicio se vea obligado a accionar su arma de dotaci\u00f3n, pues tendr\u00eda que hacerlo \u00fanicamente en caso de ser amenazado con un arma de fuego.\u00a0Otro de los problemas a resaltar es la profesionalizaci\u00f3n de la Polic\u00eda Metropolitana que a larga afecta la calidad de servicio. Por ejemplo, la educaci\u00f3n de los patrulleros no tiene una constancia, ellos no son expertos en un \u00e1rea, sino que los est\u00e1n moviendo permanentemente y se les asigna continuamente diferentes tareas. N\u00e9stor Rosan\u00eda, director del Centro de Estudios de Seguridad y Paz, ha trabajado con polic\u00edas y militares y esto le ha permitido identificar que uno de los mayores problemas es que las instituciones de la fuerza p\u00fablica est\u00e1n ideologizadas. Es decir, la polic\u00eda se siente representada por la derecha y ve como el enemigo a la izquierda y de alguna forma, tambi\u00e9n al centro.\u00a0Estos hallazgos se suman a los casi innumerables hechos ocurridos en el marco del conflicto armado colombiano en los que la fuerza p\u00fablica, incluida la Polic\u00eda Nacional, ha actuado de acuerdo con lineamientos de pensamiento de derecha, como es el caso de la alianza entre Paramilitares y algunas brigadas del Ej\u00e9rcito Nacional en Boyac\u00e1 que actualmente estudia la Justicia Especial para la Paz (JEP).   La doctrina policial se refiere al ser y qu\u00e9 hacer del polic\u00eda y en alguna medida operan bajo una ideolog\u00eda que representa la instituci\u00f3n y que efectivamente devienen en una pr\u00e1ctica, que en lo ideal debe ser espec\u00edfica. En una investigaci\u00f3n hecha por el Departamento de Sociolog\u00eda de la Universidad Nacional de Colombia sobre ejecuciones extrajudiciales en Colombia se encontr\u00f3 que en el periodo 2002-2010 la percepci\u00f3n de polic\u00edas y militares, tanto de la reserva como activos, podr\u00eda llegar a ser muy diferente en relaci\u00f3n a los diferentes periodos de gobierno; \u201calgunos se mostraron triunfalistas, alabando a los falsos positivos como parte de su trabajo anticomunista y anti \u201ccastro-chavismo\u201d, mientras que otros mostraron su desprecio\u201d (Siabato, 2018). Para entender mejor lo anterior, Le\u00f3n Montero, abord\u00f3 un punto que en la actualidad encierra el problema de manera general del d\u00e9ficit de polic\u00edas en la ciudad y que se resume en la mala relaci\u00f3n entre dos actores fundamentales, La Alcald\u00eda y la Polic\u00eda. Este problema se deriva de la constituci\u00f3n en donde, por un lado, le da plena potestad al presidente como comandante y jefe de la fuerza p\u00fablica y por el otro dice que los alcaldes son los jefes directos del orden p\u00fablico y que, de alguna manera, la polic\u00eda est\u00e1 bajo su servicio. Rosan\u00eda menciona que lo anterior es un problema a rango institucional y que esto le genera un conflicto interno a la polic\u00eda. Por un lado, est\u00e1 el gobierno de derecha de Iv\u00e1n Duque y, por el otro, el gobierno de la alcaldesa de centro izquierda; es decir dos ideolog\u00edas que entran en choque y en donde la Polic\u00eda Metropolitana entra a obedecer a quien reafirma su ideolog\u00eda.\u00a0Independientemente de las corrientes pol\u00edticas, la seguridad es un servicio que se debe prestar a todos los ciudadanos. Sin embargo, la fuerza p\u00fablica sigue pensando como en la guerra fr\u00eda y \u201csiguen creyendo que el comunismo es el enemigo [...] y act\u00faan como actores pol\u00edticos de la derecha\u201d, afirma Rosan\u00eda. Bajo este contexto queda claro que las instituciones ideologizadas son muy graves para la democracia y eso es lo que tenemos en Colombia, una polic\u00eda y unas fuerzas militares ideologizadas. \u00a0El problema tambi\u00e9n es de tendencia jur\u00eddica y legislativa y existe la necesidad de reformar la doctrina policial desde las escuelas de educaci\u00f3n y pedagog\u00eda, para as\u00ed enmendar el problema de que la Polic\u00eda colombiana es una polic\u00eda militarizada y no civil.\u00a0Lo anterior, demuestra que la polic\u00eda en Colombia est\u00e1 mentalizada para la guerra, esta es una de las razones por las que es complicada la relaci\u00f3n con la sociedad civil. Rosan\u00eda menciona que \u201cmuchos de los polic\u00edas est\u00e1n en plena guerra y luego los pasan a un CAI de ciudad y siguen pensando que est\u00e1n en una zona de conflicto\u201d.\u00a0Desde la experiencia N\u00e9stor menciona que \u201cla polic\u00eda obedece al gobierno de derecha, pero si es de centro o de izquierda lo sabotean\u201d.\u00a0\u00a0 Un problema en donde los m\u00e1s afectados son los ciudadanos. Para N\u00e9stor Rosan\u00eda no hay una soluci\u00f3n cercana al conflicto del d\u00e9ficit de polic\u00edas ya que no existe una pol\u00edtica clara sobre c\u00f3mo manejar el problema de la inseguridad en Bogot\u00e1; ni con la Alcald\u00eda ni con el gobierno que lo deber\u00eda hacer el consejero presidencial y el ministro de defensa Carlos Holmes. Sin embargo, tambi\u00e9n nos coment\u00f3 que la Alcald\u00eda hizo un previo diagn\u00f3stico y le solicit\u00f3 al gobierno Nacional y al ministerio de defensa ampliar el pie de fuerza, a lo que respondieron que no hab\u00eda presupuesto.\u00a0De lo anterior, resulta otro problema y es que cada vez que hay un aumento de corporaci\u00f3n - pie de fuerza- aumenta la carga pensional y prestacional por cada uno de ellos, y esto no solo dificulta el proceso, sino que tambi\u00e9n es costoso; lo que es curioso porque despu\u00e9s de la educaci\u00f3n, el presupuesto nacional m\u00e1s grande es el de la seguridad. Edwin Le\u00f3n Montero, el analista pol\u00edtico y experto en estudios pol\u00edticos, mencion\u00f3 algunas soluciones que pueden llegar a mitigar el problema del d\u00e9ficit de polic\u00edas en la ciudad y con ello brindar una mejor seguridad a las personas.\u00a0 Sin embargo, abord\u00f3 un punto que en la actualidad encierra el problema de manera general y que se resume en la mala relaci\u00f3n entre dos actores fundamentales, La Alcald\u00eda y la Polic\u00eda. \u201cLa Alcald\u00eda, en manos de Claudia L\u00f3pez, y la MEBOG rompieron relaciones tras los recientes casos de abuso policial en los que la alcaldesa deslegitim\u00f3, desconoci\u00f3 y critic\u00f3 p\u00fablicamente el trabajo fuerte y arduo de la Polic\u00eda Metropolitana\u201d, afirma Le\u00f3n Montero, quien adem\u00e1s menciona que este tipo de declaraciones desborda la inseguridad, ya que existe una ruptura entre dos autoridades a las que les es imposible trabajar juntas. Otra de las relaciones que est\u00e1 fracturada, es la agenda pol\u00edtica entre el secretario de seguridad y la administraci\u00f3n distrital, lo que perjudica de manera directa e indirecta la seguridad en la ciudad en donde la importancia de mantener di\u00e1logos y una comunicaci\u00f3n efectiva pasa a un segundo plano y dificulta el proceso de solucionar los problemas anteriormente expuestos. Tanto para los analistas Montero y Rosan\u00eda, implementar la ciencia y la tecnolog\u00eda en temas de seguridad es crucial para facilitar los procesos de crimen y nutrir la informaci\u00f3n de las autoridades. Adem\u00e1s, coinciden en otro punto:\u00a0Armar grupos de inteligencia y contrainteligencia en la polic\u00eda permitir\u00edan ser mucho m\u00e1s fuertes en los \u00edndices, capturar a bandas criminales organizadas y reducir los delitos. Es necesario incorporar el reconocimiento facial, drones, c\u00e1maras y equipos de inteligencia que ahorren tiempo y sean m\u00e1s asertivos.\u00a0La falta de inversi\u00f3n y el no tener una pol\u00edtica clara y de actualizaci\u00f3n en los cuerpos armados es lo que est\u00e1 afectando la seguridad no solo en Bogot\u00e1, sino - posiblemente- en el resto del pa\u00eds. Evaluar una reforma policial ser\u00eda lo m\u00e1s prudente para que este pase de un ente militar al civil y cumpla con lo que de por s\u00ed ya est\u00e1 establecido en la constituci\u00f3n.  intent\u00f3 establecer contacto con la DISEC - MEBOG a trav\u00e9s de un derecho de petici\u00f3n del que no obtuvo respuesta oficial. A trav\u00e9s de una llamada telef\u00f3nica en la que se pudo acceder a informaci\u00f3n contenida en este reportaje, esta entidad respondi\u00f3 a algunos de los requerimientos solicitados. \u00a0 Siabato,J. (2018). Doctrina policial, recuperado de  Forero, S. (2020). La alianza entre miembros del Ej\u00e9rcito y paramilitares en Boyac\u00e1 llega a la JEP.   Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021  Ene-07-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "El Pie de FuerzaMecanismos de denunciaUn problema en crecimientoLa doctrina policial \u201cHubo un encuentro entreel paramilitar Luis Afrodis Sandoval, conocido como pues cumpl\u00eda el papel de puente entre las ACC y miembros del Ej\u00e9rcito y la Polic\u00eda. A ese encuentro acudieron integrantes de la Fuerza P\u00fablica, entre ellos el agente Luis Eberto D\u00edaz, quien adem\u00e1s de pertenecer a la inteligencia de la primera brigada era paralelamente integrante de las ACC (Autodefensas Campesinas del Casanare) donde lo conoc\u00edan como  y donde entre otras se encargaba de suministrar informaci\u00f3n.\u00a0 (El Espectador)Pol\u00edtica p\u00fablicaPlaza CapitalReferencias", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/4469-arte-audiovisual-en-el-conflicto-hacer-visible-lo-invisible", "titulo": "Arte audiovisual en el conflicto armado colombiano para \u201chacer visible lo invisible\u201d", "fecha": "Lunes, 04 Mayo 2020 17:02", "contenido": "Erik Arellana, docente de cine documental, integrante del Movimiento Nacional de V\u00edctimas de Cr\u00edmenes del Estado, periodista, documentalista y artista de formaci\u00f3n, explica la visi\u00f3n actual de la fotograf\u00eda y el documental como herramienta fundamental en la construcci\u00f3n de paz en Colombia. Erik Arellana Bautista se define a s\u00ed mismo como un poeta, pues, seg\u00fan dice, es la cosa que m\u00e1s le gusta ser, y hacer, en la vida. En di\u00e1logo con Plaza Capital, cont\u00f3 c\u00f3mo la fotograf\u00eda, junto con los diferentes medios de documentar, se ha tornado en un medio primordial para contar y comunicar los testimonios e historias de vida de las v\u00edctimas del conflicto; las cuales \u00a0muchas veces han permanecido ocultas o en el olvido. , del a\u00f1o 2018 y dirigido por Miguel Salazar, es un ejemplo de documental que parte de este postulado. Pues mediante entrevistas, fotograf\u00edas, tomas cinematogr\u00e1ficas y con la voz en off del propio director, quien es amigo del protagonista hace veinte a\u00f1os, conduce al espectador a trav\u00e9s de una historia personal dolorosa, que sirve como eje para articular los diferentes acontecimientos en la historia del conflicto armado colombiano.\u00a0Este trabajo le da voz a la historia de Ciro, un sobreviviente a quien \u201cfuera donde fuera, la guerra siempre lo encontraba\u201d y que a\u00fan despu\u00e9s de 60 a\u00f1os de huir de la guerra, sue\u00f1a con vivir en paz y dignidad. Esta pieza, tal como muchas otras, adem\u00e1s de funcionar como un medio que aporte a la no repetici\u00f3n de los hechos, se muestra como medio para generar relatos de memoria y para \u201cbrindar voz\u201d a aquellas personas a quienes les fue retirada.\u00a0Es precisamente esta posibilidad de brindarle voz a aquellos que no tienen, a quienes les fue silenciada, o a quienes no se escucha, lo que se ha convertido en el principal argumento para brindarle una dimensi\u00f3n pol\u00edtica, adem\u00e1s de un car\u00e1cter de reivindicaci\u00f3n, al documental y a la fotograf\u00eda. De hecho, el mismo Erik Arellana decidi\u00f3 utilizar estas herramientas, en conjunto con otras formas de arte, por esta misma raz\u00f3n. Pues a trav\u00e9s de estas es que ha podido tramitar el dolor que le dej\u00f3 la desaparici\u00f3n forzada de su madre, Nydia Erika Bautista, quien fue militante del M-19 y fue detenida, torturada y desaparecida hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os. \u00a0 \u00a0 Jes\u00fas Abad Colorado, reconocido comunicador social, fot\u00f3grafo y periodista, es uno de los colegas de Erick que ha demostrado creer en la fotograf\u00eda como herramienta clave. Seg\u00fan \u00e9l, su \u00a0exposici\u00f3n \u201cEl Testigo, memorias del conflicto armado\u201d busc\u00f3 ser una muestra de ello. Esta exhibici\u00f3n reuni\u00f3 m\u00e1s de 500 fotograf\u00edas en las que se busc\u00f3 narrar de manera fragmentada, y en relaci\u00f3n con las v\u00edctimas, las memorias del conflicto armado colombiano; de las cuales \u00e9l fue testigo durante 30 a\u00f1os. La muestra tuvo tal impacto que fue visitada por m\u00e1s de 400.000 personas y el cierre de la exposici\u00f3n se tuvo que prolongar. Despu\u00e9s de su logro, en una   explic\u00f3 que \u201cen un pa\u00eds donde la palabra no se respeta, el trabajo fotogr\u00e1fico es una forma de dar testimonio de esta sociedad\u201d. Arellana Bautista tambi\u00e9n coment\u00f3 que muchos de los trabajos realizados por sus colegas y por \u00e9l \u201chan logrado  , han logrado traer al escenario p\u00fablico una cosa que supuestamente le correspond\u00eda \u00fanicamente a la esfera privada de los familiares que hab\u00edan experimentado estas luchas humanas\u201d. De igual forma, enunci\u00f3 que, en un sentido profesional, \u201ctambi\u00e9n hay unos trabajos que tienen una preocupaci\u00f3n est\u00e9tica, que tienen una preocupaci\u00f3n narrativa en donde no solamente buscan reflejar y describir esos acontecimientos, sino que, a su vez, se preocupan por llegar a ese p\u00fablico \u00ad\u2014el distante\u2014 y mover su sensibilidad para que comprendan hasta d\u00f3nde puede llegar el da\u00f1o causado\u201d. Esta misma visi\u00f3n la comparten muchos de sus colegas. Patricia Ayala, directora de Cine Documental, por ejemplo, manifest\u00f3 en una   que toda producci\u00f3n audiovisual puede interpretar art\u00edsticamente una realidad, que puede reconstruir una historia e, incluso, que puede lograr que quienes observen la pieza se sientan parte del escenario expuesto. , un documental del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica que narra los or\u00edgenes del conflicto armado interno en el pa\u00eds y las historias de quienes lo vivieron cara a cara, materializa estos postulados. El prop\u00f3sito que buscaba cumplir este documental era el de sensibilizar a los espectadores sobre los impactos que deja el conflicto armado en la poblaci\u00f3n civil, as\u00ed como establecer que \u201cColombia no puede permitir que la atrocidad de la que los participantes cuentan ser testigos se repita\u201d. Para esto, hombres y mujeres v\u00edctimas de m\u00e1s de 50 a\u00f1os de confrontaci\u00f3n armada, y de diversas regiones de las m\u00e1s golpeadas del pa\u00eds, hablan de sus tragedias y dan testimonio de las crueldades de la guerra; pero, de igual forma, en modo de catarsis, cuentan sus esperanzas y sue\u00f1os. \u00a0 \u00a0 Aunque este tipo de documentales ofrece la posibilidad de hablar en pro de la reparaci\u00f3n, el mismo contexto no lo hace f\u00e1cil. Una sociedad como la colombiana, que a lo largo de su historia ha sido abatida y azotada por el conflicto, contin\u00faa perpetuando violencia hacia quienes se atreven a realizar este tipo de productos. Seg\u00fan la Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa, en Colombia, a lo largo de 81 a\u00f1os, han sido asesinados 160 periodistas por razones de oficio y, seg\u00fan la misma organizaci\u00f3n, hoy en d\u00eda Colombia es el cuarto pa\u00eds m\u00e1s peligroso para el ejercicio del periodismo. La respuesta brindada por Arellana Bautista expone una cruda realidad. Los grupos paramilitares, los grupos guerrilleros, los narcotraficantes y agentes del Estado se han ensa\u00f1ado con v\u00edctimas, periodistas y medios de comunicaci\u00f3n con indudable crueldad. La creaci\u00f3n de estas piezas puede implicar recibir amenazas contra la vida de sus seres queridos o la de su persona. Al igual que la posibilidad de enfrentarse a una constante censura ante actores que, tengan o no legitimidad, buscan silenciar sus voces por diversas razones e intereses. Por esta misma situaci\u00f3n, v\u00edctimas que se atreven a hablar, o cualquier tipo de realizadores de este material, terminan muchas veces optando por la autocensura; situaci\u00f3n poco beneficiosa para la misi\u00f3n de una reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica de un conflicto que ha dejado millones de v\u00edctimas. Juan Carlos Arias, exdirector del Museo Nacional de la Memoria, en compa\u00f1\u00eda de Gonzalo S\u00e1nchez G\u00f3mez, director del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica desde su creaci\u00f3n hasta el a\u00f1o 2018, intentaron brindar soluci\u00f3n a esta problem\u00e1tica. En una entrevista con el peri\u00f3dico el colombiano, en el a\u00f1o 2013, se les pregunt\u00f3 el c\u00f3mo era posible blindar a esas v\u00edctimas que mediante proyectos de memoria intentaban, e intentan, hacerse visibles y que pueden llegar a ser vulnerables. Ante este planteamiento, Juan Carlos respondi\u00f3 que \u201cmucha gente entrega informaci\u00f3n bajo reserva y, por tanto, se deben de efectuar mecanismos para este tipo de informaci\u00f3n. Hay que hacer una legislaci\u00f3n para eso. El tema de la identidad del testimoniante hay que protegerlo as\u00ed como tambi\u00e9n su informaci\u00f3n\". Por su parte, S\u00e1nchez estableci\u00f3 que ellos conoc\u00edan el riesgo del testimonio y la necesidad de su protecci\u00f3n.  En muchas de las situaciones no se pone el nombre de las personas, esto est\u00e1 dentro de los protocolos de seguridad porque hay responsabilidades y obligaciones que hay que atender\u201d, dijo el exdirector del Centro Nacional de Memoria. Un mecanismo muy similar al de Gonzalo S\u00e1nchez es el que parece seguir Erik Arellana, pues \u00e9l plantea que, al ser constante la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas, \u00e9l no publica ning\u00fan trabajo audiovisual o fotogr\u00e1fico si no cuenta con la aprobaci\u00f3n de ella o si esta no est\u00e1 de acuerdo con el producto final. El poeta y periodista explic\u00f3 sus l\u00f3gicas de trabajo; uno colaborativo, participativo y cooperativo. Y es precisamente bajo esas l\u00f3gicas que, seg\u00fan \u00e9l, se consigna su producci\u00f3n: \u201c \u201d. Las l\u00f3gicas de trabajo, los protocolos de seguridad para las v\u00edctimas y los realizadores, los objetivos que se proponen de escucha y reproducci\u00f3n en las diferentes piezas es lo que permite que las v\u00edctimas retomen su voz y obtengan un proceso de reparaci\u00f3n integral a trav\u00e9s de los audiovisuales, pues as\u00ed se permite acceder a esta \u201cotra mirada\u201d que nunca, o bien poco, hab\u00eda sido visibilizada y escuchada, y que hab\u00eda sido opacada por el conflicto. Arias, en su libro \u201cFronteras expandidas. El documental en Iberoam\u00e9rica\u201d, estipul\u00f3 que \u201cla voz de las v\u00edctimas, amplificada en la forma de testimonio audiovisual, se ha convertido en un medio privilegiado para hacer imaginable una realidad intolerable que de otro modo permanecer\u00eda inaccesible para los espectadores del conflicto\u201d. Es as\u00ed como una de las frases de Erik cobra tanta relevancia: \u201chay que cuidar todo el esfuerzo impulsado hacia esta tarea del arte social\u201d, pues como sociedad, la responsabilidad y el trabajo no solo le compete a las v\u00edctimas y a los \u201cvoluntarios\u201d que disponen su trabajo, sino a todas y todos. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "\u00bfCu\u00e1l es el alcance del uso de fotograf\u00edas y documentales como forma de generar memoria colectiva en la reconstrucci\u00f3n de paz en Colombia?Erik, \u00bfcu\u00e1les implicaciones considera usted que padecen los periodistas, fot\u00f3grafos o en general cualquier persona que haya decidido realizar estas piezas? \u201c", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/4477-dario-acevedo-memorias-plurales-o-version-oficial-del-conflicto-armado", "titulo": "Dar\u00edo Acevedo: La versi\u00f3n oficial del conflicto armado frente a la memoria de Colombia", "fecha": "Martes, 05 Mayo 2020 13:26", "contenido": "El nombramiento del nuevo Director del\u00a0Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica caus\u00f3 una gran pol\u00e9mica, hecho por el cual organizaciones de Derechos Humanos han pedido retirar varios documentos y desvincularse.\u00a0 Desde que el nombre de   sonaba para el cargo de director del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (CNMH) muchas organizaciones de v\u00edctimas se opusieron a siquiera considerarlo. En su momento le enviaron una carta al presidente, Iv\u00e1n Duque, con el motivo de manifestar su inconformidad y rechazo\u00a0 a su postulaci\u00f3n: \u201cConsideramos que la designaci\u00f3n del se\u00f1or Rub\u00e9n Dar\u00edo Acevedo Carmona no cumple con los criterios de imparcialidad (que requiere la instituci\u00f3n), ya que a lo largo de su desempe\u00f1o personal y profesional no ha mostrado la objetividad que la verdad exige para hacer cre\u00edbles y veraces los an\u00e1lisis de la historia de la guerra\u201d, afirmaron en la misiva. El CNMH, creado por la Ley de V\u00edctimas 1481 del 2011, tiene como objetivo recopilar toda clase de testimonio o documento sobre las v\u00edctimas del conflicto armado colombiano. A su vez, la ley estipula que ninguna entidad estatal podr\u00e1 impulsar o promover ejercicios orientados a la construcci\u00f3n de una verdad oficial sobre la confrontaci\u00f3n armada, pues la construcci\u00f3n de una memoria hist\u00f3rica requiere de la pluralidad de distintos sectores sociales: v\u00edctimas, academia, centros de pensamiento, organizaciones sociales, organizaciones de v\u00edctimas y de derechos humanos, entre otros. Erik Arellana Bautista, experto en temas de la desaparici\u00f3n forzada en Colombia y miembro del Movimiento de V\u00edctimas de Cr\u00edmenes de Estado (Movice), considera que Dar\u00edo Acevedo busca instaurar una versi\u00f3n oficial del conflicto por parte del Estado desde su posici\u00f3n como director del Centro.\u00a0Erik es el hijo de Nydia Erika Bautista, quien se convirti\u00f3 en un ic\u00f3nico caso de la desaparici\u00f3n forzada en Colombia. Siendo militante del M-19, fue raptada el 30 de agosto de 1987 en el barrio Casablanca, en el suroccidente de Bogot\u00e1. Tres a\u00f1os despu\u00e9s sus familiares lograron encontrar e identificar su cuerpo en el municipio de Guayabetal (Cundinamarca). La autopsia revel\u00f3 que ten\u00eda indicios de tortura y violencia sexual. De acuerdo con investigaciones de la Fiscal\u00eda, los integrantes de la XIII Brigada del Ej\u00e9rcito-Batall\u00f3n Charry Solano ser\u00edan los responsables de la desaparici\u00f3n, tortura y asesinato de Nydia Erika Bautista. Hasta a la fecha no hay responsables penales por el crimen, sus familiares han denunciado que se precluy\u00f3 la investigaci\u00f3n por la falta de compromiso de la fiscal\u00eda por esclarecer lo ocurrido. Arellana, quien ha trabajado con familiares de v\u00edctimas de la desaparici\u00f3n forzada como \u00e9l, tambi\u00e9n sostiene que el actual director del Centro de Memoria Hist\u00f3rica no es el indicado para el cargo porque no reconoce la pluralidad de perspectivas que tiene el conflicto. \u201cLa cercan\u00eda que tiene con la Fuerza P\u00fablica y los grandes empresarios podr\u00eda parcializar la interpretaci\u00f3n y el enfoque que le quiera dar a los hechos del conflicto; de manera que desde esa narrativa s\u00f3lo se reconoce a dichos sectores como v\u00edctimas\u00a0 y se excluye a las dem\u00e1s\u201d, destaca Arellana. El experto encuentra muy problem\u00e1tico que Acevedo est\u00e9 relacionado con el Ej\u00e9rcito, teniendo en cuenta que la Instituci\u00f3n es uno de los principales actores del conflicto. Bajo esa misma idea para Arellana es bastante cuestionable el nombramiento de Fabio Carvajal como director del Museo de Memoria por parte de Acevedo, debido a su larga trayectoria como muse\u00f3grafo y muse\u00f3logo de las  . El defensor de los derechos humanos encuentra comprometida la imparcialidad de ambas instituciones, pues los encargados de dichos cargos no deber\u00edan tener ning\u00fan nexo con los part\u00edcipes del conflicto, m\u00e1s bien deber\u00edan ser agentes ajenos a cualquiera de los bandos.  intent\u00f3 comunicarse con Dar\u00edo Acevedo para conocer su posici\u00f3n sobre lo expuesto por Arellana, pero no se recibi\u00f3 ninguna respuesta. Sin embargo, en otras entrevistas, como la que le realizaron en la radio de la Universidad Nacional, Acevedo se defendi\u00f3 con el argumento de que su trabajo como Director debe regirse por la Ley de V\u00edctimas, de manera que su intenci\u00f3n es conocer la perspectiva de las v\u00edctimas con las que el CNMH hab\u00eda trabajado muy poco en la administraci\u00f3n anterior, como lo son los militares y los empresarios. Asimismo, considera que la experiencia de Carvajal es v\u00e1lida y no cree que deba avergonzarse por haber trabajado con militares. Adem\u00e1s, en una columna de opini\u00f3n que escribi\u00f3 para\u00a0 el centro de pensamiento Raz\u00f3n P\u00fablica, Acevedo asegura que en su gesti\u00f3n no ha promulgado ninguna verdad oficial por parte del Centro de Memoria, puesto que siempre ha rechazado que \u201cse instrumentalice a las entidades estatales y en especial a las educativas\u00a0para intervenir en temas pol\u00edtico-partidistas, religiosos y otros aspectos que el Estado debe dejar en manos de la de la ciudadan\u00eda\u201d. Como lo evidencia el informe de \u00a0su gesti\u00f3n publicado en la p\u00e1gina del CNMH, en el cual se expresa que se le ha dado continuidad a los proyectos inconclusos de la administraci\u00f3n de Gonzalo S\u00e1nchez y no ha habido un cambio radical en las directivas de la instituci\u00f3n.\u00a0 Desde su posicionamiento como director, Acevedo ha sido criticado principalmente por acad\u00e9micos y organizaciones de v\u00edctimas porque \u00a0lo consideran un \u201cnegacionista del conflicto\u201d.\u00a0 En una entrevista con \u00a0el diario El Colombiano, entre otras intervenciones p\u00fablicas, asegur\u00f3 que no es posible afirmar que existi\u00f3 un conflicto armado: \u201cHay quienes sostienen que lo vivido en Colombia fue un conflicto armado, algo as\u00ed como un enfrentamiento entre el Estado y unas organizaciones levantadas contra \u00e9l; otros piensan que fue una defensa del Estado de una amenaza terrorista y de unas organizaciones que hab\u00edan degenerado en su perspectiva pol\u00edtica al mezclarse con el secuestro, el narcotr\u00e1fico y los cr\u00edmenes de lesa humanidad. Aunque la ley de v\u00edctimas dice que lo vivido fue un conflicto armado eso no puede convertirse en una verdad oficial\u201d. Debido a esas declaraciones y a su gesti\u00f3n como director del CNMH, hace unas semanas esta entidad fue expulsada de la red internacional de la Coalici\u00f3n Internacional de Sitios de Conciencia, la m\u00e1s importante en t\u00e9rminos de memoria hist\u00f3rica. A trav\u00e9s de una carta dirigida a Acevedo, los miembros de la coalici\u00f3n aseguraron que llevaban cuatro meses esperando que el director expresara si reconoc\u00eda o no el conflicto, pues la negaci\u00f3n evidencia que ni en el director ni la instituci\u00f3n est\u00e1n interesados en continuar en la comunidad de memoria internacional. As\u00ed que, al no recibir respuesta, decidieron no renovar la membres\u00eda de la instituci\u00f3n. Al respecto, Acevedo admiti\u00f3 p\u00fablicamente que no respondi\u00f3 a la carta, pero afirm\u00f3 que s\u00ed reconoce el conflicto. Por otro lado, varias organizaciones de v\u00edctimas han manifestado la intenci\u00f3n de retirar los archivos que donaron al Centro de Memoria por la posici\u00f3n de Acevedo, como es el caso de la organizaci\u00f3n a la que pertenece Arellana. El experto explica que entregaron dicha documentaci\u00f3n como un acto de confianza, pues recopilar informaci\u00f3n sobre el conflicto le ha implicado una persecuci\u00f3n y estigmatizaci\u00f3n a las organizaciones. De manera que consideran que la informaci\u00f3n se ve comprometida con Dar\u00edo Acevedo como Director. Bajo esa misma idea, la Asociaci\u00f3n Minga, el pasado 3 de marzo, fue la primera organizaci\u00f3n que retir\u00f3 oficialmente los archivos del Centro de Memoria. En entrevista con , su directora, Diana S\u00e1nchez, explic\u00f3 que en principio retiraron los archivos por la negaci\u00f3n del conflicto por parte de Acevedo. Sin embargo, no ten\u00edan idea del enfoque tan importante que le dar\u00eda el CNMH a las \u00a0v\u00edctimas de las Fuerzas Armadas, o del convenio que se firmar\u00eda entre el Centro de Memoria y la Federaci\u00f3n Nacional de Ganaderos (Fedegan).Hechos que desaprueba por tratarse de \u201cvictimarios del conflicto\u201d, pues los primeros cometieron muchos cr\u00edmenes durante el mismo y los segundos habr\u00edan tenido nexos con grupos paramilitares. Al respecto, el director de Fedegan, Jos\u00e9 F\u00e9lix Lafaurie, ha afirmado p\u00fablicamente que se juzga err\u00f3neamente al sector ganadero de victimario, cuando la mayor\u00eda de ganaderos han sido v\u00edctimas de todos los actores armados, incluidos los paramilitares. Por otro lado, Acevedo reconoce que los agentes de la Fuerza P\u00fablica han incurrido en cr\u00edmenes extrajudiciales, pero tambi\u00e9n sostiene que varios soldados y polic\u00edas sufrieron afectaciones del conflicto como civiles, de modo que su intenci\u00f3n es visibilizar m\u00e1s su papel como v\u00edctimas. Otra pol\u00e9mica, causada por la administraci\u00f3n de Acevedo, fue la reciente convocatoria de investigaci\u00f3n lanzada por el Centro de Memoria y el Ministerio de Ciencia Tecnolog\u00eda: un concurso p\u00fablico para que grupos de investigaci\u00f3n adscritos al Ministerio presentaran sus propuestas para investigar 15 temas que se relacionan al tema \u201cHacia una mayor comprensi\u00f3n del conflicto armado, las v\u00edctimas y la historia reciente de Colombia\u201d. Sin embargo, varios centros de investigaci\u00f3n vinculados a universidades como Los Andes, la de Antioquia y la Nacional rechazaron la convocatoria por considerarla sesgada, ya que en dos subtemas de una l\u00ednea de investigaci\u00f3n se ped\u00eda espec\u00edficamente que los proyectos abordaran afectaciones causadas por las guerrillas y militares como v\u00edctimas del conflicto. En di\u00e1logo con  , Acevedo se defendi\u00f3 de las cr\u00edticas afirmando que hab\u00eda otras 14 l\u00edneas de investigaci\u00f3n para que los investigadores abordaran los temas que les interesen. A su vez, aclar\u00f3 que no iba a haber ning\u00fan control por parte del Centro de Memoria, puesto que s\u00f3lo estaba encargado de la supervisi\u00f3n administrativa. Por su parte, Arellana considera que esta propuesta planteada por el CNMH favorece los intereses del partido de gobierno, pues se desconoce la responsabilidad del Estado en el conflicto y las razones- pol\u00edticas, sociales y econ\u00f3micas- que condujeron a la guerrilla a levantarse en armas. En cambio, seg\u00fan el representante de Movice, se muestra a los grupos armados como los que atacaron violentamente a los \u201cbuenos\u201d, \u00a0todo con el prop\u00f3sito de justificar las pol\u00edticas de seguridad que se tomaron contra la lucha insurgente. El dise\u00f1o, creaci\u00f3n y administraci\u00f3n del Museo de la Memoria de Colombia es la otra gran tarea asignada por la Ley de V\u00edctimas al Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. Pese a que todav\u00eda no comienza la construcci\u00f3n, varias organizaciones de v\u00edctimas y acad\u00e9micos cuestionan desde ya la selecci\u00f3n de temas que entrar\u00e1n en las salas del museo por todas las razones que expone este art\u00edculo. Como el hecho de que Dar\u00edo Acevedo designara como director a Fabio Carvajal, un muse\u00f3grafo cercano a las Fuerzas Armadas. \u00a0Por el momento s\u00f3lo se ha realizado la ceremonia de la primera piedra para la construcci\u00f3n del museo; durante la celebraci\u00f3n el Movimiento Nacional de V\u00edctimas de Cr\u00edmenes de Estado realiz\u00f3 un plant\u00f3n solicitando la renuncia de Acevedo. En el discurso que realiz\u00f3 en el evento Dar\u00edo Acevedo sostuvo la posici\u00f3n que ha dicho defender durante su gesti\u00f3n, alegando que el Museo no debe \u00a0construir ni reproducir ninguna verdad oficial sobre el conflicto, en cambio debe reconocer los relatos de todas las v\u00edctimas con el objetivo de construir una memoria colectiva sobre la confrontaci\u00f3n armada. En contraposici\u00f3n, los manifestantes del Movice se\u00f1alaron que, bajo la direcci\u00f3n de un negacionista como Acevedo, el Museo va a ser uno de verdades oficiales que desconoce a las v\u00edctimas, especialmente a las de cr\u00edmenes del Estado. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Plaza Capital Desconocer la responsabilidad", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/4450-periodistas-del-medio-digital-rutas-del-conflicto-encontrados-en-las-carpetas-secretas-que-revelo-la-revista-semana", "titulo": "Periodistas del medio digital Rutas del Conflicto encontrados en las 'Carpetas Secretas' que revel\u00f3 la Revista Semana", "fecha": "Viernes, 01 Mayo 2020 19:45", "contenido": "De las 130 personas perfiladas por el Ej\u00e9rcito Nacional, 18 son periodistas de Rutas del Conflicto. Los hechos se\u00f1alan que fueron investigados mientras adelantaban una reporter\u00eda sobre convenios entre el Ej\u00e9rcito y empresas privadas, petroleras y mineras. La Revista Semana lo ha dado ha conocer mediante esta  . Desde  , expresamos nuestra absoluta solidaridad con Rutas del Conflicto, como un medio digital, compuesto por grandes profesionales y periodistas que se encargan de investigar los hechos sucedidos del conflicto armado en Colombia.\u00a0 A continuaci\u00f3n, reproducimos el comunicado emitido por el medio digital  COMUNICADO DE PRENSA\u00a0 FUNDACI\u00d3N CON LUPA\u00a0 1 de mayo de 2020, Bogot\u00e1 Las recientes revelaciones hechas por la Revista Semana, en su reportaje\u00a0 , publicado en la edici\u00f3n n.\u00ba 1983 del 3 al 10 de mayo de 2020, ponen en evidencia\u00a0 . Ante esta circunstancia la Fundaci\u00f3n Con Lupa, casa del medio de comunicaci\u00f3n Rutas del Conflicto, comparte las siguientes declaraciones para la opini\u00f3n p\u00fablica.\u00a0 El pasado 18 de diciembre de 2019, tras el allanamiento al Batall\u00f3n de Ciberinteligencia en el Cant\u00f3n de Comunicaciones del Ej\u00e9rcito en Facatativ\u00e1, una comisi\u00f3n de la Corte Suprema de Justicia\u00a0 De las m\u00faltiples carpetas de informaci\u00f3n recopiladas por esta unidad de inteligencia militar,\u00a0 Seg\u00fan tuvimos conocimiento,\u00a0 La inteligencia sobre los y las periodistas de Rutas del Conflicto se dio despu\u00e9s de que\u00a0\u00a0 \u00a0Se estima que esta recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre nuestro equipo comenz\u00f3 en abril de 2019 cuando se interpuso una tutela al Ej\u00e9rcito por no responder a la solicitud.\u00a0 En junio de 2019, las FFMM contestaron parcialmente el cuestionario enviado. Rutas del Conflicto interpuso un incidente de desacato para lograr que entregaran la totalidad de la informaci\u00f3n. Un juez acept\u00f3 el incidente, d\u00e1ndole tres d\u00edas al entonces comandante de las FFMM, Nicasio Mart\u00ednez, para responder. El fallo de este proceso fue nulo, dado que la instituci\u00f3n entreg\u00f3 informaci\u00f3n previa a la fecha l\u00edmite establecida por un juez. Sin embargo, dos preguntas nunca fueron contestadas alegando que la informaci\u00f3n ten\u00eda grado de secreto y significaba un riesgo para la seguridad nacional.\u00a0\u00a0 El 6 de agosto del mismo a\u00f1o, Rutas del Conflicto inform\u00f3 al juez que llevaba el proceso,\u00a0 que\u00a0 , la seguridad no les permiti\u00f3 subir,\u00a0 . As\u00ed, sentamos el precedente c\u00f3mo nos fue entregada la informaci\u00f3n p\u00fablica y tambi\u00e9n c\u00f3mo el accionar de la instituci\u00f3n era una medida de intimidaci\u00f3n.\u00a0 La solicitud de informaci\u00f3n se hizo en el marco de nuestra investigaci\u00f3n\u00a0 , una base de datos que presenta informaci\u00f3n ordenada y accesible sobre al menos\u00a0 , en su mayor\u00eda del sector minero energ\u00e9tico.\u00a0 Este proyecto, ejecutado en alianza con la Liga Contra el Silencio, visualiza el monto de dinero asignado para cada convenio, la empresa que lo suscribe y\u00a0 Aunque la ley permite la celebraci\u00f3n de estos convenios en pro de la seguridad nacional,\u00a0 Revelamos tambi\u00e9n que\u00a0las Estructuras de Apoyo, EDA, de la Fiscal\u00eda, reciben recursos de empresas privadas, bajo el compromiso de priorizar casos, procurando reforzar su capacidad investigativa y de en la represi\u00f3n de las conductas delictuales que afectan a las empresas.\u00a0 La investigaci\u00f3n cuestiona la posible violaci\u00f3n de Derechos Humanos que puede ocurrir, en los territorios donde tienen vigencia estos convenios.\u00a0 \u00a0Es el caso del l\u00edder sindical,\u00a0 Esta investigaci\u00f3n es apenas la punta del iceberg de la relaci\u00f3n econ\u00f3mica entre privados, las FFMM y la Fiscal\u00eda.\u00a0Por ley, toda la contrataci\u00f3n que involucra instituciones p\u00fablicas debe estar disponible para la consulta de cualquier ciudadano o ciudadana. \u00a0Los hallazgos de esta investigaci\u00f3n de m\u00e1s de ocho meses fue usada como recurso para\u00a0 \u00a0sobre la Situaci\u00f3n de los Defensores y las Defensoras de Derechos Humanos, Michel Frost. Adem\u00e1s, nos permiti\u00f3 ser finalistas del premio Relator\u00eda para la Libertad de Expresi\u00f3n 2019.\u00a0 Para realizar ese reportaje, investigamos la existencia de los contratos, y tambi\u00e9n solicitamos formalmente al Ej\u00e9rcito tanto los documentos como su posici\u00f3n oficial sobre los hechos. La b\u00fasqueda de informaci\u00f3n p\u00fablica y su divulgaci\u00f3n de forma transparente, as\u00ed como la consulta a las entidades citadas en los textos, son factores esenciales para un buen ejercicio del periodismo. En este caso,\u00a0 Esta grave situaci\u00f3n preocupa profundamente a la Fundaci\u00f3n Con Lupa, al medio de comunicaci\u00f3n Rutas del Conflicto y a todos y todas sus periodistas,\u00a0 Agradecemos a medios de comunicaci\u00f3n, colegas, amigos y amigas, por apoyarnos en la comunicaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de estos hechos.\u00a0 \u00a0 Para m\u00e1s informaci\u00f3n escriba a\u00a0 \u00a0 o cont\u00e1ctenos al n\u00famero de celular (+57) 3044320742 Fundaci\u00f3n Con Lupa y Rutas del Conflicto Fundaci\u00f3n Con Lupa y Rutas del Conflicto  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Plaza CapitalRutas del Conflicto.Rutas del ConflictoVer: ", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/4459-arte-urbano-una-forma-de-construir-paz", "titulo": "Arte urbano: una forma de construir paz", "fecha": "Lunes, 04 Mayo 2020 10:52", "contenido": "Desde 2011, el arte urbano ha sido impulsado en la capital. Ahora se convierte en una forma en la que sobrevivientes del conflicto armado, junto con artistas, expresan sus emociones y sus vivencias. El arte urbano es una forma de expresi\u00f3n en espacios p\u00fablicos que ha logrado contribuir a la construcci\u00f3n de la paz en Bogot\u00e1. En el marco del posacuerdo ha cobrado fuerza desde 2019, fruto de un trabajo entre grafiteros, artistas locales y sobrevivientes del conflicto armado en Colombia. Campa\u00f1as como la c\u00e1tedra de Educaci\u00f3n y Cultura de Paz de la Unesco; la Campa\u00f1a por la verdad, liderada por el Movimiento Nacional de V\u00edctimas de Cr\u00edmenes de Estado (Movice) y Lidera la Vida, representada por la Consultor\u00eda para los Derechos Humanos y el Desplazamiento (Codhes) adelantan proyectos en los que el arte urbano se relaciona con el perd\u00f3n, la memoria, la justicia y la verdad. Tras el asesinato del joven estudiante y grafitero Diego Felipe Becerra Lizarazo a manos de un patrullero en agosto de 2011, el Concejo Distrital de Bogot\u00e1 reglament\u00f3 el arte en espacios p\u00fablicos por el Acuerdo 482 del 26 de diciembre de 2011. En 2012, La Alcald\u00eda de Gustavo Petro decidi\u00f3 destinar recursos al arte urbano como una forma de reivindicar los derechos de los artistas que pertenecen a la escena cultural. Por medio del\u00a0Instituto Distrital de las Artes (Ideartes)\u00a0se gestionaron proyectos enfocados en los sectores m\u00e1s vulnerables de la capital que impulsaban las obras de colectivos barriales. La Alcald\u00eda de Enrique Pe\u00f1alosa continu\u00f3 con el plan y otorg\u00f3 3.500 millones de pesos entre el 2017 y mediados del 2019, seg\u00fan dijo Jaime Cer\u00f3n \u2014ex subdirector de las Artes de Idartes\u2014a la Revista Semana. Esto, sumando a iniciativas que aportan a la paz como Lidera la Vida, Campa\u00f1a por la verdad o las actividades de diferentes colectivos de arte urbano, ha llevado a que Bogot\u00e1 sea reconocida como un escenario caracter\u00edstico del arte en espacios p\u00fablicos. \u00a0 \u00a0 Aunque el arte urbano ya estaba presente en la ciudad en los a\u00f1os 70, se intensific\u00f3 en los 80 desde las universidades p\u00fablicas, con el fin de cuestionar a la sociedad capitalina sobre los presos pol\u00edticos, la desaparici\u00f3n forzada, la violencia de grupos paramilitares y criticar al gobierno por sus acciones frente al conflicto armado. Como expresa Cartel Urbano, medio independiente de periodismo cultural, el arte en espacios p\u00fablicos se fue popularizando y colectivos emprendieron en muros de barrios como Las Cruces, un estilo menos pol\u00edtico, a diferencia del grafiti universitario, que identificaba a la cultura del hip hop y el rap. \u00a0 \u00a0 \u2018Procu\u2019 es uno de los siete murales que ha realizado la campa\u00f1a \u2018Lidera la Vida\u2019 con el objetivo de visibilizar el asesinato sistem\u00e1tico de l\u00edderes sociales en el pa\u00eds. Se encuentra ubicado en uno de los muros del edificio central de la Procuradur\u00eda General en el centro de Bogot\u00e1. Este retrata el desplazamiento forzado a causa de la violencia a trav\u00e9s del simbolismo del ma\u00edz (resiliencia), la olla comunitaria (liderazgo colectivo) y los rostros de los l\u00edderes sociales. Fue desarrollado por la Fundaci\u00f3n Colectivo Atempo, un grupo con experiencia en grafiti e intervenciones en el espacio p\u00fablico, en conjunto con quienes han pasado por situaciones de violencia relacionadas con el conflicto armado y otros artistas. Para la creaci\u00f3n art\u00edstica de todos los murales se han desarrollado talleres con representantes de la sociedad civil, l\u00edderes y lideresas. \u201cCuando t\u00fa pones un brochazo, ese mural tambi\u00e9n se vuelve a\u00fan m\u00e1s tuyo, aumentando tu sentido de pertenencia\u201d, explic\u00f3 Diego Malaver, integrante de la Fundaci\u00f3n Colectivo Atempo. A\u00f1adi\u00f3 que la creaci\u00f3n colectiva construye tejido social y pretende conectar la ruralidad y lo que se encuentra marginado dentro de las urbes con la cotidianidad citadina. Este es el segundo que se realiza en Bogot\u00e1, aunque ya se han adelantado en otras regiones como Villavicencio, Buenaventura e Ibagu\u00e9. El pr\u00f3ximo lanzamiento estaba programado para el 5 de mayo en Cartagena. Sin embargo, por la pandemia a causa de la COVID-19, el evento fue aplazado y todav\u00eda no hay una nueva fecha. La Campa\u00f1a por la verdad surgi\u00f3 en el 2018 como una iniciativa del Movimiento de V\u00edctimas de Cr\u00edmenes de Estado (Movice) en conjunto con otras once organizaciones sociales, entre las que se encuentran la Asociaci\u00f3n MINGA, la Comisi\u00f3n Colombiana de Juristas (CCJ) y Humanidad Vigente. Tiene como objetivo hacer seguimiento a la presentaci\u00f3n de militares ante la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) y generar un debate p\u00fablico sobre los cr\u00edmenes cometidos con participaci\u00f3n del Estado en el marco del conflicto armado. El mural \u2018\u00bfQui\u00e9n dio la orden?\u2019, que estaba ubicado en la calle 80 con carrera 30, era producto de la \u2018Campa\u00f1a por la verdad\u2019 y cuestionaba el posible v\u00ednculo entre los militares all\u00ed mostrados, en cabeza del general \u2014actualmente en retiro\u2014 Mario Montoya, y las\u00a0ejecuciones extrajudiciales entre los a\u00f1os 2000 al 2010. En este tambi\u00e9n aparec\u00edan los rostros de otros generales, como Marcos Evangelista Pinto y Nicacio Mart\u00ednez, quien era el Comandante del Ej\u00e9rcito cuando se pint\u00f3 el mural. El 25 de febrero un juez orden\u00f3 al Movice remover el mural y su versi\u00f3n web que circulaba en redes, ante una tutela impuesta por los generales Montoya y Evangelista Pinto que apelaba a los derechos de dignidad y buen nombre. La decisi\u00f3n gener\u00f3 controversia, pues seg\u00fan la FLIP (Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa), el mural era \u201cuna expresi\u00f3n leg\u00edtima de su reclamo de\u00a0verdad y justicia\u201d. MOVICE asegur\u00f3 que la obra ya era patrimonio de la sociedad y que antes de la orden dictada por el juez, el mural hab\u00eda sido censurado el 18 de octubre del 2019 en un operativo arbitrario del Ej\u00e9rcito Nacional. Para Erik Arellana Bautista artista colombiano y v\u00edctima del conflicto, \u201cel arte urbano cumple el rol de esa lucha contra la impunidad, contra el olvido, tiene esas caracter\u00edsticas conmemorativas\u201d. Agrega que el arte en espacios p\u00fablicos \u201cser\u00eda como un acto, lo llamo yo, de justicia po\u00e9tica. Ya que la justicia en s\u00ed misma no funciona, \u00bfc\u00f3mo hacer esa reivindicaci\u00f3n en un acto que vuelva a darle el sentido de dignidad a esas personas?\u201d. Arellana ha realizado grafitis y murales desde la Fundaci\u00f3n Nydia Erika Bautista para la reivindicaci\u00f3n de los Derechos Humanos junto con colectivos como Beligerarte y Dexpierte. Considera que el elemento principal del arte urbano \u201ces poner un tema que no ha tenido lugar para la discusi\u00f3n en otros escenarios\u201d y que la estrategia con los hechos que ocurren en contextos de violencia \u201csiempre ha sido negarlos, minimizarlos y justificarlos\u201d. Arellana y sus colaboradores han posicionado en la opini\u00f3n p\u00fablica la desaparici\u00f3n forzada por medio de intervenciones en el espacio p\u00fablico. Dentro de la campa\u00f1a \u2018Pas\u00f3, repasamos lo que pas\u00f3 y exigimos que no se repita\u2019, creada en el a\u00f1o 2013, trabajaron con familiares de desaparecidos, dando como resultado un mural en homenaje a mujeres desaparecidas en el Centro Financiero de Bogot\u00e1, que posteriormente fue retirado por el anuncio de un parqueadero. En el marco de esta iniciativa se realiz\u00f3 una intervenci\u00f3n en el centro de la ciudad con rostros de desaparecidos y la frase \u201cjam\u00e1s olvidaremos\u201d. \u00a0 \u00a0 \u2018Grabar en la memoria\u2019 es un proyecto en el marco de la c\u00e1tedra de Educaci\u00f3n y Cultura de Paz de la Unesco, liderado por la Universidad Pedag\u00f3gica Nacional desde mediados del 2019. Miembros del semillero de investigaci\u00f3n Creaci\u00f3n Arbitrio de la Facultad de Bellas Artes, estudiantes y las Madres de Falsos Positivos de Bogot\u00e1 y Soacha (Mafapo) se re\u00fanen para crear en conjunto obras a gran escala mediante la t\u00e9cnica del grabado-xilograf\u00eda (tallado en madera). El objetivo es generar una plantilla que facilite la impresi\u00f3n y reproducci\u00f3n de la obra que ser\u00e1 expuesta mediante cartelismo, una forma de arte en espacio p\u00fablico. Se quiere \u201chacer visible y repetir la imagen del relato de memoria construido alrededor de la muerte y\u00a0desaparici\u00f3n de sus hijos como v\u00edctimas de cr\u00edmenes de Estado\u201d, explic\u00f3 Eduard Andr\u00e9s Barrera, coordinador del proyecto y docente de la Universidad Pedag\u00f3gica Nacional. Barrera afirma que lo esencial del arte urbano \u201cno es solo poner una imagen que a m\u00ed me conmueva como artista, sino que necesito la voz de aquellos que han sido v\u00edctimas del conflicto, entender su lugar y desde ah\u00ed proponer las intervenciones art\u00edsticas\u201d. Detall\u00f3 que la expresi\u00f3n de arte en el espacio p\u00fablico conecta con la gente cuando se refleja en las paredes lo que ha ocurrido en el territorio. Grabar en la memoria est\u00e1 pensado para el contexto capitalino, \u201cnos permite evidenciar un lugar de memoria, unas formas de habitar ese territorio en las que no repitamos m\u00e1s ese acto\u201d. \u00a0 \u2018Grabar en la memoria\u2019 est\u00e1 suspendido actualmente por la contingencia mundial de la COVID-19. Esperan retomar sus actividades tan pronto pase la emergencia sanitaria para finalizar las obras y realizar la exposici\u00f3n del cartelismo. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Ver:\u00a0Ver:\u00a0, Ver:\u00a0Visite:", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/esquinas/4607-un-porro-en-la-pola", "titulo": "Un porro en La Pola, entre muchos otros", "fecha": "Martes, 19 Mayo 2020 11:04", "contenido": "Los fines de semana, sin falta, la gente se agrupaba en la zona com\u00fanmente conocida como \u2018La Pola\u2019, la cual est\u00e1 ubicada en el barrio La Candelaria y concentra tanto el comercio de distintos productos como el consumo de drogas. La Pola es una plaza peque\u00f1a con un par de puestos de vendedores ambulantes y cabinas telef\u00f3nicas olvidadas por el mundo. Hay unas bancas en las que los j\u00f3venes, finalizando la semana y las jornadas de clase, se sientan y comparten entre risas, m\u00fasica y humo de tabaco o de cigarrillos de marihuana. Tambi\u00e9n hay una emblem\u00e1tica estatua de Policarpa Salavarrieta, de ah\u00ed el nombre que adopt\u00f3 la zona, y unas escaleras alrededor de las cuales se re\u00fanen estos grupos de amigos. Todo tipo de locales circundan la plaza: una papeler\u00eda para las fotocopias de los estudiantes, cervecer\u00edas para acompa\u00f1ar el rato con una bebida y una tienda de empanadas que hace m\u00e1s llevadero el \u201cmonchis\u201d, que es la inevitable sensaci\u00f3n de hambre que da tras fumar marihuana. La polic\u00eda llega en ocasiones y las personas optan por dirigirse hacia la Universidad de Los Andes, donde consumen con libertad distintas clases de drogas. En abril del a\u00f1o pasado el Cuerpo T\u00e9cnico de Investigaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda captur\u00f3 en la miscel\u00e1nea \u2018Donde James\u2019, junto al mencionado centro acad\u00e9mico, a H\u00e9ctor Espinosa V\u00e9lez, alias \u2018James\u2019. El hombre era el jefe de una banda criminal que comercializaba drogas il\u00edcitas entre estudiantes del sector, seg\u00fan la rese\u00f1a que public\u00f3 el diario  . El grupo camuflaba los estupefacientes entre dulces y fotocopias, les sacaban el contenido a los cigarrillos y los llenaban con marihuana, e incluso hac\u00eda domicilios de los denominados \u2018porros\u2019 (cigarrillos de marihuana) y de perico (coca\u00edna). Pese al operativo, La Pola sigue registrando un fuerte comercio de drogas, situaci\u00f3n que de acuerdo con uno de los encargados de seguridad privada de la zona se puede incrementar si la polic\u00eda no toma medidas al respecto. \u201cEsto se vuelve una olla si la\u00a0polic\u00eda\u00a0no se pone las pilas\u201d, comenta el vigilante adem\u00e1s de destacar que en su mayor\u00eda quienes venden los estupefacientes son personas entre 20 y 35 a\u00f1os, entre los que incluso se encuentran menores de edad. Durante su jornada de trabajo ha observado todo tipo de situaciones, desde ri\u00f1as hasta peleas de boxeo organizadas por los propios j\u00f3venes. Por su parte, una estudiante de antropolog\u00eda de la Universidad de Los Andes cuenta que el plan es sentarse con amigos a tomar una cerveza y acompa\u00f1arla con un \u2018porro\u2019. Muchos llevan consigo su propia droga, aunque otros les compran a j\u00f3venes o a hombres de alrededor de 30 a\u00f1os que pasan r\u00e1pidamente junto a estos grupos ofreciendo su mercanc\u00eda. Ella afirma que junto con sus amigos tienen su propio distribuidor y son cautelosos porque saben lo que est\u00e1n comprando, en cambio con los vendedores de la calle puede ser arriesgado, pues no hay certeza sobre la droga que comercian y su composici\u00f3n. La estudiante menciona que tambi\u00e9n se dan transacciones entre los j\u00f3venes, intercambian tragos de cerveza por \u2018porro\u2019 o por un shot de aguardiente. La Pola es una zona de gran interacci\u00f3n social en la que ella cuenta que las personas se distraen, se generan amistades y recuerdos de estudiantes que se re\u00fanen para quitarse el estr\u00e9s provocado por las clases. Son de las distintas universidades que hay en el sector: la Distrital, la Jorge Tadeo Lozano, la Am\u00e9rica, el Rosario, Los Andes, entre otras. Los d\u00edas con mayor afluencia son los mi\u00e9rcoles, los jueves y los viernes en horas de la tarde, aunque los lunes y los martes los j\u00f3venes tambi\u00e9n consumen desde horas de la ma\u00f1ana.  logr\u00f3 entrevistar a dos comerciantes de sustancias psicoactivas y sus derivados. Uno de ellos es un hombre de aproximadamente 35 a\u00f1os que vende el mo\u00f1o de marihuana a 8.000 pesos y la bolsa de perico a 12.000. \u00c9l cuenta que quienes m\u00e1s le compran son estudiantes de Los Andes, aunque tambi\u00e9n tiene sus clientes fijos. Adem\u00e1s, dice que hay otras personas que hacen un negocio de ello y revenden lo que le compran. Su forma de trabajo consiste en tener una \u2018caleta\u2019 por el sector, sacar un poco de la mercanc\u00eda, venderla y luego volver por m\u00e1s. As\u00ed no carga con toda la droga. El hombre sostiene que todo lo que se comercia lo consumen en este sector. A veces tambi\u00e9n se le hacen pedidos por encargo de estupefacientes m\u00e1s costosos como el tusi, una droga sint\u00e9tica cuyo precio por cada gramo es de alrededor de 60.000 pesos. La otra entrevistada es una joven vendedora de brownies de marihuana (\u2018happy brownies\u2019) que supera los 20 a\u00f1os. Ella comenta que esa es su forma de trabajo ocasional debido a las necesidades que tiene. Un brownie cuesta 10.000 pesos, pero puede variar dependiendo del tama\u00f1o y de la cantidad de cannabis que tenga. Aunque sus ventas son mejores por los lados de la Universidad Nacional en La Pola tambi\u00e9n obtiene una buena ganancia y adem\u00e1s hay mayor concentraci\u00f3n de gente. La muchacha cuenta que ha tenido varias complicaciones: es un comercio muy competido porque demasiadas personas venden brownies. Adem\u00e1s, \u00faltimamente ha habido una fuerte presencia de la polic\u00eda en la zona. Ya la han detenido en algunas ocasiones: una vez la intentaron extorsionar, le han roto los productos o se los han llevado. La joven tambi\u00e9n afirma haber visto una tarde a unos polic\u00edas ingiriendo los brownies que confiscan. Informalmente se escuchan muchas acusaciones hacia los polic\u00edas respecto a este tema: extorsiones o su consumo, y hasta la reventa de la mercanc\u00eda que incautan. Las fuentes de este reportaje concuerdan en que en La Pola la polic\u00eda hace acto meramente de presencia y dispersa a las personas, pero no tiene la verdadera voluntad de combatir el microtr\u00e1fico. Ver:  Lo que s\u00ed es seguro es que hay una gran confusi\u00f3n entre los ciudadanos sobre la legalidad del consumo y del porte de marihuana. En un reportaje realizado por un medio de la Universidad de Los Andes, su autor, Andr\u00e9s P\u00e1ramo Izquierdo, explica que en una conversaci\u00f3n que tuvo con la l\u00ednea de atenci\u00f3n al ciudadano de la Polic\u00eda Nacional no se le esclarecieron las dudas que ten\u00eda sobre el tema. Este problema se relaciona con los numerosos cambios que ha tenido la legislaci\u00f3n, la sentencia que proh\u00edbe el consumo de marihuana en espacios p\u00fablicos, la siguiente que lo permite, la prohibici\u00f3n de nuevo. Es un \u201cvaiv\u00e9n\u201d, como lo expresa P\u00e1ramo, que no deja nada claro. El reportaje cuenta que, seg\u00fan el abogado Sebasti\u00e1n Lanz de Temblores ONG, el escenario de la marihuana es confuso no solamente para los consumidores, lo cual termina perjudic\u00e1ndolos, sino incluso para los mismos entes de control. Los j\u00f3venes se re\u00fanen en La Pola porque es que es un punto de convergencia entre muchas universidades, pero tambi\u00e9n hay muchos temas de fondo como la socializaci\u00f3n, el ocio y el consumo de sustancias. Es importante dar cuenta de esta situaci\u00f3n para analizar las mejoras que se pueden dar en todo sentido: un consumo responsable y seguro, un claro marco legislativo para todos, la protecci\u00f3n del espacio p\u00fablico y la tranquilidad para los residentes de la zona.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Ver: Plaza CapitalVer: ", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/4470-de-los-trucos-en-patineta-a-estar-detras-del-lente-de-una-camara", "titulo": "De los trucos en patineta a estar detr\u00e1s del lente de una c\u00e1mara", "fecha": "Lunes, 04 Mayo 2020 20:04", "contenido": "Entrevista con Luis Guillermo Ospina, un fot\u00f3grafo de 40 a\u00f1os que, por cuestiones del destino, pas\u00f3 de ser un 'Juanpis Gonz\u00e1lez' a \"hacer que la comida se vea sexy\". Esta es la mirada a su vida y obra, as\u00ed como las cosas que lo apasionan e inspiran.\u00a0\u00a0 Nacido en Manizales, pero criado en Bogot\u00e1, Luis Guillermo Ospina fue fot\u00f3grafo por accidente. Cuando peque\u00f1o su pasi\u00f3n era el  , un deporte que se concentra en realizar trucos en patineta, y con el que Luis Guillermo recorri\u00f3 gran parte de Colombia hasta que una lesi\u00f3n en la rodilla izquierda lo dej\u00f3 sin patrocinadores y fuera de competencia. A ra\u00edz del accidente, Luis tuvo que cambiar su plan de vida, recuerda que fue un momento en el que las dudas y la incertidumbre ocupaban su mente d\u00eda y noche. Sin embargo, y aunque siempre odi\u00f3 estudiar, tal como lo sentencia su buzo favorito, en el que se lee:  decidi\u00f3 inscribirse en la carrera de publicidad de la Universidad Jorge Tadeo Lozano pensando en que eso le permit\u00eda explotar su creatividad, ya no en las piruetas que pod\u00eda hacer en patineta, sino creando productos. As\u00ed, estudi\u00f3, se gradu\u00f3 y no contento con ser publicista, decidi\u00f3 incursionar en la industria de la moda creando su propia marca de vestidos de ba\u00f1o  . Para el 2007, viaj\u00f3 a la capital de la moda, Nueva York, con el objetivo, una vez m\u00e1s, de profesionalizarse, esta vez como dise\u00f1ador de modas en el Fashion Institute of Technology. Estando en la Gran Manzana, este publicista record\u00f3 que la \u00fanica materia en la que lo hab\u00edan eximido en la universidad en Colombia hab\u00eda sido fotograf\u00eda, por lo que se anim\u00f3 a estudiarla tambi\u00e9n en Estados Unidos. Publicista, dise\u00f1ador de modas y fot\u00f3grafo. Ahora que lo piensa, Luis Guillermo recuerda que, adem\u00e1s de montar patineta, cuando era peque\u00f1o le encantaba ver transmisiones por televisi\u00f3n de las grandes pasarelas de la moda porque cre\u00eda que \u201ceran una forma de resaltar la belleza femenina\u201d. \u00a0Por eso, no se le hizo raro que, ya que lo del deporte no pudo ser, a lo que se dedicara de grande fuera a captar la esencia de cada mujer que posara frente al lente de su c\u00e1mara. Con el paso de los a\u00f1os, Luis Guillermo no solo aprendi\u00f3 y mejor\u00f3 sus t\u00e9cnicas fotogr\u00e1ficas, tambi\u00e9n se dio cuenta de que pod\u00eda involucrar en su vida profesional lo que m\u00e1s le gusta, la comida. En una oportunidad que, como la mayor\u00eda, lleg\u00f3 de forma inesperada, Luis fotografi\u00f3 por primera vez un plato de comida en un conocido restaurante de Bogot\u00e1 y desde entonces, hace m\u00e1s de siete a\u00f1os, se dedica a \u201chacer que la comida se vea sexy\u201d en cada una de sus capturas. Por eso,\u00a0 Luis se esfuerza porque su trabajo le haga honor a ese dicho de que la comida entra por los ojos. As\u00ed, se niega rotundamente a usar elementos que no sean comida en sus retratos de alimentos porque, en sus propias palabras: \u201cVender un producto a un consumidor es que desde la foto sepa qu\u00e9 es a lo que le va a invertir\u201d. Disfrutando de una taza de caf\u00e9, Luis Guillermo, el polifac\u00e9tico profesional al que una jugada del destino lo llev\u00f3 a ser fot\u00f3grafo, nos cuenta m\u00e1s sobre las vueltas que le ha dado la vida en medio de una industria en la que se esfuerza por dejar, como dice \u00e9l, \u201cun segundo inmortalizado para la historia\u201d. La verdad no tengo la menor idea. Como yo he montado   toda la vida pues me ha gustado mucho la fotograf\u00eda por ese lado, captar momentos de alguien haciendo   o incluso fotos m\u00edas practicando. Tambi\u00e9n, hace varios a\u00f1os, me la pasaba viendo mucho FashionTV que era un programa de\u00a0 moda donde mostraban las pasarelas de Par\u00eds y fotograf\u00edas de modelos. Toda la vida he usado c\u00e1maras Canon por tradici\u00f3n familiar. Adem\u00e1s, mi experiencia y lo que he ido conociendo me permite notar que el manejo de colores de Canon es mucho mejor que el de otras c\u00e1maras. En cuanto a la t\u00e9cnica, cada fot\u00f3grafo tiene muy mentalizado sus intereses y estilo, por ejemplo yo tengo una composici\u00f3n destacada, me gusta mucho la fotograf\u00eda blanco y negro, tambi\u00e9n me gustan los planos americanos y abiertos porque permiten salirse de lo com\u00fan. Quiero expresar naturalidad por eso mis fotos nunca tienen edici\u00f3n. Muchos fot\u00f3grafos hacen fotos sin buena luz o sin cuidar ciertos detalles para despu\u00e9s con producci\u00f3n, lo que se conoce como  ,\u00a0 arreglarlas. Desde que empec\u00e9 en la fotograf\u00eda me ha gustado tener el control absoluto de la luz, del encuadre y de la composici\u00f3n de la c\u00e1mara. Mi trabajo siempre est\u00e1 basado en capturar momentos reales y naturales, captar las personas y no retocarlas para que parezcan perfectas. Mi inspiraci\u00f3n la tengo desde la naturaleza de la persona porque cada quien tiene su propia personalidad, energ\u00eda y alma que los hace diferentes.   por eso cuando voy a tomar fotos y la modelo est\u00e1 nerviosa me gusta hacer que se sienta en confianza, antes de empezar le cuento de mi vida para que se suelte, se r\u00eda y disfrute. Lo m\u00e1s lindo para m\u00ed de la fotograf\u00eda de retrato es captar la esencia de cada persona, todos tenemos una historia que contar y eso se refleja en los ojos. Tengo que decir que hay cosas que no me gustan, como en todo. En lo personal no me gusta tomar fotograf\u00edas de hombres ni de productos en fondo blanco, es una pesadilla porque no tienen gracia ni vida. Lo que m\u00e1s odio de la fotograf\u00eda es sentarme a editar, me parece cans\u00f3n porque es como cuando dejan tareas en el colegio que uno no quiere hacer, me da pereza. Es dif\u00edcil, no tengo una foto favorita en general pero si de cada cosa. Tengo una foto favorita\u00a0 de alimento, de  y de retrato.  Mi foto favorita de   es una de las primeras que hice de este tipo, fue una gran experiencia porque fue la oportunidad que me dio la mam\u00e1 de una amiga, que era jefe de operaciones del Salto del \u00c1ngel, de poder trabajar en alimentos y me pareci\u00f3 muy lindo.\u00a0 La foto de   muestra que si bien no me gusta fotografiar hombres para el   es diferente. Este deporte es mi pasi\u00f3n, transform\u00f3 mi vida desde los ocho a\u00f1os que fue cuando me monte en una patineta por primera vez. Esta foto es todo lo que me gusta, muestra fuerza y movimiento. La foto de   es de mis favoritas porque me encanta la belleza, las mujeres, la figura humana. Al principio como todo fot\u00f3grafo quer\u00eda desvestir a las modelos, todos quieren empelotarlas a todas, pero despu\u00e9s me fui por el camino de apreciar la belleza desde las facciones hasta los gestos de las modelos como mujeres. Ninguna. Tengo una filosof\u00eda de vida que es nunca planear nada, cuando las cosas no salen como uno quiere pues nos frustramos entonces es mejor la sorpresa que la decepci\u00f3n. Porque  . Para m\u00ed los alimentos merecen respeto, por eso me niego a hacer este tipo de fotograf\u00eda usando materiales que no son comida para hacer que la foto quede mejor. Mi teor\u00eda a la hora de hacer capturas a los platos est\u00e1 en hacer que la comida se vea tan bien como sabe. No puedo con la fotograf\u00eda enga\u00f1osa, vender un producto a un consumidor es que desde la foto sepa que es a lo que le va a invertir. Es como cuando vemos fotos de hamburguesas de Mcdonalds, se ven gigantes pero cuando las recibimos son peque\u00f1os e insignificantes trozos envueltos en un papel. Entonces, fotografi\u00f3 comida\u00a0 100% real. Los l\u00edquidos son muy dif\u00edciles de fotograf\u00eda porque los vasos, las copas, y este tipo de recipientes tienen alta exigencia, no se puede ver el reflejo del lente o lo que est\u00e1 detr\u00e1s de la toma porque da\u00f1a la esencia del alimento. No debe salir absolutamente nada. Sin duda la hamburguesa, es una comida deliciosa que le gusta a todo el mundo y he tenido buenas experiencias fotografi\u00e1ndolas porque despu\u00e9s me las puedo comer.\u00a0 En algunos lugares s\u00ed, me dicen \u201ccom\u00e9telo todo\u201d o \u201cescoge lo que m\u00e1s te guste\u201d. Pero hay quienes son m\u00e1s taca\u00f1os y dicen que no, entonces reparte la comida entre la gente del lugar. Pero la mayor\u00eda de veces s\u00ed, eso me ha permitido probar las comidas m\u00e1s deliciosas que he comido en la vida. Para hacer las fotograf\u00edas de alimentos uso dos luces y la c\u00e1mara Canon 6D Mark II porque este equipo es muy vers\u00e1til, tiene una configuraci\u00f3n de colores y resoluci\u00f3n especial para alimentos. Inmortalidad.   Nunca nada vuelve a ser igual, por m\u00e1s de que se imiten las poses o se prepare lo mismo, cada foto es un momento \u00fanico inmortalizado. La pol\u00edtica me parece aburrida y est\u00fapida, es como las guerras, est\u00e1 hecha por dos personas que se odian pero\u00a0 no se hacen da\u00f1o entonces mandan a los borregos, que ni se conocen ni se odian, a matarse por una ideolog\u00eda que no es de ellos. \u00a0La pol\u00edtica no tiene sentido, es una guerra de izquierda y derecha, Petro y Uribe. Entonces, la idea del proyecto es dejar esa estupidez a un lado y mostrar piel que es algo que requiere personalidad, autoestima y amor propio. A todos les gusta la piel pero solo pocos se atreven a mostrarla. \u00a0 Se llamaba  , pero estoy planeando cambiarle el nombre a la marca. Empez\u00f3 con una ex novia cuando estaba terminando la Universidad, me termino antes de hacer el primer dise\u00f1o y me dijo que tomara el proyecto porque nunca iba a lograr nada en la vida. Al principio me dedique a buscar un taller en el norte de Bogot\u00e1 para que me cociera y lo encontr\u00e9 en la 85 con 11, era de dos hermanos que me ayudaron a corregir los dise\u00f1os y me impulsaron a estudiar algo relacionado con la moda, por eso me fui a Nueva York. Luego de pulirme, tanto en dise\u00f1o como en fotograf\u00eda, que fue lo que estudie all\u00e1, vine y empec\u00e9 las fotos de vestidos de ba\u00f1o. S\u00ed, claro. Soy el tipo de persona que se casa con algunas marcas, me gusta estar impecable y es algo en lo que me fijo, que todo combine con todo. Me encanta la moda, aunque tengo un look descomplicado me gusta marcar mi estilo. De egos no. Tal vez suene fuerte pero como lo dec\u00eda Karl Lagerfeld, las mujeres gordas critican las modelos mientras est\u00e1n sentadas en un sof\u00e1 comiendo papas fritas  Desafortunadamente la moda no est\u00e1 hecha para personas de tallas grandes sino para esbeltas, aunque hoy en d\u00eda ha cambiado mucho esa noci\u00f3n yo mantengo la visi\u00f3n antigua y por eso solo fotografi\u00f3 mujeres flacas. Yo fui gordo y la ropa me quedaba fea, ahora soy delgado y la ropa me queda y me hace sentir mucho mejor. Totalmente, la alta costura es glamour, belleza, elegancia. Hay una pel\u00edcula de Nicolas Cage que es de un hombre que ve un saco de 4.000 d\u00f3lares y trabaja para comprarlo porque dice que el saco lo hace ser mejor persona La ropa tiene la capacidad de empoderar a las  por eso hay personal shoppers, dise\u00f1adores de moda y asesores de imagen. Ser\u00eda un Juanpis Gonz\u00e1lez, mi entorno me habr\u00eda convertido en eso. El lugar donde estudi\u00e9 y lo que quer\u00edan mis papas para m\u00ed me hac\u00eda un ni\u00f1o lindo. El   me ense\u00f1\u00f3 demasiadas cosas porque es un deporte de calle, conoc\u00eda gente de todos los estratos, ricos y pobres, pero fue una etapa en la que era como una celebridad. Era de los pocos skaters en Colombia que ten\u00eda un sueldo, me pagaban por montar, era un  . Me la pasaba de gira por el pa\u00eds, exhibiciones en Cali y Medell\u00edn, me ped\u00edan aut\u00f3grafos, regalaba camisetas, sin lugar a duda fue una \u00e9poca muy ch\u00e9vere. Mi hermano viv\u00eda all\u00e1, eso me facilit\u00f3 las cosas porque era como estar en casa, a diferencia de muchos que tienen que luchar este tipo de cosas para m\u00ed fue f\u00e1cil. Todo me gustaba de vivir all\u00e1, menos la nieve, la gente pod\u00eda vestirse como quisiera porque nadie los iba a juzgar, por eso es una ciudad muy \u2018fashionista\u2019. Muy diferente. Lamentablemente en Colombia quienes se dedican al dise\u00f1o creen que hacer algo loco es moda, va a sonar fuerte pero los travestis son quienes se dedican a esto en nuestro pa\u00eds y hacen de la moda algo lobo, extravagante y vulgar, una persona as\u00ed no puede asesorar a nadie en cuanto a su forma de vestir. En Nueva York las personas que estudian moda saben lo que est\u00e1n haciendo, se dedican a lo que estudian, tienen todo claro. Con esto no quiero decir que los homosexuales sean o hagan cosas feas, Karl Lagerfeld era gay y su trabajo siempre fue impecable. Tambi\u00e9n es muy diferente. En Nueva York la fotograf\u00eda te abre la mente, ac\u00e1 es muy la escuela cubana con par\u00e1metros fijos, todo est\u00e1 medido y se debe seguir de lo contrario est\u00e1 mal o no sirve  Si t\u00fa ves los portafolios de la gente de Zona Cinco, Taller Cinco o de la Salle College, todos son iguales, tienen la misma luz, la misma foto, la misma composici\u00f3n, rara vez sale un fot\u00f3grafo con algo diferente. Al principio fue un problema, todos me dec\u00edan que por qu\u00e9 quer\u00eda jugar a la fotograf\u00eda, que estudiara una carrera de verdad que me permitiera conseguir un trabajo en una oficina de ocho horas diarias. A pesar de eso, siempre les dije que yo prefer\u00eda trabajar una hora y tener mucho tiempo libre as\u00ed no tuviera mucha plata. S\u00ed, lo que yo hago es arte. Hago arte con las fotos y con el dise\u00f1o porque produzco cosas \u00fanicas y no masivas. Mi creaci\u00f3n siempre ser\u00e1 diferente. Incluso el   es arte, cada   tiene un estilo \u00fanico y una manera de patinar muy diferente as\u00ed los trucos sean iguales. Me gusta pintar, lo intente una vez y me fue muy bien. Tuve la oportunidad de hacer una pintura con dos grandes artistas y me dijeron que lo hac\u00eda bien para ser alguien que no hab\u00eda estudiado eso Tambi\u00e9n me gusta el ciclismo, los domingos me voy a almorzar a Guatavita o a la Calera en bicicleta y me regreso montando.   \u00a0\u00a0Hice del ciclismo parte de mi vida y me ayudo porque yo era gordo, adem\u00e1s me demostr\u00f3 que era capaz de m\u00e1s cosas de las que pensaba de m\u00ed o me hab\u00edan dicho. Que tenga paciencia porque  . Eso me lo dijeron y no lo cre\u00eda, experiment\u00e9 muchas cosas, me dediqu\u00e9 a observar y a escuchar consejos de fot\u00f3grafos para cada d\u00eda mejorar mi trabajo. Hoy en d\u00eda la fotograf\u00eda es m\u00e1s importante que antes, sobre todo por la pandemia. Por estos d\u00edas todo es online, demasiado visual, hacen que la interacci\u00f3n sea por medio de lo que se puede ver. Nunca. Con un celular se pueden hacer cosas ch\u00e9veres pero nunca va a igualar a una c\u00e1mara profesional. Los colores, la resoluci\u00f3n y la captura son cosas que un celular no logra. M\u00e1s bien dir\u00eda que un celular con todos los avances que tiene, como de pixeles, puede ser una c\u00e1mara semiprofesional pero no una profesional. En este momento estoy ofreciendo talleres virtuales de fotograf\u00eda que van desde lo m\u00e1s b\u00e1sico, que es conocer la c\u00e1mara, saber la funci\u00f3n de cada cosa, aprender a dominarla, hasta lo m\u00e1s avanzado. Es un reto porque hay quienes se apresuran y esto, como todo, es un proceso. En vez de gatear, caminar, trotar y correr, quieren correr de una vez. Ense\u00f1o las funciones del ISO, del diafragma, la velocidad y otras cosas importantes. Las clases son por videollamada, yo tengo mi c\u00e1mara y la persona tiene su c\u00e1mara y juntos vamos paso a paso. No es dif\u00edcil, yo he sacado muy buenas fotos desde mi casa y me encantan. Es una buena forma de empezar y se pueden lograr buenas capturas. Pueden llamarme a mi n\u00famero que es 300 306 4104 o escribirme a mis cuentas de Instagram o Facebook donde aparezco como Luis Guillermo Ospina, as\u00ed cuadramos una hora que nos funcione a los dos.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Ver: Ver: ***\u00bfQu\u00e9 lo impulso a ser fot\u00f3grafo?\u00a0\u00bfQu\u00e9 t\u00e9cnicas y c\u00e1maras utiliza?\u00bfQu\u00e9 es lo que quiere expresar en esas fotograf\u00edas?Mi trabajo es captar eso, lo diferente de cada ser,Ver: \u00bfExiste algo que no le guste fotografiar? \u00bfCu\u00e1l de sus fotograf\u00edas es su favorita? Son fotos que me encanta y me fascinan. \u00a0comidaretrato\u00bfHay alguna fotograf\u00eda que le hubiera gustado hacer?\u00bfPor qu\u00e9 fotografiar alimentos?la comida tambi\u00e9n se merece ver sexy, deliciosa e impecableLa fotograf\u00eda publicitaria suele ser enga\u00f1osa, \u00bfqu\u00e9 tan impostada es la de alimentos?\u00bfCu\u00e1l alimento o preparaci\u00f3n le ha sido m\u00e1s dif\u00edcil de fotografiar?Ver: \u00bfTiene alg\u00fan alimento favorito de fotografiar?\u00bfC\u00f3mo es la preparaci\u00f3n para hacer una sesi\u00f3n de fotos de comida?\u00a0En una palabra, \u00bfqu\u00e9 es la fotograf\u00eda para usted?La fotograf\u00eda es dejar un segundo inmortalizado para la historia, bien sea de una persona, un alimento o de lo que sea.En la \u00e9poca de elecciones presidenciales del a\u00f1o 2018 en sus redes sociales public\u00f3 varias fotograf\u00edas de mujeres con pie de foto: \u201cmenos pol\u00edtica m\u00e1s piel\u201d. \u00bfDe qu\u00e9 se trat\u00f3 ese proyecto?\u00a0 Ver: Otro de los proyectos que muestra en sus redes sociales es el de vestidos de ba\u00f1o. En sus cuentas de Instagram y Facebook ha publicado sus dise\u00f1os y asegura que son piezas \u00fanicas que una vez vendidas no se producir\u00e1 otra igual. \u00bfC\u00f3mo naci\u00f3 esta idea? \u00bfC\u00f3mo es su relaci\u00f3n con la ropa?\u00bfQu\u00e9 decirle a quienes consideran que la industria de la moda es un tema de egos?. La moda, tengo que decirlo as\u00ed suene mal, no est\u00e1 hecha para todo el mundo y la ropa tampoco.\u00bfCree que la forma de vestir empodera a las personas?.  personas,\u00bfC\u00f3mo imagina hoy en d\u00eda su vida si se hubiera dedicado al ? \u00bfCu\u00e9ntenos cuando su vida lo llev\u00f3 a Nueva York? \u00bfC\u00f3mo es la moda en una ciudad como esa?\u00bfC\u00f3mo es all\u00e1 la fotograf\u00eda?. Juzgan por trabajos diferentes y arriesgados, por eso a los fot\u00f3grafos les da miedo atreverse y entonces hacen todo igual.\u00bfConsider\u00f3 dejar a un lado la fotograf\u00eda por presi\u00f3n familiar?\u00bfSe considera un artista?\u00a0\u00bfQu\u00e9 otros gustos tiene adem\u00e1s de la fotograf\u00eda?. Tengo un sue\u00f1o, quiero recorrer mi pa\u00eds en bicicleta.\u00bfQu\u00e9 consejo le dar\u00eda a una persona que este incursionando en la fotograf\u00eda? las primeras cien mil fotos de un fot\u00f3grafo son terribles\u00bfCu\u00e1l cree que es el papel de la fotograf\u00eda en estos tiempos de redes sociales muy gr\u00e1ficas?\u00bfCree que un celular puede reemplazar a una c\u00e1mara profesional?Con la llegada del Covid-19 a nuestro pa\u00eds se han tenido que cambiar muchas cosas de nuestra cotidianidad. \u00bfC\u00f3mo ha afrontado esta situaci\u00f3n?\u00bfNo es dif\u00edcil sacar buenas fotos desde la casa?\u00bfC\u00f3mo se pueden solicitar las clases?", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/4522-el-gran-reto-de-los-colegios-en-colombia-construir-memoria", "titulo": "El reto de los colegios en Colombia: construir memoria y conciencia colectiva sobre el conflicto armado", "fecha": "Martes, 12 Mayo 2020 19:35", "contenido": "El pr\u00f3ximo mes de julio se cumplen 3 a\u00f1os desde que se constituy\u00f3 la Red Nacional de Maestras y Maestros por la Memoria y la Paz. Conformada actualmente por un grupo de docentes de 14 departamentos del pa\u00eds, ha venido trabajando en los \u00faltimos a\u00f1os de la mano del Equipo de Pedagog\u00eda del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (CNMH) con el fin de implementar en el aula de clase las herramientas aprendidas y, as\u00ed, lograr una \u00f3ptima ense\u00f1anza en la construcci\u00f3n de memoria. Las instituciones educativas alrededor del pa\u00eds regidas mediante el Proyecto Educativo Institucional (PEI) han optado por la inclusi\u00f3n de diferentes estrategias, como la ense\u00f1anza de memoria hist\u00f3rica, para incentivar y fortalecer la construcci\u00f3n de una conciencia colectiva en la escuela. \u201cEs b\u00e1sica fundamental, necesaria como el aire que respiramos, mucho m\u00e1s que el alimento incluso\u201d, as\u00ed se refiri\u00f3 Erik Arellana Bautista, experto en la construcci\u00f3n de memoria en temas relacionados con el conflicto de desaparici\u00f3n forzada en Colombia, respecto a la importancia de la inclusi\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica en las aulas de clase para la formaci\u00f3n de un individuo. \u201cEs fundamental trabajar con los ni\u00f1os y con las nuevas generaciones todos esos impactos de la guerra y las formas en que las distintas personas han sido victimizadas para que ellos no repitan ese lamentable escenario\u201d, concluy\u00f3 Arellana.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/4670-el-verdadero-rostro-de-las-victimas-de-minas-antipersonales", "titulo": "El verdadero rostro de las v\u00edctimas de minas antipersonales", "fecha": "Martes, 02 Junio 2020 13:30", "contenido": "\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "\u00a0\u00a0", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/4695-los-campos-de-refugio-venezolanos-en-bogota-que-no-son-campos-de-refugiados", "titulo": "Los campos de refugio venezolanos en Bogot\u00e1 que no son campos de refugiados", "fecha": "Jueves, 18 Junio 2020 05:51", "contenido": "El d\u00eda 20 de junio se conmemora el d\u00eda mundial de los refugiados, desde una visi\u00f3n occidental claro est\u00e1, puesto que habr\u00eda que hablar de personas en busca de refugio, en movimiento transfronterizos por encontrar un lugar seguro donde habitar, personas desplazadas dentro y fuera de su pa\u00eds de origen con el fin de velar por su propia vida. Seg\u00fan el \u00faltimo informe del Alto Comisionado de la ONU, alcanzamos el m\u00e1ximo hist\u00f3rico de refugiados y desplazados en el mundo este a\u00f1o, el a\u00f1o 2020, el de la pandemia, que nos ha azotado, nos se\u00f1ala que, al menos, 79.5 millones de personas est\u00e1n buscando un lugar seguro donde vivir. La cifra m\u00e1s alta registrada por ACNUR se\u00f1ala que el  Ante este r\u00e9cord hist\u00f3rico, queremos recordar desde Colombia, que es un pa\u00eds que sigue en conflicto a pesar de todo, que ha recibido la migraci\u00f3n masiva de cerca de dos millones de personas venezolanas en los \u00faltimos tres a\u00f1os. Colombia recibe por primera vez en la historia contempor\u00e1nea, los efectos y las consecuencias de la migraci\u00f3n masiva y forzada, de inmigrantes y personas en busca de refugio desde Venezuela, con todo lo que esta situaci\u00f3n acarrea para un pa\u00eds, como Colombia, herido y fragmentado. Acompa\u00f1amos este texto con im\u00e1genes de Andr\u00e9s Moyano, joven fot\u00f3grafo colombiano, que nos manda a Plaza Capital con motivo del d\u00eda mundial de refugiado. La fotogaler\u00eda muestra los asentamientos temporales de venezolanos en humedales de la capital, en Bogot\u00e1. La poblaci\u00f3n venezolana no s\u00f3lo ha tenido que padecer xenofobia y rechazo en Colombia, especialmente, aquellos venezolanos que pertenecen a estratos m\u00e1s pobres, que migra y se desplaza continuamente, desde Venezuela a Colombia, y de Colombia a la frontera de nuevo con Venezuela. El caos y la crisis humanitaria, latente y no latente, se cuece en lugares de frontera como La Guajira o como C\u00facuta y sus alrededores en el Norte de Santander. Los dos son dos departamentos colombianos, en frontera con Venezuela, golpeados por la pobreza, el conflicto armado, la venta ilegal de gasolina, el mercado negro, a lo que hay que sumar la prostituci\u00f3n venezolana, en muchos casos de menores de edad, y el tr\u00e1fico de personas, documentados e indocumentados, de miles de venezolanos, pero tambi\u00e9n de miles de colombianos. Entre fronteras, las nacionalidades tambi\u00e9n se mezclan. Pero, en este caso, la frontera entre Colombia y Venezuela bien puede considerarse como una de las fronteras m\u00e1s peligrosas de Am\u00e9rica Latina. En el r\u00edo T\u00e1chira, en el estado de T\u00e1chira de Venezuela, descansan grupos armados ilegales que acampan a sus anchas, mientras tanto, miles de venezolanos, y en muchos casos, colombianos, se disponen a cruzar las fronteras, bien por puentes, bien por trochas, de alto riesgo, gobernadas, unas veces, por militares, otras tantas, por paramilitares o grupos armados ilegales.\u00a0 Desde Plaza Capital, nos sumamos a la llamada del d\u00eda 20 de junio, el d\u00eda mundial del refugiado, de los desplazados internos y de las personas en busca de refugio, que con o sin pandemia, han de buscar un lugar donde vivir, con un modo de supervivencia, en un pa\u00eds como Colombia, con un conflicto armado interno, con una enorme desigualdad econ\u00f3mica, con din\u00e1micas violentas en sus fronteras, especialmente en sus lindes con Venezuela, y sin embargo, con los para\u00edsos m\u00e1s salvajes jam\u00e1s encontrados.\u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Como nos informa en Espa\u00f1a, por nacionalidades, dos tercios de las personas desplazadas fuera de las fronteras de sus pa\u00edses proceden de Siria, Venezuela, Afganist\u00e1n, Sud\u00e1n del Sur y Birmania, mientras que los pa\u00edses que m\u00e1s acogen en su geograf\u00eda en t\u00e9rminos absolutos son, en este orden, Turqu\u00eda, Colombia, Pakist\u00e1n, Uganda y Alemania.\u00a0", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/especiales/4673-la-vida-de-jose-antequera-y-su-legado-politico-en-la-union-patriotica", "titulo": "31 a\u00f1os de impunidad: Jos\u00e9 Antequera y su legado pol\u00edtico en la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 03 Junio 2020 17:40", "contenido": "El conflicto armado colombiano, seg\u00fan cifras del Centro de Memoria Hist\u00f3rica de Colombia, dej\u00f3, para septiembre de 2018,\u00a0261.619 v\u00edctimas mortales, entre ellos, Jos\u00e9 Antequera, l\u00edder sindicalista y dirigente nacional del partido pol\u00edtico de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica, quien fue asesinado en 1989 y a\u00fan no se han emitido condenas contra los responsables. Entrevistamos en   a su hija, Erika Antequera.\u00a0 La Uni\u00f3n Patri\u00f3tica surgi\u00f3 de los di\u00e1logos de paz entre las FARC y el gobierno de Belisario Betancur en 1984, como plataforma de participaci\u00f3n pol\u00edtica para los desmovilizados. Una de las exmilitantes exiliadas cuenta que al partido pol\u00edtico tambi\u00e9n se vincularon lideres de la lucha por la vivienda digna, la Coordinadora Obrero Campesina y miembros del Partido Comunista Colombiano, consolid\u00e1ndose como un movimiento pluralista y convergente. En las elecciones de 1986, cuando se permiti\u00f3 la elecci\u00f3n popular de alcaldes, la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica obtuvo una votaci\u00f3n significativa que llevaron a considerar al partido pol\u00edtico como una tercera alternativa de poder. Fueron electos cinco senadores, 14 diputados, 23 alcaldes y 351 concejales. \u00a0 Erika Antequera, hija del l\u00edder sindicalista y autora del documental 'La historia que no contaron', cuenta que su padre naci\u00f3 un siete de septiembre en la ciudad de Barranquilla, que estudi\u00f3 Derecho en la Universidad del Atl\u00e1ntico y que a los 14 a\u00f1os dijo que quer\u00eda ser comunista. Pepe Antequera, como lo llamaban sus mas allegados, comenz\u00f3 a denunciar a grupos paramilitares, quienes estaban asesinando a miembros y militantes del Partido Comunista Colombiano y del partido de la UP. Su hija recuerda que el 3 de marzo de 1989 su padre iba para Barranquilla y no volvi\u00f3. Antequera fue v\u00edctima de uno de los planes de exterminio de la d\u00e9cada de los ochenta y noventa conocidos como el Baile Rojo, el plan Esmeralda y el plan Golpe de Gracia. \u00a0 Jos\u00e9 Antequera tuvo dos hijos: Erika y Jos\u00e9. Erika es periodista y, para el aniversario veinte de su asesinato, hizo un documental 'La historia que no contaron' que cuenta un poco de lo que fue su vida pol\u00edtica y personal. Su hija\u00a0cuenta que su infancia fue como la de cualquier otra ni\u00f1a. Iba al colegio, visitaba a su familia en Navidad y hacia una vida normal. \u201cYo sabia que mi pap\u00e1 ten\u00eda un trabajo diferente al de los otros padres, pero estaba acostumbrada. Mi pap\u00e1 viajaba mucho, por eso no lo ve\u00eda mucho en casa, pero cuando estaba en la ciudad hac\u00edamos vida como cualquier otra familia\". Con la muerte de su padre, la vida le cambi\u00f3 mucho a Erika, al principio se sinti\u00f3 muy se\u00f1alada en el colegio porque sab\u00edan quien era su padre, pero con los a\u00f1os se acostumbr\u00f3 a que algunas personas la reconocieran por el apellido de su pap\u00e1 y le preguntaran siempre por \u00e9l. Erika dice que tal vez fue eso lo que m\u00e1s le cambi\u00f3 ella. Cuando su papa viv\u00eda cre\u00eda tener un padre como cualquier otro, pero cuando lo asesinaron se convirti\u00f3 en una figura m\u00e1s p\u00fablica con un reconocimiento que tuvo que aprender a manejar con los a\u00f1os. \u00a0 \u00a0 \u00a0 Mi padre era un hombre con unos principios muy fuertes sobre la paz de Colombia. Era un gran defensor del di\u00e1logo en momentos de conflicto y promov\u00eda la idea de un pa\u00eds con justicia social, creo que es importante destacar ese aspecto, como el de tantos l\u00edderes que han asesinado por sus ideas de apertura para el pa\u00eds. Nosotros como familia guardamos su recuerdo y mantenemos viva su memoria desde siempre. Para hacer memoria hist\u00f3rica hace falta el reconocimiento de todas las v\u00edctimas. Con la ayuda de organizaciones de Derechos Humanos, muchas familias v\u00edctimas de la violencia en Colombia hemos conseguido el reconocimiento de nuestra historia en el pa\u00eds. Contar la historia para evitar que se repita, es una buena forma de mantener su legado. Creo que para conseguir la paz en Colombia hace falta el reconocimiento del conflicto, que el Estado reconozca su participaci\u00f3n y pida perd\u00f3n a las v\u00edctimas. Tambi\u00e9n hacen falta pol\u00edticas sociales y de inclusi\u00f3n para construir una sociedad m\u00e1s justa y sin desigualdades, que son la base de la guerra. \u00a0 Que se reconozca la acci\u00f3n y omisi\u00f3n de todos los actores del conflicto, que haya un efectivo reconocimiento a las v\u00edctimas y que se conozcan los or\u00edgenes del conflicto y los problemas que han sumergido a Colombia en tantos a\u00f1os de guerra. \u00a0 \u00a0 Los hijos elegimos con qu\u00e9 nos quedamos y con que no de la historia que nos ha tocado vivir. Uno no puede ser juzgado por algo que no hizo, pero tampoco puede defender al padre y este ha sido causante de violencia. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Plaza Capital\u00bfPor qu\u00e9 y c\u00f3mo mantener el legado de su padre?\u00a0\u00bfC\u00f3mo considera que se puede lograr La Paz en Colombia?\u00a0\u00bfQu\u00e9 considera que se debe hacer para la no repetici\u00f3n?\u00bfConsidera que los hijos deben ser juzgados por los hechos de sus padres?\u00a0", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/4713-la-joyeria-le-brinda-otra-oportunidad-de-vida-a-los-jovenes-en-zonas-de-conflicto", "titulo": "Mario Reina, dise\u00f1ador industrial de profesi\u00f3n, joyero de oficio y aventurero de coraz\u00f3n", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 19 Agosto 2020 10:31", "contenido": "Mario Reina, de 30 a\u00f1os, cierra los ojos mientras divisa en su mente la majestuosidad del Ca\u00f1\u00f3n del Chicamocha en Santander. Dice que cada vez que habla de este paraje surge la imagen de su primera vez all\u00e1, de las nubes y el sol luchando por ser lo primero a la vista, mientras que el r\u00edo brilla y deleita a sus observadores con sus apacibles aguas. Oriundo del municipio de Neiva, Huila, este hombre es colombiano hasta el tu\u00e9tano y no por usar un sombrero vueltiao o por bailar cumbias, no. Reina ha dedicado a\u00f1os de su vida en adentrarse en lo profundo de las tradiciones y ayuda a rescatarlas del paso del tiempo. Le entrevistamos en Plaza Capital. \u00a0 \u00a0 Es un dise\u00f1ador industrial de profesi\u00f3n, joyero de oficio y aventurero de coraz\u00f3n. Hace parte del Proyecto Nacional de Joyer\u00eda de Artesan\u00edas de Colombia e imparte talleres a joyeros y artesanos en el Pac\u00edfico y Santander, principalmente, labor que ha causado un gran impacto en la vida de estas comunidades.\u00a0\u201cTener la oportunidad de ver c\u00f3mo crecen los artesanos es incre\u00edble para m\u00ed. Muchos han dejado de ser \u00fanicamente productores para pasar a ser dise\u00f1adores e innovar. El resultado ha sido maravilloso\u201d, cuenta Mario mientras lidia con encontrarse una ara\u00f1a dentro de su zapato en su estad\u00eda en el municipio de Vetas, Soto Norte, Santander. El oficio de la joyer\u00eda tradicional es desconocido para muchos, pero Mario piensa constantemente en diferentes maneras para dar m\u00e1s difusi\u00f3n, por medio del proyecto y tambi\u00e9n por cuenta propia. Tuvo, adem\u00e1s, la oportunidad de hacer joyas para Fernando Monta\u00f1o, bailar\u00edn solista del Royal Ballet en Londres, y a pesar de tener un gran peso para su carrera y vida profesional, destaca que lo que m\u00e1s le gust\u00f3 de esa experiencia fue conocer un personaje lleno de historia y de humildad. Alguien que se super\u00f3. Abre los ojos y cuenta con expectativa que quisiera que lo mismo le sucediera a los artesanos con los que trabaja para que el narcotr\u00e1fico no siga arrastrando gente a sus filas. \u201cEs detestable el da\u00f1o que hace\u201d, a\u00f1ade.\u00a0Ha recorrido m\u00e1s de 2000 km en su bicicleta, su aliada. En ocasiones, ha dormido al lado del camino, porque para \u00e9l recorrer la vida por este medio es tener la oportunidad de realmente estar y conocer la cultura de un pa\u00eds. Tambi\u00e9n aprovecha sus viajes para comparar joyer\u00eda de aqu\u00ed y de all\u00e1, no puede desconectarse completamente de su labor. \u00a0 No estoy muy seguro que la palabra serio me describa. Digamos que tengo dos facetas; soy muy comprometido y honesto en todo sentido con los proyectos y actividades que tengo que hacer, pero si me ves un d\u00eda en el trabajo la cosa cambia. Trato de que lo que haga sea siempre l\u00fadico y din\u00e1mico. De hecho, entre menos serio eres m\u00e1s en confianza puedes entrar con las personas. Precisamente, esa ha sido una de las estrategias que he usado para trabajar con muchos artesanos en zonas complicadas en materia de seguridad y violencia. \u00a0 Yo dir\u00eda que s\u00ed soy responsable, pero trato de tener como centro a\u00a0 la tranquilidad y la alegr\u00eda. \u00a0 \u00a1Aventurero! (r\u00ede). Indiana Jones era mi top y yo ve\u00eda que este tipo ten\u00eda las aventuras m\u00e1s incre\u00edbles del mundo, entonces quer\u00eda seguir sus pasos y ser arque\u00f3logo. Luego me di cuenta que no se trataba de la arqueolog\u00eda como tal, sino de descubrir cosas nuevas y estar en contacto con culturas, comunidades, con la gente. Eso era lo que hac\u00eda Indiana Jones. Hoy d\u00eda, adapto eso de ser aventurero porque definitivamente es lo que me motiva. En este momento soy dise\u00f1ador del proyecto y se podr\u00eda decir que he abanderado uno de los pilares del mismo que es la recuperaci\u00f3n de oficio. Se trata de recuperar la tradici\u00f3n y t\u00e9cnica que se ha ido perdiendo en algunas comunidades, a trav\u00e9s de la comercializaci\u00f3n y venta de un producto. Ya hemos\u00a0 recuperado tres tejidos de cadenas especiales que solo se hacen en Colombia y estaban perdidos. As\u00ed con m\u00e1s procesos, t\u00e9cnicas en filigrana y dem\u00e1s. Este programa tiene tambi\u00e9n unos aliados que son Save The Children, la Organizaci\u00f3n Internacional para las migraciones (OIM) y, en conjunto, se logran proyectos de desarrollo,\u00a0 talleres, en zonas de conflicto armado que le permiten a los j\u00f3venes tener una posibilidad de trabajar y emprendimiento donde puedan tener sus propias marcas de joyer\u00eda, vender productos, darse a conocer y generar empleo en la regi\u00f3n. Esto los aleja del conflicto por completo y hasta ahora ha sido bastante exitoso. \u00a0 En Tumaco, Barbacoas, Guapi, Santaf\u00e9 de Antioquia, Mompox, Vetas, California, Bogot\u00e1 y Bucaramanga \u00a0 En todos me ha ido s\u00faper bien, porque los artesanos son part\u00edcipes constantes del taller. No soy yo en frente dici\u00e9ndoles qu\u00e9 hacer, sino que ellos est\u00e1n ah\u00ed acompa\u00f1\u00e1ndome en el proceso y aportando dentro de \u00e9l para que logremos hacer productos y sea mucho m\u00e1s confortable y ameno el momento. Eso va con risas y bromas. Lo hacemos interesante. (Risas) A m\u00ed me molestan mucho con eso, \u00bfsabes? Cuando estaba en el colegio, en sexto, cre\u00e9 una supuesta organizaci\u00f3n ambiental, una vaina muy chistosa. El tema del medioambiente es algo que siempre me ha movido, porque cuando hablas de eso te das cuenta que muchas personas est\u00e1n alejadas de la realidad. La gente dice que no usa pitillos para no contaminar el mar, cuando en la costa colombiana pueden estar arrojando casi 10,000 pitillos en una hora y t\u00fa ni te das cuenta. Tambi\u00e9n se dice mucho que es mejor comer pescado, porque no contamina tanto y resulta que est\u00e1n pescando con qu\u00edmicos en algunas zonas y afecta diez veces m\u00e1s al ecosistema. Entonces, como yo tengo la oportunidad de viajar y ver esta situaci\u00f3n de primera mano pues me es m\u00e1s f\u00e1cil hablar con propiedad del tema \u00a0 Un amigo m\u00edo me pas\u00f3 el contacto del m\u00e1nager y lo llam\u00e9, me present\u00e9 y de una me comunic\u00f3 con Fernando. Nos pusimos una cita y me encuentro con el personaje m\u00e1s amable. Me dijo que necesitaba unas joyas para una presentaci\u00f3n de unos premios fuera del pa\u00eds y que se iba en una semana. Para ese entonces, yo no ten\u00eda los conocimientos suficientes, entonces fue un reto para m\u00ed, pero me da mucho orgullo cuando Fernando me cuenta que estando en el Palacio de Buckingham, un personaje de la realeza le dice que est\u00e1n muy bellas sus joyas y que de d\u00f3nde son, a lo que \u00e9l contesta que es un joyero colombiano el responsable de todo. Tambi\u00e9n cuando veo que lleva mis piezas a eventos, me siento muy contento. Aprecio y respeto a Fernando, adem\u00e1s que me gustar\u00eda que la historia de este personaje se repitiera con los joyeros de mi trabajo, que estos peque\u00f1os artistas que viven rodeados de un mundo de problemas, conflictos y dem\u00e1s, puedan salir y ser totalmente famosos y grandes en la vida, para que tambi\u00e9n puedan ayudar a su comunidad que es lo que ha hecho Fernando. \u00a0 S\u00ed, cuando \u00e9l va a Bogot\u00e1 tratamos de encontrar un tiempo para hablar de joyer\u00eda, entre otras cosas y, justamente, me dej\u00f3 unas joyas para trabajarlas. \u00a0En general, mis padres siempre me inspiran y tienen una historia s\u00faper bonita que ha influido en m\u00ed. Son personas que empezaron desde cero y\u00a0 llegaron a algo muy grande, entonces soy definitivamente una mezcla entre los dos. Mi pap\u00e1 es una persona completamente responsable, trabajadora a morir y siempre estuvo pensando en los dem\u00e1s, m\u00e1s que en \u00e9l. Mi mam\u00e1, por otro lado, es una mujer que viene de una familia completamente matriarcal donde las mujeres han manejado todo. De ah\u00ed viene un profundo respeto a la mujer como ser trabajador, como ser totalmente capaz, porque lo he visto y lo he vivido. \u00a0 Porque nosotros dependemos completamente de nuestro entorno y es est\u00fapido pensar que por dinero vamos a poder sobrepasar ese orden natural de las cosas. Por m\u00e1s plata que tengas, no vas a poder comprar agua o comprar aire en alg\u00fan momento. Es rid\u00edculo y no puedo con eso. \u00a0 Imag\u00ednate empez\u00f3 por un despecho. Un muy buen amigo se divorcia y estaba s\u00faper mal, entonces le dije inocentemente que hici\u00e9ramos un recorrido no tan pesado, que nos fu\u00e9ramos a la costa. Ah\u00ed surgi\u00f3 todo y despu\u00e9s analic\u00e9 que el hecho de conocer personas me emocionaba. Esa vez los ni\u00f1os corr\u00edan detr\u00e1s de nosotros y nos gritaban \u201cNairo Quintana\u201d, habl\u00e1bamos con la gente y \u00e9ramos unos   entonces ese contacto con la gente fue lo que me hizo entender que montar bici te ense\u00f1a de verdad una cultura y un pa\u00eds. \u00a0 Tal cual, exacto. \u00a0 Tengo dos destinos pensados. Primero est\u00e1 Madagascar y ya est\u00e1 marcado el recorrido, las rutas, las distancias y los d\u00edas. El segundo viaje que planeo es irme hasta Per\u00fa a un sitio espec\u00edfico que muero por conocer que se llama Cajamarca. \u00a0 Mira que es muy bonito, porque estos viajes no significan nada si no tengo c\u00f3mo transmitirlos o contarlos y el uso de Instagram aqu\u00ed ha sido s\u00faper chistoso, porque es el medio que me ha permitido comunicar. Cuando publico sobre mis talleres, sobre alguna situaci\u00f3n que encuentro o joya, me escriben mucho a preguntarme \u201coye, qu\u00e9 lindo eso que est\u00e1s mostrando, \u00bfC\u00f3mo hago para tenerlo?\u201d, entonces inmediatamente funciono como un promotor con gente que nunca ha tenido la posibilidad de llegar a estas zonas. Adem\u00e1s, como viajo tanto, mi experiencia sirve para hacer un intercambio de saberes; yo les cuento todo lo que he aprendido y ellos a m\u00ed lo que han vivido. \u00a0 Nudo tejido en t\u00e9cnica de filigrana en el municipio de Santa Fe de Antioquia, una de las cuatro ciudades del oro en Colombia. Se les conoce de este modo por su ancestral tradici\u00f3n orfebre. \u00a0 La artesan\u00eda se diferencia porque es la representante de la tradici\u00f3n y trayectoria de un pueblo. Obviamente vas a ver orfebrer\u00eda y dem\u00e1s muy parecida en el resto del planeta, pero el significado que hay detr\u00e1s del elemento colombiano es \u00fanico. \u00a0 Colombia es muy especial, porque vas a encontrar m\u00e1s de 32 grupos \u00e9tnicos, cada uno con tejidos, fibras y t\u00e9cnicas que lo representan y que tienen todo el mensaje de fondo religioso que le da su toque. Todo el mundo hace filigrana, pero el contexto es lo que la hace especial. En Asia, Europa y muchos lugares m\u00e1s vas a seguir encontrando elementos muy religiosos o formas muy conocidas. En Colombia, aunque claramente hay una tradici\u00f3n, vas a ver formas como hojas, mariposas o plantas. Esto no quiere decir que no exista en otros pa\u00edses, pero aqu\u00ed entendemos y sentimos que lo nuestro es la naturaleza. \u00a0 Para m\u00ed, la joyer\u00eda es artesanal en general. Pero hay joyer\u00eda tradicional que es la que trabajo actualmente con las comunidades y transmite los saberes de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Por otro lado, est\u00e1 la contempor\u00e1nea que es la que implementan los artistas y, finalmente, la cl\u00e1sica que es la m\u00e1s conocida. La joyer\u00eda tradicional, que es a la que te refieres, est\u00e1 buscando descubrir otros horizontes, pero dejando muy en claro la identidad de la regi\u00f3n de la que provenga. Es muy bonito ver c\u00f3mo los maestros joyeros se est\u00e1n aventurando a dise\u00f1ar, crear y emprender. Que ser\u00eda muy ch\u00e9vere que pudieran entender, primero, que la joyer\u00eda es un proceso complicado, pues se trabaja con metales y no es algo f\u00e1cil. Segundo, esto tiene un proceso, un estudio, una tradici\u00f3n, una duraci\u00f3n de horas y horas de estar sentado en una mesa desarrollando productos de alta complejidad a muy peque\u00f1a escala que requieren una habilidad brutal. Todo para que alguien demerite el trabajo dici\u00e9ndole que est\u00e1 muy caro. En ocasiones, la gente no comprende cu\u00e1nto les cost\u00f3 a estos personajes tener el conocimiento para desarrollar las piezas. Las artesan\u00edas son un arte y un joyero siempre deja el alma impresa en sus creaciones. Terrible, porque f\u00edjate que el Pac\u00edfico es un lugar s\u00faper lindo y el imaginario que uno tiene sobre comunidades ind\u00edgenas o de artesanos es idealizado y se considera perfecto el ambiente de ellos, algo muy armonioso. Se piensa que los afro viven en el mar y que todo gira en torno a la pesca, a la tradici\u00f3n y al baile. Pero cuando uno va se da cuenta que la realidad es otra y que hay un mont\u00f3n de cosas de por medio; hay violencia, hay basura, prostituci\u00f3n y din\u00e1micas sociales muy fuertes que se desarrollan en la comunidad. Entonces, ver c\u00f3mo el oro, las drogas y los grupos armados vuelven a\u00fan peor la situaci\u00f3n fue s\u00faper impactante y precisamente, una de las cosas m\u00e1s bonitas de mi trabajo es poder ver c\u00f3mo en esas zonas tan afectas, tenemos un impacto positivo y verlos crecer poco a poco, para m\u00ed es lo que uno tiene que hacer en la vida. Uff creo que ese fue el momento m\u00e1s feliz de mi vida. Pude sentir lo que siempre hab\u00eda so\u00f1ado y querido. Esto que hago es, para m\u00ed, una forma de atacar de forma directa y contundente este tipo de problemas. Le estoy arrancando de las manos del conflicto a gente que sufre a causa del narcotr\u00e1fico y, por primera vez, siento que ayudo a mi pa\u00eds, aunque suene muy idealista. \u00a0 \u00a1Toda! porque las pol\u00edticas que toma el Gobierno en contra de ella afectan inmediatamente a los joyeros. Los impuestos sobre el metal y todo el proceso de la joyer\u00eda que antes era bastante sencillo, sobretodo si estabas en zonas de miner\u00eda, hoy d\u00eda se ve bastante afectado por la forma que el Estado adopta para combatir el problema. Adem\u00e1s, el aumento de los mineros ilegales satanizan el oficio de recoger oro, porque en zonas donde se hac\u00eda de forma artesanal, hoy d\u00eda hay dragas reventando suelos y selva. Adem\u00e1s, los mineros ilegales tienen una din\u00e1mica muy grave y surten de material a compradores privados, dejando a los artesanos sin posibilidad. \u00a0 Cambio mi chip, pero igual no puedo evitarlo, yo veo joyer\u00eda en todas partes. Cuando viajo por placer me encanta analizar a las personas que compran joyer\u00edas. Cuando estuve en Europa, tuve la oportunidad de visitar varios lugares con piezas incre\u00edbles y ve\u00eda qui\u00e9n las compraba. Vi cosas que me dejaron boquiabierto y me hicieron entender que soy una miga de pan en relaci\u00f3n a los grandes movimientos de capital que hay en el planeta. \u00a0 Imag\u00ednate que estaba un centro comercial famos\u00edsimo en Par\u00eds que queda al lado de la \u00d3pera de Par\u00eds en donde se encuentran todas las grandes joyer\u00edas. Yo ven\u00eda en mi bici y pues andaba en bermudas, entonces entr\u00e9 a este sitio y me sent\u00ed s\u00faper fuera de lugar con el atuendo, pero no me import\u00f3. Me acerqu\u00e9 a la joyer\u00eda de Bvlgari, Cartier y un mont\u00f3n de marcas grandes. El caso es que vi un diamante que, sin mentir, costaba alrededor de 600 millones de pesos; era una cosa absurda. De un momento a otro, entra una mujer vestida de negro, mira la vitrina un minuto y, sin pensar ni medirse nada, compr\u00f3 dos anillos que sumaban 1,000 millones de pesos. Yo no entend\u00eda lo que pasaba y la vendedora se re\u00eda de ver mi expresi\u00f3n. \u00a0 S\u00ed, hay zonas donde se corre un gran riesgo, pero la misma comunidad se encarga de protegerte. \u00a0 \u00a0 Popay\u00e1n me encanta y me parece muy interesante. Esta ciudad era la Cartagena de las monta\u00f1as para m\u00ed y es algo curioso decir esto porque, a pesar de que conozco casi el 90 % del territorio colombiano no conozco Cartagena. Popay\u00e1n, adem\u00e1s, es uno de los lugares que dio origen a la orfebrer\u00eda despu\u00e9s de la Conquista y tiene una historia muy fuerte en relaci\u00f3n a la joyer\u00eda y a esto que yo hago hoy en d\u00eda. La ciudad en s\u00ed es completa historia y la gente me parece bell\u00edsima (tambi\u00e9n me fascinan las empanadas de pipi\u00e1n). \u00a0 Porque vivimos en una total mentira. Tu escuchas a un colombiano hablar con propiedad sobre un mont\u00f3n de cosas o sinti\u00e9ndose orgullosos por cosas que no son. Colombia es un territorio tan diverso en todo; fauna, flora, culturas y tambi\u00e9n en tradiciones. Entonces, si vas a hablar del conflicto, por ejemplo, o si quieres tomar una decisi\u00f3n adecuada respecto a tu opini\u00f3n sobre el pa\u00eds, pues lo tienes que conocer. Yo pienso que si no vives la realidad de tu pa\u00eds, te vas a quedar en lo t\u00edpico de \u201cColombia es lo peor\u201d \u201ctenemos que irnos del pa\u00eds porque Colombia no tiene arreglo\u201d y t\u00fa das la oportunidad a que sigan da\u00f1ando esta Naci\u00f3n, porque si estuvieras informado y pudieras tomar decisiones al respecto, con m\u00e1s veras le haces contrapeso a esta mano de corruptos y cosas terribles que pasan aqu\u00ed. Dices que amas la naturaleza, la selva, peleas por cuidar el medioambiente y no usar pitillos, pero vas y votas por el que entrega licitaciones a empresas internacionales que terminan da\u00f1ando el medioambiente, por ejemplo. Es una total incongruencia. Hoy en d\u00eda, la gente le tiene mucho miedo a\u00a0 estar solo y creo que vivimos en un mundo tan conectado con las redes que nos acostumbramos a estar acompa\u00f1ados de cualquier forma. Colombia es muy extra\u00f1o en eso y es que si aqu\u00ed ves a alguien solo, te preguntas si le est\u00e1 pasando algo malo o si est\u00e1\u00a0 triste, pero simplemente puede ser alguien que est\u00e1 ley\u00e9ndose un libro o quiere tomarse un caf\u00e9, porque le gusta estar solo y pensar. Si uno no se quiere a s\u00ed mismo, no se entiende y no disfruta de sus espacios en soledad se va a convertir en dependiente de otros y va a buscar siempre a alguien que llene ese vac\u00edo. \u00a0 Creo que esto es por educaci\u00f3n, vengo de una familia donde se nos ense\u00f1\u00f3 que ante los problemas no hay porqu\u00e9 buscar ayuda, sino que t\u00fa solo lo puedes lograr con humildad. No se trata de que pedir ayuda est\u00e9 mal o te haga d\u00e9bil, por el contrario. Simplemente, no es necesario leer un libro o escuchar a un tipo en una sala llena de personas que te diga c\u00f3mo portarte o c\u00f3mo superar la vida. Siendo claro con las situaciones que se le presentan a uno, se pueden superar. \u00a0 Lo he estado pensando. Me gustar\u00eda que fuera as\u00ed como soy yo, un poco l\u00fadico y poder contar las historias de forma graciosa. Algo as\u00ed entre im\u00e1genes curiosas texto sencillo de leer. Hasta ahora, las herramientas digitales como Instagram o Facebook me permiten contar sucesos y sensibilizar un poco a las personas. \u00a0 \u00a1Son much\u00edsimos m\u00e1s! Pero en este momento dir\u00eda que primero: La Isla Gorgona. Es mi top, por ahora. Segundo, el parque Los Estoraques en el Catatumbo; divino, espectacular. Tercero, todo el departamento de la Guajira; es incre\u00edble de pe a pa. Toda la regi\u00f3n de Santander tambi\u00e9n es bell\u00edsima y, por \u00faltimo, creo que el Amazonas.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "En tres palabras, sus amigos lo describen como innovador, serio y responsable. \u00bfQu\u00e9 opina al respecto?Entonces, \u00bfc\u00f3mo se describir\u00eda?\u00bfQu\u00e9 quer\u00eda ser de ni\u00f1o o c\u00f3mo se ve\u00eda en su ni\u00f1ez?\u00a0\u00bfCu\u00e1l es su labor en el Proyecto Nacional de Joyer\u00eda de Artesan\u00edas de Colombia?\u00bfEn qu\u00e9 lugares del pa\u00eds ha dictado los talleres?\u00bfEn cu\u00e1l de los lugares mencionados previamente se siente m\u00e1s a gusto?\u00a0Sus amigos se sorprenden al o\u00edrlo hablar con tanta propiedad sobre el medioambiente, entre otras cosas. \u00bfEso c\u00f3mo lo hace sentir? \u00bfC\u00f3mo fue la experiencia de hacer joyas para Fernando Monta\u00f1o, bailar\u00edn solista colombiano del Royal Ballet?Entonces, sigue teniendo contacto con Fernando\u00a0\u00bfQui\u00e9n es su mayor inspiraci\u00f3n?\u00bfPor qu\u00e9 ese compromiso con los temas del mediambiente? \u00a0\u00bfCu\u00e1l fue su primer viaje prolongado en bicicleta?Entonces se podr\u00eda decir que en ese momento empez\u00f3 a cumplir su sue\u00f1o de ser aventurero\u00bfQu\u00e9 viaje realizar\u00e1 en bicicleta pr\u00f3ximamente?\u00bfQu\u00e9 influencia han tenido el conocer Colombia y sus recorridos en bicicleta en su labor como promotor de la preservaci\u00f3n de los saberes artesanales?Fotograf\u00eda nudo en filigrana\u00bfQu\u00e9 diferencia la artesan\u00eda colombiana del resto?\u00bfPor qu\u00e9 lo considera \u00fanico?\u00bfC\u00f3mo ve la situaci\u00f3n actual de la joyer\u00eda artesanal en Colombia?\u00a0\u00bfQu\u00e9 respuesta le da a la gente que considera que los precios de este tipo de joyer\u00eda son costosos?\u00a0\u00bfC\u00f3mo fue su primer encuentro con la dura realidad que se vive en el Pac\u00edfico colombiano?\u00a0\u00bfQu\u00e9 sinti\u00f3 cuando le agradecieron por ayudar a los j\u00f3venes en el Pac\u00edfico a tener otra opci\u00f3n de vida?\u00bfQu\u00e9 incidencia tiene la miner\u00eda ilegal en el trabajo de estos artesanos?Cuando viaja por placer fuera del pa\u00eds, \u00bfaprovecha para comparar t\u00e9cnicas artesanales y productos o se desconecta completamente?\u00bfVivi\u00f3 alguna experiencia que lo marcara?\u00bfNo ha temido por su vida? Popay\u00e1n es una de sus ciudades favoritas en Colombia \u00bfQu\u00e9 la hace especial?\u00bfPor qu\u00e9 un colombiano debe conocer Colombia? \u00a0Entre viajes de trabajo y viajes de placer, pasa mucho tiempo solo, mucho tiempo para pensar. \u00bfPor qu\u00e9 cree que son necesarios estos espacios de soledad?\u00bfPor qu\u00e9 no le gustan los llamados libros de superaci\u00f3n personal?\u00bfHa pensado en escribir un libro?Recomi\u00e9ndenos cinco lugares imperdibles de Colombia", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/4712-memoria-transformativa-cronica-de-un-intercambio", "titulo": "Memoria Transformativa: cr\u00f3nica de un intercambio", "fecha": "Jueves, 06 Agosto 2020 13:58", "contenido": "Entre el 16 y el 22 de febrero de este a\u00f1o, m\u00faltiples artistas, acad\u00e9micos, activistas y l\u00edderes sociales de siete pa\u00edses participaron del intercambio \"Memoria transformativa\", que tuvo lugar en Bogot\u00e1 y los Montes de Mar\u00eda, en Colombia.\u00a0 Hay una canci\u00f3n ancestral del pueblo ind\u00edgena Embera-Cham\u00ed, que se transmite de abuela a nieta desde d\u00e9cadas atr\u00e1s y habla de la filosof\u00eda de este pueblo llamada\u00a0 La canci\u00f3n le fue ense\u00f1ada a Patricia Tob\u00f3n Yagari por su abuela. Mujer ind\u00edgena Embera-Cham\u00ed, abogada y comisionada de la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetici\u00f3n de Colombia, Patricia enton\u00f3 esta canci\u00f3n para iniciar su reflexi\u00f3n en el evento de Memoria Transformativa, que recibi\u00f3 a un p\u00fablico de m\u00e1s de 200 personas el 18 de febrero de 2020, en la Universidad Nacional de Colombia en la ciudad de Bogot\u00e1. nos comparti\u00f3 Patricia Cuarenta artistas, activistas y acad\u00e9mic@s de pa\u00edses como Indonesia, Canad\u00e1, Per\u00fa, Uganda, Colombia, Estados Unidos e Irlanda se reunieron durante seis d\u00edas (16-22 de febrero) en Colombia, en Bogot\u00e1 y en la regi\u00f3n de los Montes de Mar\u00eda, en un intercambio internacional para\u00a0 \u00a0alrededor del concepto de memoria transformativa. La iniciativa fue organizada por la Universidad de British Columbia, en Canad\u00e1, en alianza con la Universidad Nacional de Colombia y el Colectivo de Comunicaciones de los Montes de Mar\u00eda \u2013 L\u00ednea 21 y con el apoyo de la Universidad de los Andes y el estudio de la artista visual Erika Diettes.\u00a0 El Intercambio inicia en Bogot\u00e1 con una reflexi\u00f3n sobre los caminos que llevan a la creaci\u00f3n del proyecto colaborativo de\u00a0 \u00a0en el 2018. Como lo recordaron Erin Baines y Pilar Ria\u00f1o, investigadoras principales del proyecto:\u00a0 Este encuentro tuvo como prop\u00f3sito reflexionar, explorar e interrogar c\u00f3mo la experiencia del intercambio, del di\u00e1logo y de la visita a los territorios donde se desarrollan diversas iniciativas de memoria puede convertirse en una metodolog\u00eda de construcci\u00f3n de conocimiento. A trav\u00e9s del intercambio nos adentramos en las preguntas cr\u00edticas de \u00bfqu\u00e9 hace que la memoria transforme las relaciones, ya sea entre nosotros, entre vivos y muertos o entre los seres humanos, el territorio y los dem\u00e1s seres vivos? o \u00bfc\u00f3mo la memoria transforma los contratos sociales y las pol\u00edticas estatales? Para Kamari Maxine Clarke -antrop\u00f3loga legal en la Universidad de California-,\u00a0 Las preguntas las examinamos a trav\u00e9s de diversos medios, lenguajes, y encuentros con iniciativas y organizaciones que trabajan el tema de la memoria hist\u00f3rica en Colombia, as\u00ed c\u00f3mo desde la experiencia propia que cada uno de los participantes de diferentes pa\u00edses tra\u00eda consigo. El intercambio en Colombia se dio en un momento crucial para los trabajos de memoria en el pa\u00eds, con la puesta en marcha de las instituciones del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n, creado como resultado del proceso de paz firmado en 2016 por el Estado Colombiano y la guerrilla de las FARC. En el marco de la iniciativa Memoria Transformativa, tuvimos la oportunidad de encontrarnos con m\u00e1ximas autoridades del sistema de justicia transicional: Patricia Linares, presidenta de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz, Luz Marina Monz\u00f3n, directora de la Unidad de B\u00fasqueda de Personas dadas por Desaparecidas en el marco del conflicto, y \u00c1ngela Salazar y Patricia Tob\u00f3n, comisionadas de la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetici\u00f3n.\u00a0 , expres\u00f3 Luz Marina Monz\u00f3n quien con las otras panelistas compartieron los retos, dudas y amenazas de su trabajo alrededor de la verdad, la memoria, la justicia y la reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas. El arte y las experiencias colectivas y comunitarias han sido algunas de las bases del di\u00e1logo. De la mano de Jes\u00fas Abad Colorado recorrimos la exposici\u00f3n \u201c \u201d y las historias detr\u00e1s de cada fotograf\u00eda. La artista visual Erika Diettes nos abri\u00f3 las puertas de su estudio y a partir de su obra \u201c \u201d tuvimos una significativa conversaci\u00f3n alrededor de su proceso creativo trabajando con las familias de personas desaparecidas y esos objetos \u00edntimos que preservan sus memorias. Este di\u00e1logo gener\u00f3 profundas conexiones entre las pr\u00e1cticas emprendidas por las v\u00edctimas de Uganda y las de Colombia y las maneras en que la narrativa y la creatividad transmiten memorias y dolor. Estas visitas proporcionaron a los participantes del Intercambio un amplio contexto sobre el conflicto en Colombia -a trav\u00e9s de representaciones visuales, documentaci\u00f3n visual y material de archivo- incluyendo las diversas dimensiones humanas, ambientales y culturales de la guerra. En palabras de Juliane Okot Bitek, poeta y doctora en estudios interdisciplinarios de la Universidad de British Columbia, estas son formas de arte utilizadas \u201cpara unir al p\u00fablico\u201d y \u201cpara hablar de sus experiencias. El arte como empoderamiento para unir a las personas para expresarse\u201d. El intercambio internacional e intercultural por medio del arte se materializ\u00f3 en una performance, en una exposici\u00f3n gr\u00e1fica, en el canto espont\u00e1neo de vallenatos y alabaos y en presentaciones musicales y de danza. Waira Jacanamijoy es ind\u00edgena inga de Yurayako, municipio de San Jos\u00e9 de la Fragua, departamento del Caquet\u00e1 y \u00c9milie Monnet es ind\u00edgena Anishinaabe y Francesa Canadiense. Su puesta en escena titulada \u201cNigamowin y Tunai\u201d, palabras en Anishnabemowin e Inga para decir canto, us\u00f3 sonidos, im\u00e1genes y, claro, la voz, para transportar a la audiencia a sus memorias m\u00e1s afectivas con el agua. A trav\u00e9s del performance, mostraron como el intercambio, en su caso entre comunidades ind\u00edgenas de Canad\u00e1 y Colombia, es una metodolog\u00eda de conocimiento que genera procesos colectivos de creaci\u00f3n art\u00edstica. La exposici\u00f3n \u201cSue\u00f1os Robados\u201d, montada en la Facultad de Sociolog\u00eda de la Universidad Nacional, construy\u00f3 un puente entre Indonesia, Colombia y Uganda, a trav\u00e9s de las ilustraciones del artista indonesio e integrante del\u00a0 -IIHS, Alit Ambara, como resultado del intercambio de Memoria Transformativa de 2019, en el pa\u00eds africano. Con ello, se entrelazan los hilos que venimos tejiendo a trav\u00e9s de los viajes y visitas a las distintas iniciativas de memoria en los pa\u00edses en los cuales se desarrolla este proyecto. La m\u00fasica, la percusi\u00f3n y la voz de las cantaoras del grupo Echembelek, una iniciativa de mujeres Afro desplazadas del Pac\u00edfico colombiano, evoc\u00f3 la memoria sonora de su territorio, pero tambi\u00e9n los abrazos de solidaridad entre sobrevivientes de los conflictos en Colombia y Uganda, la fuerza del baile colectivo y del canto por la paz y contra la violencia. \u00a0 Jeff Korondo m\u00fasico ugand\u00e9s y constructor de paz, es cofundador de la organizaci\u00f3n\u00a0 en el Norte de Uganda \u00a0promueve el poder de la m\u00fasica para el cambio social. Jeff toc\u00f3 con las cantaoras de Echembelek y, a lo largo de las jornadas del Intercambio, mezcl\u00f3 su m\u00fasica con los ritmos del vallenato, la gaita y el tambor de las comunidades de los Montes de Mar\u00eda \u00a0Los participantes de Memoria Transformativa tambi\u00e9n estuvieron en la Escuela de M\u00fasica Lucho Berm\u00fadez, en el Carmen de Bol\u00edvar, donde los cantos, bailes y d\u00e9cimas compartieron escenario con las experiencias de comunicaci\u00f3n del\u00a0 \u00a0\u2013 L\u00ednea 21 y las iniciativas de memoria y de b\u00fasqueda, exhumaci\u00f3n y entierro de las victimas de la violencia en Bojay\u00e1, Choc\u00f3 que Jos\u00e9 de la Cruz Valencia, Bojayace\u00f1o e integrante del\u00a0 \u00a0comparti\u00f3. Diferentes participantes del Intercambio destacaron la fortaleza y la amplitud de los trabajos de memoria realizados en Colombia tanto desde la sociedad civil como desde el Estado. Estas reflexiones alrededor de la historia del conflicto se ven en diversas pr\u00e1cticas, tanto acad\u00e9micas, como culturales y comunitarias, pero tambi\u00e9n se materializan en los museos, con narrativas que var\u00edan de acuerdo con el autor y el objetivo del acto de hacer memoria. Reflexionando sobre las variadas formas de los trabajos de la memoria en Colombia, John Roosa, profesor asociado de Historia en la Universidad de British Columbia, subray\u00f3 que muestran, \u201cuna apertura y una explosi\u00f3n de la actividad.\u201d Pero tambi\u00e9n reflexion\u00f3 sobre las disputas, las \u201cposiciones atrincheradas\u201d de las diferentes narrativas y los factores pol\u00edticos que pueden ser obst\u00e1culos a este trabajo:\u00a0 . La visita a la Sala \u201cMemoria y Dignidad Sargento Primero Libio Jos\u00e9 Mart\u00ednez Estrada\u201d, del Museo Militar, evidenci\u00f3 como la memoria no se limita a organizaciones sociales, sino que el Estado y sus instituciones, incluidas las fuerzas militares, tambi\u00e9n se encuentran desarrollando iniciativas. Adem\u00e1s, hizo evidente las actuales tensiones, debates, disputas y \u201cbatallas\u201d alrededor de nombrar y darle sentido a la experiencia del conflicto en Colombia. Como expresa Maria Emma Wills, profesora invitada de la Universidad de los Andes,\u00a0 . En ese sentido, el Intercambio en Colombia interpel\u00f3 a sus participantes a pensar la memoria no como un concepto o ejercicio abstracto, sino como un campo abierto y din\u00e1mico de relaciones de poder. Ese campo, sin embargo, tambi\u00e9n se construye desde las comunidades. En el municipio de San Jacinto, en los Montes de Mar\u00eda, pudimos visitar dos museos que emergen de la sociedad civil: el\u00a0 \u00a0y el Museo Itinerante El Mochuelo. El primero naci\u00f3 de una colecci\u00f3n arqueol\u00f3gica y documental de artefactos organizada en el edificio de la Alcald\u00eda en los a\u00f1os 1980, pero que fue atravesado por el conflicto armado y tuvo de cerrar sus puertas. Sus materiales fueron resguardados por la poblaci\u00f3n local y est\u00e1n nuevamente expuestos en un espacio de autogesti\u00f3n. La memoria en el espacio se remonta a los tiempos pre-coloniales, con objetos arqueol\u00f3gicos de habitantes ancestrales de esta regi\u00f3n, las poblaciones Zen\u00fa y Malib\u00fa, adem\u00e1s de piezas regionales de artesan\u00edas, las hamacas y las gaitas. A la distancia de solamente cruzar una calle estaba el\u00a0 , tambi\u00e9n conocido como El Mochuelo. A la entrada del museo, Soraya Bayuelo quien ha venido liderando esta iniciativa comparti\u00f3:\u00a0 \u00a0El museo con nombre de p\u00e1jaro presenta creaciones de las comunidades sobre el conflicto armado, como los 12 dibujos de Rafael Posso sobre la masacre de Las Brisas, la S\u00e1bana de Sue\u00f1os de La Pelona, construida colectivamente por los pobladores y el \u201c\u00e1rbol de la vida\u201d, del cual cuelgan 1.400 nombres de v\u00edctimas en el marco del conflicto. Los gu\u00edas, llamados \u201cmochuelos-cantores\u201d son j\u00f3venes de la regi\u00f3n que replican el trabajo de memoria. Lo colectivo y lo comunitario est\u00e1n en el centro de las organizaciones de la sociedad civil que trabajan con la memoria en Colombia. En la Casa del\u00a0 , plataforma constituida por m\u00e1s de 200 organizaciones de v\u00edctimas y defensoras de derechos humanos en Colombia, el di\u00e1logo transcurri\u00f3 en torno a la relaci\u00f3n entre memoria, movilizaci\u00f3n social y participaci\u00f3n pol\u00edtica. Mediante la acci\u00f3n colectiva, MOVICE desaf\u00eda las pr\u00e1cticas sociales de indiferencia y complicidad y hace efectivos los derechos amenazados por la violencia pol\u00edtica y la criminalidad estatal. Los y las participantes tambi\u00e9n tuvieron la oportunidad de dialogar sobre los retos y procesos de memoria desarrollados por las v\u00edctimas de cr\u00edmenes de Estado, y su articulaci\u00f3n con colectivos como Beligerarte, Otras Voces y Kabala Teatro que desde el arte (murales, grafiti, afiches y performance) desarrollan iniciativas de lucha contra la impunidad y el olvido. En la vereda\u00a0 , en los Montes de Mar\u00eda, nos reunimos con los residentes locales alrededor del \u00e1rbol de tamarindo, lugar de la masacre y ahora de memoria:\u00a0 , cuenta el cantor de la memoria, artista y l\u00edder, Rafael Posso, de las Brisas. El \u00e1rbol de tamarindo se encuentra entre las empinadas colinas de Las Brisas, el coraz\u00f3n de la comunidad donde los miembros se congregaban para practicar deportes, actividades culturales y de comercio de \u00f1ame, yuca, ma\u00edz y pl\u00e1tano. En marzo del a\u00f1o 2000, sin embargo, bajo el mismo tamarindo, paramilitares citaron a los campesinos que se\u00f1alaban como colaboradores de la guerrilla. En la masacre, doce de ellos fueron asesinadas, incluidos los familiares de Rafael, y los dem\u00e1s pobladores tuvieron de desplazarse. En su ausencia, el \u00e1rbol se sec\u00f3 y dej\u00f3 de producir fruta hasta que la comunidad regres\u00f3 16 a\u00f1os despu\u00e9s.\u00a0 \u00a0nos dijo Rafael.\u00a0 . Actualmente, el tamarindo que ha vuelto a reunir los vecinos bajo su sombra tambi\u00e9n se ha transformado en un importante lugar de memoria. El 21 de febrero de 2020, el encuentro debajo del \u00e1rbol de tamarindo cont\u00f3 con las palabras de los campesinos de Las Brisas, pero tambi\u00e9n de Rosemberg Bar\u00f3n, l\u00edder campesino, coordinador de colectivo de narradores de la memoria y miembro de la mesa de v\u00edctimas de San Onofre, en los Montes de Mar\u00eda, y de Docus Atyeno, investigadora del tema de g\u00e9nero en el\u00a0 \u00a0\u2013 JRP, de Gulu, Uganda. Escuchar las historias sobre lo que all\u00ed sucedi\u00f3, les record\u00f3 a las participantes de otro lugar de memoria, a miles de kil\u00f3metros de distancia, en la vereda de Lukodi en el Norte de Uganda. En mayo de 2019, participantes se reunieron bajo la sombra de un gran \u00e1rbol de mango para escuchar a los sobrevivientes de la masacre de Lukodi y c\u00f3mo el recuerdo de dichos eventos se reactiva cada a\u00f1o con la temporada de mango. Los arboles son, en lugares tan apartados, repositorios, huellas y cuerpos de y para la memoria. Para los Acholi en Uganda, cuando se corta un \u00e1rbol, sus ra\u00edces permanecen en la tierra, por eso este \u00e1rbol a\u00fan crecer\u00e1, dar\u00e1 hojas y frutos nuevamente. El encuentro en las Brisas, al lado del \u00e1rbol y en un territorio que ha sido testigo de tanta violencia y dolor fue una experiencia emocionalmente muy profunda. All\u00ed, \u00c9milie Monnet canto en lengua propia una canci\u00f3n que cre\u00f3 para su obra\u00a0 ,\u00a0 dice \u00c9milie Para Paolo Vignolo, director del Departamento de Historia de la Universidad Nacional \u2013 sede Bogot\u00e1, los \u00e1rboles son una met\u00e1fora para pensar la memoria transformativa, revelan las violencias estructurales y las pretensiones de algunos actores de transformar de manera brutal a las formas de producci\u00f3n, y permiten reflexionar sobre la relaci\u00f3n con la memoria del territorio y la re-significaci\u00f3n de los lugares.\u00a0 En el corregimiento de El Salado, lugar en el que tuvo de lugar una de las masacres m\u00e1s atroces del conflicto colombiano, el Intercambio tambi\u00e9n promovi\u00f3 un di\u00e1logo entre las experiencias de construcci\u00f3n de paz. John Jairo Medina, l\u00edder campesino de Asodesbol (Asociaci\u00f3n de Desplazados de El Salado-Bol\u00edvar), present\u00f3 el proceso de construcci\u00f3n de memoria en el corregimiento tras el retorno de la poblaci\u00f3n, mientras Isaac Okwir Odiya, Coordinador del Programa Proyecto de Justicia y Reconciliaci\u00f3n (JRP) de Uganda, expuso los trabajos desarrollados por su organizaci\u00f3n en Gulu con personas campesinas quienes fueron desplazadas durante las m\u00e1s de dos d\u00e9cadas de conflicto armado en la regi\u00f3n. Las personas de la comunidad que acudieron a este dialogo ten\u00edan muchas preguntas para quienes ven\u00edan de Uganda, \u00bfpudieron volver a cultivar despu\u00e9s que retornaron a sus hogares? \u00bfqu\u00e9 pasa con los j\u00f3venes? El di\u00e1logo se estableci\u00f3 en torno a temas como las posibilidades de cultivos tras el retorno a los territorios y las estrategias para contar lo que pas\u00f3 a las nuevas generaciones. Eliana Suarez, nacida y criada en Per\u00fa, profesora asociada de la Universidad Wilfrid Laurirer, en Canad\u00e1, destac\u00f3 el orgullo cultural y regional como fuente de la resiliencia y la fortaleza mostradas por las comunidades en estas expresiones de memoria. Estos modos de encontrarse y estar juntos para Evelyn Amony, cofundadora y presidenta de\u00a0 \u00a0(Red de Defensa de la Mujer) -un foro de m\u00e1s de 500 mujeres que abogan por justicia y reparaci\u00f3n despu\u00e9s de 27 a\u00f1os de guerra en el norte de Uganda- son tambi\u00e9n momentos en los que se reconoce la experiencia com\u00fan. En el intercambio, reflexiona Evelyn, cuando visit\u00f3 los museos o comparti\u00f3 su experiencia con las mujeres de Echembelek o en San Basilio de Palenque, se dio cuenta que muchas otras personas que como ella han perdido a un ser querido y que viv\u00edan con el dolor de no saber si estaban vivos o no. Buscar a los desaparecidos adquiere muchos significados. Para Luz Marina Monz\u00f3n, la b\u00fasqueda de las personas desaparecidas es por la verdad y tambi\u00e9n para encontrar a quien se extra\u00f1a y la raz\u00f3n de por qu\u00e9 desaparecieron. Para Evelyn, cuya hija desapareci\u00f3 durante la guerra, la b\u00fasqueda es un acto de cuidado, amor y esperanza de que alguien, en alg\u00fan lugar, la este criando, as\u00ed como Evelyn cri\u00f3 ni\u00f1os que quedaron hu\u00e9rfanos durante la guerra y sus familiares inmediatos eran desconocidos. Esa experiencia de p\u00e9rdida, de preguntarse d\u00f3nde est\u00e1n sus familiares, de su b\u00fasqueda utilizando diversos medios de rastreo e identificaci\u00f3n, es un recorrido compartido por algunas de las personas y organizaciones participantes del intercambio en Colombia, en Uganda y Per\u00fa. Otros di\u00e1logos surgieron desde el trabajo de la comunidad de San Basilio de Palenque, donde la memoria se represent\u00f3 en baile, en las plantas tradicionales y en las reflexiones sobre la historia de violencias y resistencias que se acumulan desde el per\u00edodo de la esclavitud hasta el conflicto armado.\u00a0 , afirma Vanessa Tejedor, del\u00a0 ,\u00a0 \u00a0en lengua palenquera. Las experiencias compartidas por participantes ugandeses y el trabajo constante por la transformaci\u00f3n, la inspiraron a continuar su trabajo local con iniciativas juveniles de producci\u00f3n de radio y video:\u00a0 \u00a0agrega. Los seis d\u00edas de intercambio permitieron que los participantes interrogaran nuevas maneras para pensar sobre la memoria y la transformaci\u00f3n. Y el afecto estuvo presente desde el mismo significado de la palabra\u00a0 . Aim\u00e9e Craft, ind\u00edgena Anishinaabe-M\u00e9tis, abogada y profesora asistente de la Universidad de Ottawa, en Canad\u00e1, reflexion\u00f3 sobre el t\u00e9rmino en ingl\u00e9s,\u00a0 entendi\u00e9ndolo como \u201cvolver a unir a las personas conceptualmente, espiritualmente y f\u00edsicamente\u201d y como la formaci\u00f3n de un colectivo ( : volver a ser / : miembro). Esta interpretaci\u00f3n del t\u00e9rmino se acerca a los ausentes en el marco del conflicto, como las personas desaparecidas, pero tambi\u00e9n al futuro, con la participaci\u00f3n de j\u00f3venes en los ejercicios de memoria. En espa\u00f1ol, la palabra tambi\u00e9n tiene peso: recordar viene del lat\u00edn\u00a0 \u00a0que es\u00a0 , como cit\u00f3 Pilar Ria\u00f1o Alcal\u00e1, profesora del Instituto de G\u00e9nero, Raza, Sexualidad y Justicia Social de la Universidad de British Columbia. Mientras recorr\u00edan las memorias, o eran \u201ctestigos\u201d \u2013en las palabras de David B. McDonald, profesor de la Universidad de Guelph\u2013 de los recuerdos de otras participantes, de artistas, activistas, acad\u00e9micos y las comunidades en los territorios, tambi\u00e9n compartieron sus experiencias de forma espont\u00e1nea, caminaron por veredas, dialogaron con pobladores, mantuvieron silencio y sintieron el cansancio de largas jornadas y el calor agobiante. Los momentos transformadores se encuentran tambi\u00e9n en estos procesos de construcci\u00f3n de relaciones a trav\u00e9s del compartir tiempo, comida e historias, como Michael Otim, cofundador de JRP en Uganda del Norte, reflexion\u00f3:\u00a0 Estos nuevos espacios tienen un potencial transformador, seg\u00fan Brandon Hamber, de la Universidad de Ulster, en Irlanda del Norte:\u00a0 , afirm\u00f3 en el \u00faltimo d\u00eda del Intercambio.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "\u201c\u201d\u201c\u201d\u201c\u201d\u201c\u201d\u201c\u201d\u201c\u201d.\u201c\u201d\u201c\u201c\u201d\u201c\u201d", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/zona-eco/3831-humedales-aliados-del-aire-en-bogota", "titulo": "Humedales, aliados del aire en Bogot\u00e1", "fecha": "Lunes, 16 Septiembre 2019 17:48", "contenido": "Los niveles de contaminaci\u00f3n aumentan en la capital, mientras es insuficiente la protecci\u00f3n a los humedales, ecosistemas que ayudan a purificar el aire que respiramos. En los primeros meses de 2019, las autoridades tuvieron que implementar la 'alerta amarilla' por los graves niveles de contaminaci\u00f3n del aire en Bogot\u00e1.\u00a0Eso significa que el aire estaba \u201cregular\u201d por el incremento de las llamadas PM 2,5, part\u00edculas respirables como polvo, cenizas, holl\u00edn, metales, cemento y polen. El deterioro del medio ambiente ha venido en aumentado y las acciones para la protecci\u00f3n de los humedales, los mayores aliados de la calidad del aire de la ciudad, son insuficientes. Los humedales capturan el di\u00f3xido de carbono y generan ox\u00edgeno. La mayor\u00eda de estos ecosistemas tienen bosques que realizan esa purificaci\u00f3n del aire. Adem\u00e1s, el cuerpo de agua, con sus plantas acu\u00e1ticas, tambi\u00e9n soporta esa producci\u00f3n de ox\u00edgeno. Por eso,\u00a0 su ubicaci\u00f3n en el espacio urbano es estrat\u00e9gica para la mejora de la calidad del aire, explica Jorge Escobar, director de la Fundaci\u00f3n de Humedales de Bogot\u00e1. Los humedales son \u201cecosistemas de transici\u00f3n entre el medio acu\u00e1tico y terrestre que han sido conocidos como chucuas, lagunas o pantanos\u201d, seg\u00fan el Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Bogot\u00e1. Tambi\u00e9n son el h\u00e1bitat de diversas especies de animales y plantas, \u201cregulan el ciclo h\u00eddrico, mitigan las inundaciones y los efectos del cambio clim\u00e1tico\u201d. Se componen principalmente por tres formaciones, un medio acu\u00e1tico, menor a seis metros, una parte semiacu\u00e1tica, conocida como \u201cronda hidr\u00e1ulica\u201d, y una parte terrestre llamada \u201czona de manejo y preservaci\u00f3n ambiental. Juan David Amaya-Espinel, profesor de la Universidad Javeriana y asesor del Instituto de Investigaciones de Recursos Biol\u00f3gicos Alexander Von Humboldt (IAvH), destaca la capacidad de los humedales para transformar part\u00edculas ambientales y cambiar la calidad del aire. \u201cSon ecosistemas que ayudan a mantener una red tr\u00f3fica [relaci\u00f3n de las cadenas alimenticias entre plantas y animales]\u201d. Bogot\u00e1 cuenta con 15 humedales reconocidos por el Distrito, el m\u00e1s grande de ellos es el Humedal Juan Amarillo con 222.58 hect\u00e1reas (ha), en Suba; seguido por el Humedal Jaboque con 151.9 ha, en Engativ\u00e1, y el Humedal Torca con 79.93 ha, en Usaqu\u00e9n. Sin embargo, la Fundaci\u00f3n de Humedales de Bogot\u00e1 explica que hay otros 20 cuerpos de agua no reconocidos por la Alcald\u00eda, como el Humedal Chorrillos,\u00a0en Suba Rural; el Humedal Chic\u00fa,\u00a0en Chapinero; y el Humedal Laguna Encantada, en Ciudad Bol\u00edvar. En el recuento realizado por la fundaci\u00f3n, se pudo reconocer aproximadamente 3.000 hect\u00e1reas de estos ecosistemas en la capital. \u201cSi se contrasta con la cifra que daba Thomas Van Der Hammen a principios del siglo XX que eran unas 50.000 hect\u00e1reas de humedal, podemos decir que se ha perdido un 98%\u201d, seg\u00fan Jorge Escobar La contaminaci\u00f3n del aire en Bogot\u00e1 tambi\u00e9n se relaciona con la falta de espacios verdes, y es m\u00e1s cr\u00edtica en la zona sur que en la zona norte, seg\u00fan en el mapa de calidad de aire de la Secretar\u00eda Distrital de Ambiente. La mayor poluci\u00f3n tambi\u00e9n es fruto de la direcci\u00f3n de las corrientes de aire, que circulan hacia el sur, afirma el director de la Fundaci\u00f3n de Humedales. \u00a0 \u00a0 El aire de la capital ha superado los l\u00edmites aprobados por el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible. En relaci\u00f3n a la PM 2,5, lo aceptable ser\u00edan 37 miligramos por metro c\u00fabico en una exposici\u00f3n de 24 horas. Bogot\u00e1 ha registrado \u00edndices que llegan a los 130 miligramos por metro c\u00fabico en Kennedy y La Sevillana, los lugares m\u00e1s contaminados. Los datos consideran una medici\u00f3n del pasado 9 de septiembre en las estaciones del sur de la capital, y est\u00e1n disponibles en The   un proyecto que promueve la conciencia sobre la contaminaci\u00f3n del aire en m\u00e1s de 88 pa\u00edses. \u00a0 Esa medici\u00f3n, sin embargo, puede revelar solo parte del problema. Daniel Bernal, ingeniero el\u00e9ctrico y monitor de calidad de aire, afirma que \u201clos actos para generar m\u00e1s contaminaci\u00f3n son diarios, mientras que los actos para mantener sanos los humedales son pocos y escasos\u201d. Las causas de la poluci\u00f3n son distintas, como el obsoleto sistema de los buses, los incendios en los cerros y la quema de basuras, pl\u00e1sticos y llantas. El sistema de transporte p\u00fablico tiene un gran papel en la contaminaci\u00f3n. \u201cHe tomado medidas en las estaciones de Transmilenio, en carros particulares, en bicicleta, caminando, en buses h\u00edbridos y en SITP. La conclusi\u00f3n es que lo m\u00e1s contaminado es el Transmilenio, tanto en buses como en estaciones. He llegado a obtener valores de 300 miligramos por metro c\u00fabico, son picos muy altos.\u201d, afirma el ingeniero. La raz\u00f3n de esta concentraci\u00f3n de poluci\u00f3n se debe a que ni los buses ni las estaciones ayudan a que el aire logre salir. La poluci\u00f3n se asocia con enfermedades de tipo respiratorio, como bronquitis, y en los \u00faltimos a\u00f1os se han estudiado los efectos sobre enfermedades cardiovasculares. Estas part\u00edculas pueden estar relacionadas con el aumento de la mortalidad en la poblaci\u00f3n y con el desarrollo de asma y alergias en los ni\u00f1os, seg\u00fan indican Cristina Linares y Julio D\u00edaz en un estudio publicado por la revista cient\u00edfica El Ecologista. La falta de pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas de protecci\u00f3n de los humedales y sus cuerpos de agua, fauna, flora y territorio, disminuyen la posibilidad de sobrevivencia de estos ecosistemas, seg\u00fan un estudio del Instituto de Estudios Ambientales de la\u00a0 Universidad Nacional. La transformaci\u00f3n de la ciudad a trav\u00e9s de los a\u00f1os ha impactado la constituci\u00f3n de los humedales. \u201cEn la d\u00e9cada de los cincuenta gran parte de la ciudad era representada por estos ecosistemas, que, debido al crecimiento urbano, fueron perdiendo su \u00e1rea hasta el punto de casi desaparecer\u201d, afirma un art\u00edculo de la investigadora Lorena Andrea Cort\u00e9s en la Revista Colombiana de Geograf\u00eda. Los habitantes extra\u00edan agua de ese ecosistema, que tambi\u00e9n era utilizado como receptor de aguas residuales y de basura, de acuerdo con dicho estudio, denominado \u201cAproximaci\u00f3n al paisaje de los humedales urbanos de Bogot\u00e1 dentro de la estructura ecol\u00f3gica principal de la ciudad\u201d. La investigadora tambi\u00e9n se\u00f1ala en el documento que el desplazamiento generado por el conflicto armado en el siglo XX caus\u00f3 el asentamiento irregular de nuevos habitantes en los humedales, en regiones como Bosa, Fontib\u00f3n, Engativ\u00e1, Usaqu\u00e9n y Usme. Por eso, fue necesaria la construcci\u00f3n de carreteras y la llegada de servicios p\u00fablicos, que tambi\u00e9n afectaron el espacio.\u00a0 En el 2004, los humedales fueron reconocidos como \u201cestructuras ecol\u00f3gicas principales\u201d, en los art\u00edculos 95 y 96 del Decreto 190 del distrito. Se establece adem\u00e1s un r\u00e9gimen en el que se especifica los usos condicionados para las zonas, que pueden ser tratadas como \u201ccentros de recepci\u00f3n, educaci\u00f3n e informaci\u00f3n ambiental para los visitantes del parque; senderos ecol\u00f3gicos, peatonales y para bicicletas\u201d. Adem\u00e1s, recomienda no fragmentar la fauna y flora nativa, ni propiciar alta concentraci\u00f3n de personas. Tambi\u00e9n determina que \u00a0\u201clos senderos para bicicletas y peatonales s\u00f3lo podr\u00e1n ubicarse en el per\u00edmetro del parque\u201d, respetando la zona de manejo y preservaci\u00f3n ambiental sin exceder un ancho de 1,5 metros. Los senderos ecol\u00f3gicos y observatorios solo pueden ser de materiales permeables, con m\u00e1ximo 1 metro de ancho. El uso agr\u00edcola y agropecuario est\u00e1 prohibido en cualquier \u00e1rea que haga parte de los humedales. A\u00f1os despu\u00e9s, en 2007, el decreto distrital 624, estipulaba como deber de la pol\u00edtica hacer de los humedales una red natural para la ciudadan\u00eda. Un patrimonio natural y cultural colectivo necesario para la biodiversidad y la calidad de la vida. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde, sali\u00f3 el decreto 386, donde tambi\u00e9n se planteaba recuperar, proteger y preservar los humedales, pero ya no como un patrimonio o una red, sino como una zona hidr\u00e1ulica. La transformaci\u00f3n de la figura de los humedales en los decretos culmina en el a\u00f1o 2017, cuando pasaron a ser considerados tambi\u00e9n zonas de \u201crecreaci\u00f3n modificable\u201d. Con base en ese cambio, el alcalde Enrique Pe\u00f1alosa propuso realizar obras de construcci\u00f3n como ciclorrutas y un sendero en el humedal Juan Amarillo, lo que fue rechazado por la Corte Suprema de Justicia con base al decreto de 2007. \u00a0 \u00a0 Siembra de un \u00e1rbol. Fotos: Daniela Fl\u00f3rez Silva\u00a0 La Alcald\u00eda, entonces, decidi\u00f3 realizar una modificaci\u00f3n al decreto 624 de 2007. Es aqu\u00ed donde se dio el punto de quiebre para algunos de los humedales: dejaron de ser considerados legalmente patrimonio natural y zonas de preservaci\u00f3n, y pasaron a denominarse zonas de recreaci\u00f3n pasiva. \u00a0Lo que realiz\u00f3 el alcalde, seg\u00fan Olga Gonz\u00e1lez trabajadora de la Fundaci\u00f3n Humedales de Bogot\u00e1, fue \u201cmodificar las cartas a su favor para lograr entrar a los humedales, llenarlos de cemento y decir que fue legal\u201d. Seg\u00fan Gonz\u00e1lez, la pelea est\u00e1 dada entre la est\u00e9tica y utilidad de la naturaleza y el fanatismo para lograr objetivos de construcci\u00f3n dentro de estos humedales. \u00a0\u201cLos humedales se ven viables para emprender proyectos urban\u00edsticos, m\u00e1s por intereses individuales, de acuerdo a la Alcald\u00eda de turno, entonces le construyen una v\u00eda encima, un centro comercial o una pista de BMX\u201d,\u00a0a\u00f1ade Escobar, director de la Fundaci\u00f3n de Humedales. Los bogotanos, afirma, se quedan con los peque\u00f1os parques de bolsillo y los jardines, sin darse cuenta de la gran pelea que est\u00e1n dando los humedales para sobrevivir. El ingeniero Daniel Bernal explica que hay un problema de fondo, ya que son las constructoras legales y con permisos ambientales las que construyen sobre humedales reconocidos por el Distrito, lo que evade la ley. \u201cEsta ley ha mutado con los a\u00f1os y con cada gobernante, hasta llegar a ser lo que es hoy\u2026 una ley para paisajistas\u201d. \u00a0 Para mitigar los avances\u00a0del deterioro de los humedales, organizaciones han trabajado en pro de su preservaci\u00f3n. Esas acciones, aunque insuficientes ante la contaminaci\u00f3n, intentan restaurar parte del da\u00f1o. \u00c9ste es el caso de las jornadas de siembra de la Fundaci\u00f3n de Humedales de Bogot\u00e1. El pasado primero de septiembre, se plantaron 130 \u00e1rboles en la vereda M\u00e1rquez, en La Calera, municipio en las afueras de la capital. Estos reto\u00f1os ser\u00e1n los futuros descontaminantes del aire y hogar de muchas especies. \u00a0A esta acci\u00f3n se vincularon 122 personas interesadas en la mejora ambiental de la ciudad, un proceso que requiere de educaci\u00f3n y de h\u00e1bitos adecuados. El objetivo de la fundaci\u00f3n es realizar acciones que, a mediano plazo, permitan mejorar las condiciones ambientales y concientizar sobre el papel del Distrito y de los habitantes en la protecci\u00f3n de esos ecosistemas. \u00a0 \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/3921-que-dicen-los-candidatos-al-concejo-de-bogota", "titulo": "\u00bfQu\u00e9 dicen los candidatos al Concejo de Bogot\u00e1?", "fecha": "Martes, 22 Octubre 2019 12:43", "contenido": "Posturas respecto al metro de la ciudad, desarrollo urban\u00edstico, medio ambiente, y desempleo, entre otros temas de los que hablaron los aspirantes al cabildo distrital. \u00a0 La Facultad de Ciencia Pol\u00edtica y Gobierno y Relaciones Internacionales junto con el colectivo J\u00f3venes por la Pol\u00edtica, realizaron en las instalaciones de la Universidad del Rosario un debate con los candidatos al Concejo de Bogot\u00e1 quienes encabezan las listas de los principales partidos pol\u00edticos.El debate se llev\u00f3 alrededor del conocido juego Monopolio, donde cada candidato al lanzar los dados deb\u00eda responder una pregunta relacionada con: movilidad, seguridad o medio ambiente. Plaza Capital\u00a0 les habla de los candidatos y sus propuestas. La candidata del Partido Colombia Renaciente quiere disminuir la seguridad de la ciudad brindando mejores oportunidades laborales y acad\u00e9micas a los j\u00f3venes, quienes, a falta de ellas, recurren a robar. Propone la educaci\u00f3n universal b\u00e1sica gratuita y acceso a la educaci\u00f3n superior. Trabajar\u00e1 por defender la diversidad cultural y \u00e9tnica. L\u00f3pez le apuesta la inclusi\u00f3n social para poder integrar a los diferentes sectores de la sociedad y luchar contra las brechas sociales y proteger los derechos de los ni\u00f1os, las mujeres y las personas mayores. La candidata de Colombia Renaciente se identifica como una candidata independiente, cuyo objetivo es colaborar en funci\u00f3n de la ciudadan\u00eda; de la misma forma, dice que trabajar\u00e1 por un sistema integral de transporte p\u00fablico eficiente, motivar\u00e1 el cuidado del medio ambiente y proteger\u00e1 la Reserva van der Hammen. \u00a0 Respecto a la pregunta \u00bfqu\u00e9 estrategias e iniciativas propone desde el Concejo, para manejar la migraci\u00f3n venezolana en la capital? Bernal respondi\u00f3 que, para manejar este problema, se debe dar una buena atenci\u00f3n a estas personas que est\u00e1n pasando por una crisis social, econ\u00f3mica y cultural. Sin embargo, enfatiza en que la carga de este problema no puede quedar en la ciudad capitalina, sino que se debe reestructurar para poder mitigar el problema a nivel Nacional. Adem\u00e1s, se debe incentivar a la ciudadan\u00eda a tener un sentido humano y cultural para no permitir acciones xen\u00f3fobas. La candidata de Colombia Humana le apuesta a la educaci\u00f3n superior gratuita y universal para los j\u00f3venes de la ciudad, adem\u00e1s de promover propuestas de inclusi\u00f3n social de los sectores marginados y segregados. Respeto al tema ambiental promover\u00e1 un plan para controlar las toneladas de residuos y har\u00e1 una pol\u00edtica concreta para no deteriorar la salud de las personas que viven especialmente en Ciudad Bol\u00edvar Y Usme. \u00a0 El candidato del Centro Democr\u00e1tico quiere repetir curul y generar buenas obras para que los recursos se gasten adecuadamente e incentivar la cultura ciudadana. Sus intereses son el desarrollo econ\u00f3mico, la educaci\u00f3n y urbanismo. Su propuesta es presentar una reforma administrativa que ordene las competencias del Instituto de Desarrollo Urbano (IDU), la Unidad de Mantenimiento Vial (UMV) y los Fondos de Desarrollo Local (FDL), para mejorar la eficiencia del Distrito a la hora de abordar los problemas de malla vial y para que los ciudadanos sepan a qui\u00e9n acudir. Promueve la econom\u00eda naranja y como concejal se opuso al cobro de la valorizaci\u00f3n y al aumento en las tarifas de los parqueaderos p\u00fablicos. Durante el debate se le pregunt\u00f3 por las protestas estudiantiles, a lo que respondi\u00f3 que las respeta por ser un derecho. Sin embargo, dijo, no apoya los actos vand\u00e1licos. \u00a0 El desempleo juvenil es del 18% y en las mujeres es del 20%. Por ello, Moreno quiere hacer una estrategia social para disminuir el desempleo juvenil. Propone ser una concejal que luchar\u00e1 y har\u00e1 cumplir los sue\u00f1os de las mujeres en Bogot\u00e1. Buscar\u00e1 ampliar las Casas Refugio y mejorar la atenci\u00f3n en las Casas de Igualdad de Oportunidades.\u00a0 \u00a0 La periodista, que trabaj\u00f3 durante 20 a\u00f1os en el peri\u00f3dico El Tiempo, apoyar\u00e1 al alcalde en lo que est\u00e1 bien y lo asesorar\u00e1 en las pol\u00edticas p\u00fablicas que se deban mejorar. Uno de sus campos de especializaci\u00f3n ha sido el tema de la paz; su intenci\u00f3n es llevar a los sectores marginados la presencia del Estado, mejorar la salud, la educaci\u00f3n y las oportunidades para las mujeres jefas de hogar y as\u00ed disminuir la brecha social. La candidata quiere invertir en equipamiento para la polic\u00eda, fortalecer la investigaci\u00f3n criminal e implementar c\u00e1maras de alta tecnolog\u00eda. \u00a0 Quiere romper las barreras de la brecha social de la ciudad y generar oportunidades laborales y educativas a las minor\u00edas, impactando positivamente y disminuyendo los problemas de inseguridad, otro de sus objetivos es aumentar la calidad de vida de las personas menos favorecidas. \u00c9l dice ser el concejal de la inclusi\u00f3n social, cuyo principal inter\u00e9s como candidato al Concejo es proveer por las personas con discapacidad, las personas privadas de la libertad, personas mayores de 50 a\u00f1os y madres cabeza de familia. \u00a0 Durante el debate, la candidata de Cambio Radical, enfatiz\u00f3 en su preocupaci\u00f3n por los ni\u00f1os y dijo que quiere cambiar el modelo medieval por uno del siglo XXI. Quiere presentar un proyecto para endurecer la lucha contra el maltrato infantil y el abuso sexual contra ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Propone una pol\u00edtica que garantice a los ni\u00f1os una buena salud f\u00edsica, mental y emocional. Uno de sus intereses es luchar por la verdad y desmantelar cualquier acto de corrupci\u00f3n, as\u00ed como lo hizo en su cargo de exdirectora del Servicio Nacional de Aprendizaje (Sena).\u00a0 \u00a0 Estudi\u00f3 Gesti\u00f3n y Desarrollo Urbano en la Universidad del Rosario, ha trabajado con Sergio Fajardo y como candidato propone la jornada \u00fanica y as\u00ed ofrecer una formaci\u00f3n en programaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, cultural y de deporte. Respecto a la pregunta \u00bfes Bogot\u00e1 referente en el uso de bicicletas? el candidato respondi\u00f3 que s\u00ed, porque en la ciudad hay 500 Km para el uso de bicicleta. Sin embargo, esto no sucede por el gusto a este medio de transporte, sino porque la gente est\u00e1 cansada del TransMilenio. Enfatiza en que solo 3 de cada 10 mujeres usan bicicleta y es por el machismo y la inseguridad. \u00a0 Promover los derechos ambientales y la justicia clim\u00e1tica es uno de sus puntos de inter\u00e9s, promete que en los cerros no habr\u00e1 una sola gota de cemento. Implementar\u00e1 mecanismos para ayudar a las personas mayores, con alguna discapacidad, v\u00edctimas del conflicto armado y personas de la comunidad Lgbti, afrocolombianos e ind\u00edgenas. Proteger\u00e1 los animales, suspender\u00e1 para siempre las corridas de toros. A su vez, promete ser un concejal cr\u00edtico e incluir el acuerdo de paz en el Plan de Desarrollo. \u00a0 Para erradicar el maltrato a los ni\u00f1os se debe generar empleo, oportunidad de estudios y fortalecer las pedagog\u00edas y las oportunidades laborales. Para ello, promover\u00e1 incentivos tributarios para los empresarios y emprendedores que generen empleo formal. Es actual edil de Engativ\u00e1 y quiere fortalecer la seguridad, apoyando la implementaci\u00f3n de m\u00e1s c\u00e1maras de vigilancia y la actualizaci\u00f3n del alumbrado p\u00fablico. Apoyar\u00e1 el Transmicable y los buses el\u00e9ctricos. Propone que un porcentaje del dinero que pagan hoy los bogotanos por comparendos se destine para reparar v\u00edas da\u00f1adas en la ciudad. \u00a0 Fue asesor en el Ministerio de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones Computadores para Educar, ha trabajado en el Senado de la Rep\u00fablica, en la C\u00e1mara de Representantes. Apoya la educaci\u00f3n como mecanismo para eliminar desigualdades, es enemigo del clientelismo y promete combatir contra \u00e9l. \u00a0 Todos los anteriores candidatos esperan llegar al cabildo distrital donde, adem\u00e1s, se definir\u00e1 el futuro alcalde y los puestos administrativos que ayudar\u00e1n a gobernar el destino de 7,181\u00a0millones de habitantes de la ciudad de Bogot\u00e1. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/4011-me-voy-a-oriente-medio-y-alli-necesito-decir-cosas-entonces-empiezo-a-escribir-victor-de-currea-lugo", "titulo": "\u201cMe voy a Oriente Medio y all\u00ed necesito decir cosas, entonces empiezo a escribir\u201d: V\u00edctor de Currea-Lugo", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 13 Noviembre 2019 22:42", "contenido": "Su amor por la escritura, lo llev\u00f3 a dejar de lado su profesi\u00f3n de m\u00e9dico para ir en busca de historias y plasmarlas en el papel. Son pasadas las seis de la tarde, me encuentro en una cafeter\u00eda de la localidad de Teusaquillo con V\u00edctor de Currea-Lugo, un personaje amable, cooperativo y dialogante. Mientras charlaba con \u00e9l, se notaba la seguridad en sus respuestas. Al igual que su gran conocimiento acerca de los conflictos que sacuden al mundo actual, gracias a los diversos viajes que ha realizado en pa\u00edses en situaci\u00f3n de conflicto armado. V\u00edctor de Currea-Lugo, autor de diversos libros como  ,  , entre otros. M\u00e9dico de profesi\u00f3n, pero periodista independiente de oficio, ganador del Premio Latinoamericano de Periodismo Jos\u00e9 Mart\u00ed. De Currea-Lugo ha sido docente en cursos relacionados con el Conflicto Armado y Estudios de Oriente Medio en la Universidad Javeriana y la Universidad Nacional de Colombia. Tambi\u00e9n, ha trabajado en diferentes pa\u00edses, entre ellos Colombia, Palestina y Darfur con la ayuda de organizaciones como M\u00e9dicos Sin Fronteras (MSF). Ha colaborado con el diario   en temas relacionados con el Norte de \u00c1frica, Oriente Medio y sudeste asi\u00e1tico.\u00a0 El descubrir la magia de las palabras y la comunicaci\u00f3n fue una experiencia muy temprana. Por ah\u00ed ten\u00eda unos diez a\u00f1os, cuando quer\u00eda hablar con mi pap\u00e1, pero, era muy t\u00edmido entonces la \u00fanica manera para comunicarme con \u00e9l fue mandando una carta. \u00c9l reaccion\u00f3 y, a partir de ah\u00ed, me di cuenta que las palabras comunican. Desde ese momento desarroll\u00e9 un amor por las palabras escritas, m\u00e1s por la escritura que por otras formas de expresi\u00f3n. M\u00e1s adelante en el colegio, dirig\u00ed el peri\u00f3dico estudiantil en los a\u00f1os que hubo. As\u00ed que, cuando yo entro a estudiar Medicina, ten\u00eda un mayor recorrido de amor e identidad con el periodismo que con la Medicina. Sin embargo, esta carrera me contribuy\u00f3 a tener un pensamiento m\u00e1s ordenado y a analizar causas, efectos y variables. Es m\u00e1s, me contribuy\u00f3 a aprender a pensar de una forma muy ordenada. Al no poseer el suficiente dinero para la carrera decid\u00ed contactarme con una agencia de prensa que pagaba treinta d\u00f3lares por cada cr\u00f3nica, por eso, cuando ten\u00eda hambre, escrib\u00eda cr\u00f3nicas, que tiempo despu\u00e9s, me ayudaron a financiar la Medicina. Aparte del peri\u00f3dico del colegio, hubo una revista que se llamaba \u2018Opci\u00f3n\u2019. All\u00ed me tocaba mandar a alguien al Magdalena Medio, entonces, el compa\u00f1ero que ten\u00eda que ir, fue trasladado a Arauca, por lo tanto, yo al ser el m\u00e1s peque\u00f1o con veintid\u00f3s a\u00f1os, me dijeron \u201cMano vaya pa\u00b4 all\u00e1, coja la grabadora y h\u00e1gale\u201d. Entonces, me fui con el fot\u00f3grafo y all\u00ed entrevist\u00e9 con grabadoras de  . Grab\u00e9 diez  por lado y lado. Mi reacci\u00f3n fue de sorpresa, pues dije \u201c\u00bfA qu\u00e9 horas transcribo todo esto?\u201d. Los entrevistados eran v\u00edctimas de desplazamiento, refugiados, viudas, campesinos, obreros de Barranca y de Yond\u00f3. Me dieron dos meses pues era un informe especial. Pas\u00f3 un mes y no hab\u00eda escrito nada a\u00fan, quince d\u00edas me quedaban, ocho d\u00edas me quedaban y nada. Yo o\u00eda esos   y no sab\u00eda qu\u00e9 hacer. Sin embargo, hab\u00eda llevado un diario de viaje. As\u00ed que cog\u00ed, transcrib\u00ed el diario y lo entregu\u00e9. Eso gener\u00f3 dentro de la revista, como era mi primera cr\u00f3nica, algunos malestares por el estilo tan raro. No obstante, un amigo m\u00edo envi\u00f3 ese trabajo al premio Latinoamericano de Periodismo Jos\u00e9 Mart\u00ed en la Habana, Cuba y gan\u00e9 el premio. A partir de ah\u00ed, segu\u00ed haciendo muchas cr\u00f3nicas, pero digamos que eso fue un momento muy importante en mi vida. Nace por la misma experiencia, no es que yo me proponga escribir de lo internacional como una decisi\u00f3n previa, sino decido encontrarme con el mundo internacional. Inicia con mi doctorado en Salud y Derechos Humanos en Espa\u00f1a, luego me voy a Oriente Medio y all\u00ed necesito decir cosas, entonces empiezo a escribir. De ah\u00ed escribo \u201cLa tierra de los muros y otras cartas desde Palestina\u201d digamos que se da un ejercicio period\u00edstico de dar cuenta de lo que yo vivo, para as\u00ed, hacer m\u00e1s conciencia de la realidad, que lleva a la necesidad de decir aquello que vivo, entonces escribo, escribo casi que por impulso. \u00a0 Como la gente que toma fotos, canta o baila por un est\u00edmulo. Pues, yo escribo precisamente por tentaci\u00f3n porque no se hacer otra cosa, y es de lo que m\u00e1s me gusta y llena. Entonces, digamos que eso forma un tri\u00e1ngulo entre la academia, la escritura y los viajes, donde ense\u00f1o a partir de lo que viajo, y con mis experiencias escribo y con lo que escribo ense\u00f1o. Digamos que es como un c\u00edrculo vicioso de esos tres elementos. \u00a0 Yo creo que todos \u00bfNo? De alguna manera, hubo viajes que yo quer\u00eda como, por ejemplo, Kabul (capital de Afganist\u00e1n). Para mi Afganist\u00e1n era como un peque\u00f1o sue\u00f1o y poder pisarlo, no porque no haya nada especial, sino no s\u00e9, hab\u00eda algo que me atra\u00eda de ah\u00ed. Tambi\u00e9n, poder pisar Babilonia fue muy bello, asimismo, pisar Estambul (capital del Imperio Otomano) fue tal vez una de las cosas m\u00e1s importantes. Aunque, pisar Jerusal\u00e9n, vivir y trabajar all\u00e1 es muy m\u00e1gico, digamos que en s\u00ed son ciudades muy diferentes, pero muy llenas de magia, de historia, de cultura, de colores, de des\u00f3rdenes, de luces, de palabras y sobre las cuales he escrito much\u00edsimas cosas. Digamos que Jerusal\u00e9n es la ciudad con la que m\u00e1s conexi\u00f3n tengo; pero, actualmente, me duele que est\u00e9 ocupada por Israel. Pero donde m\u00e1s me siento en casa, es sin duda Madrid. Aunque sea bogotano, Madrid es la ciudad donde m\u00e1s me siento en casa. Pero, Jerusal\u00e9n es la ciudad con m\u00e1s magia. A m\u00ed me amenazaron hace muchos a\u00f1os cuando publiqu\u00e9 unas cr\u00f3nicas sobre esmeralderos, esas redes de crimen organizado en Colombia me intimidaron. Despu\u00e9s no he recibido amenazas, aunque a nivel internacional estuve en un bombardeo en Gaza por parte de Israel. Semejante fue, un ametrallamiento en un hospital de Sud\u00e1n cuando trabajaba all\u00ed como m\u00e9dico de una ONG humanitaria. Finalmente, estuve en un intento de secuestro en Irak en el a\u00f1o 2014.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "\u00bfQu\u00e9 lo lleva a desempe\u00f1arse como periodista? \u00bfCu\u00e1l fue su primera experiencia como periodista?\u00bfC\u00f3mo fue ese inicio en el periodismo internacional?\u00bfCu\u00e1l ha sido el viaje m\u00e1s memorable que recuerde?\u00bfCon qu\u00e9 ciudad siente una mayor conexi\u00f3n cada vez que la visita? \u00bfQu\u00e9 riesgos ha tenido que afrontar por ejercer la labor del periodismo?", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/3828-la-vida-despues-de-una-mastectomia", "titulo": "Jes\u00fas Abad Colorado y la cotidianidad del dolor en el conflicto armado", "fecha": "Lunes, 16 Septiembre 2019 12:34", "contenido": "El fot\u00f3grafo recibi\u00f3 el Reconocimiento a la Excelencia del Premio Gabo 2019 por su impecable trabajo period\u00edstico. \u201cLa verdad que se le quiere contar al pa\u00eds es la de los vencedores, no la de los perdedores, poblaci\u00f3n vulnerable en toda su dignidad humana\u201d: as\u00ed inicia la historia colombiana documentada por Jes\u00fas Abad Colorado, el periodista y fot\u00f3grafo colombiano que por d\u00e9cadas ha retratado como ninguno la crueldad del conflicto armado colombiano. Por su trabajo, persistencia y agallas ha logrado mostrar la guerra constante en el campo tal y como es: desalmada pero real. En la exposici\u00f3n \u2018El Testigo: memorias del conflicto armado colombiano en el lente y la voz de Jes\u00fas Abad Colorado\u2019 se juntan las im\u00e1genes en blanco y negro que el reportero gr\u00e1fico ha ido registrando a lo largo y ancho del territorio nacional: desde la primera sala se dedica a mostrar las consecuencias estructurales del conflicto armado: colegios abandonados con clases aun escritas en los tableros, pasando por hogares con las paredes en el suelo. Tambi\u00e9n se encuentra en medio de las cuatro paredes una escultura llamada N\u00f3madas, un \u00e1rbol hecho de peri\u00f3dico, comisionado por el Museo de Arte de la Universidad Nacional de Colombia para el programa Selva cosmopol\u00edtica, al que contribuyeron cerca de 400 voluntarios. Sigue en el segundo piso. Est\u00e1 dividida en cuatro salas diferentes que narran por medio de fotograf\u00edas en blanco y negro y a color los hechos de violencia que ensombrecieron al pa\u00eds y llenaron de sangre la tierra entre los a\u00f1os 1992 y 2018, desde distintos puntos de vista y todo lo que conlleva estar viviendo en medio de una guerra constante. Abad Colorado, realiz\u00f3 el montaje fotogr\u00e1fico que materializa la guerra que se vive en el campo en el Claustro de San Agust\u00edn, ubicado en el centro de la capital. Est\u00e1 expuesto y abierto al p\u00fablico desde el 20 de octubre del a\u00f1o 2018 y acabar\u00e1 el 20 de octubre de este a\u00f1o. La segunda y tercera sala se encuentran dedicadas a los desaparecidos en medio del conflicto armado. Abad Colorado retrata el sufrimiento y la impotencia de miles de familias en el campo colombiano, c\u00f3mo las l\u00e1grimas se mezclan con el agua de los r\u00edos y c\u00f3mo las fotograf\u00edas de sus familiares desaparecidos se van envejeciendo con el inevitable paso del tiempo, tiempo que transcurre sin respuestas. En la \u00faltima sala, las fotograf\u00edas muestran millares de protestas en contra de la violencia, la experiencia de Abad Colorado, al ser secuestrado, y su experiencia entre los campos de la guerrilla, algunas campa\u00f1as pol\u00edticas que han sido parte del conflicto y la actualidad en la que se desarrolla el pa\u00eds. Dentro de la organizaci\u00f3n del evento se encuentran descripciones, pies de fotos y las palabras de muchas v\u00edctimas del conflicto armado escritas en las paredes, apoyando las im\u00e1genes con testimonios tanto del fotoperiodista como de los que viven estas im\u00e1genes en carne propia. Jes\u00fas Abad Colorado es egresado de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad de Antioquia. Trabaj\u00f3 para el peri\u00f3dico El Colombiano de Medell\u00edn desde el a\u00f1o 1991 hasta el 2001, posteriormente fue investigador del Grupo de Memoria Hist\u00f3rica de la Comisi\u00f3n Nacional de Reparaci\u00f3n y Reconciliaci\u00f3n en Colombia (CNRR) entre 2008 y 2013. Se ha dedicado a documentar el conflicto armado en el pa\u00eds desde su c\u00e1mara con producciones como El Testigo. Gue coautor de libros relacionados con este tema, entre estos Relatos e Im\u00e1genes: El desplazamiento forzado en Colombia y La prisi\u00f3n. A nivel nacional fue reconocido en tres ocasiones con el Premio Nacional de Periodismo Sim\u00f3n Bol\u00edvar, el Premio Nacional de Fotograf\u00eda en 2018, otorgado por el Ministerio de Cultura de Colombia y actualmente con el Reconocimiento a la Excelencia del Premio Gabo 2019. Igualmente, ha sido reconocido\u00a0con el premio Caritas, en Suiza, por su compromiso con la justicia social; el CPJ International Press Freedom Awards, en Estados Unidos, otorgado a un fotoperiodista por primera vez por el Comit\u00e9 para la Protecci\u00f3n de Periodistas. Adem\u00e1s, en 2009 fue candidato al premio de fotograf\u00eda m\u00e1s importante del mundo, el Prix Pictet. Escuela del corregimiento de Cauchera, abandonado tras amenaza a maestros y asesinatos de campesinos por parte de actores armados.    \"Aqu\u00ed, el encuentro de dos hermanos. Ante el silencio de la tierra\" Las desapariciones en medio de esta guerra son probablemente una de las tantas situaciones m\u00e1s desgarradoras que un ser humano puede sufrir. Tras conseguir el paradero de sus seres queridos, muchos habitantes de Yolombo fueron ubicados en la selva sin vida, con la misma ropa que ten\u00edan puesta el d\u00eda que desaparecieron, con los mismos brazos con los que dieron su \u00faltimo abrazo, con la vida arrebatada.\u00a0 Exhumaci\u00f3n de cuerpos.   1999. \"La gente busc\u00f3 el r\u00edo pero estaba convertido en fuego\" Las consecuencias del conflicto armado no se limitan a la poblaci\u00f3n en s\u00ed, el medio ambiente tambi\u00e9n ha sido v\u00edctima de esta guerra constante que ha generado un gran deterioro en las selvas y zonas rurales con presencia de grupos guerrilleros. Por en\u00e9sima vez, la guerrilla del ELN dinamit\u00f3 el oleoducto Ca\u00f1o Lim\u00f3n-Cove\u00f1as y durante una hora el petr\u00f3leo estuvo fluyendo. Sucedi\u00f3 en el nordeste antioque\u00f1o. Las desapariciones, los desplazamientos y la violencia en el campo se han mostrado como hechos aislados de los que no se sabe mucho a menos de estar en ellos, incluso, se destruye por completo el concepto de solidaridad con aquellos que viven en zonas rurales. Las protestas tras la guerra en el campo exigen un final radical a toda esta situaci\u00f3n que se ha prolongado.  2004. Esta exposici\u00f3n muestra la cotidianidad en medio del desplazamiento, las desapariciones, las familias quebrantadas y b\u00e1sicamente, los\u00a0aspectos que est\u00e1n escritos entre l\u00edneas cuando se describe el conflicto armado en Colombia.\u00a0 \u00a0El conjunto de las cuatro salas cumple con que las paredes hablen, las fotos retratadas en el momento exacto no hacen m\u00e1s que confrontar esa dura realidad a la que est\u00e1n siendo sometidos ind\u00edgenas y campesinos vulnerados por el Ej\u00e9rcito en muchos casos e incluso pol\u00edticos que a\u00f1os atr\u00e1s tambi\u00e9n afrontaron secuestros y extorsiones por parte de las guerrillas del ELN y las FARC. \u00a0Este trabajo period\u00edstico llega al alma, las salas y la ambientaci\u00f3n en estas logran transmitir la desaz\u00f3n que muchos viven en terrenos lo bastante lejanos c\u00f3mo para desconocerlos. Es una muestra art\u00edstica que sumerge al visitante en la impotencia ante la vulnerabilidad que conlleva vivir en el campo. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Ver: Mutat\u00e1, Antioquia.Yolombo, Antioquia.\u00a0Medell\u00edn, Antioqu\u00eda.", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/3954-reconstruyendo-la-verdad-de-los-indigenas-en-el-conflicto-armado", "titulo": "Reconstruyendo la verdad de los ind\u00edgenas en Colombia", "fecha": "Martes, 29 Octubre 2019 15:28", "contenido": "En medio de la dif\u00edcil tarea que supone esclarecer lo ocurrido durante m\u00e1s de 50 a\u00f1os de conflicto armado en Colombia, la Comisi\u00f3n de la Verdad se ha encontrado con varios obst\u00e1culos: por un lado, el rechazo de una parte de la clase pol\u00edtica y por otro, las dificultades propias de una tarea tan tit\u00e1nica como hallar verdad en medio de cifras tan apabullantes como 250 mil muertos, 7 millones de desplazados y 90 mil desaparecidos. Sin embargo, esto no ha impedido que la Comisi\u00f3n de la Verdad haya avanzado en su tarea de esclarecer lo ocurrido en uno de los conflictos m\u00e1s largos del hemisferio occidental. Precisamente, con este objetivo, desde el pasado 24 de octubre, la Comisi\u00f3n junto con la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz ha escuchado 16 testimonios de algunas de las miles de v\u00edctimas de uno de los cap\u00edtulos m\u00e1s oscuros del conflicto reciente: el exterminio de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica, ocurrido entre los a\u00f1os ochenta y noventa. Las primeras declaraciones han venido de afuera. Este ataque al partido, surgido tras las negociaciones de mediados de los 80 entre el gobierno y las FARC, llev\u00f3 a muchos de sus militantes a exiliarse, entre ellos, a la que fuera su presidenta y quien es hoy congresista, A\u00edda Avella. Hasta el momento se han recogido los testimonios de sobrevivientes exiliados en Portugal, Espa\u00f1a, Suiza, B\u00e9lgica, Grecia, Suecia y Noruega y quienes exigen hoy el reconocimiento de su dignidad, garantizando sus derechos a la verdad, la justicia y la no repetici\u00f3n. Todo esto en estos momentos en los que Colombia pasa por una ola de violencia que recuerda el ba\u00f1o de sangre, \u2018el baile rojo\u2019 vivido por la UP. Se trata del asesinato de m\u00e1s de 777 l\u00edderes sociales, desde el 2016, a\u00f1o en el que el No venci\u00f3 en el plebiscito por la paz. No obstante, esta es apenas una de las tantas misiones que tiene la Comisi\u00f3n. Esta entidad, creada luego de que se firmara el Acuerdo de Paz entre el gobierno de Juan Manuel Santos y las FARC por medio del acto legislativo 01 de 2017, pretende recopilar 12 mil testimonios tanto en Colombia como en el extranjero. A su vez, la Comisi\u00f3n quiere realizar siete encuentros para reconocer la dignidad de las v\u00edctimas, en las distintas regiones de la geograf\u00eda nacional y que, adem\u00e1s, se reconozcan responsabilidades por parte de todos los actores armados que tuvieron que ver en esta guerra civil. M\u00e1s all\u00e1, lo que se busca es generar un di\u00e1logo que saque de la polarizaci\u00f3n a la sociedad colombiana y nos permita llegar a consensos pol\u00edticos, por lo menos, en cuatro sectores estrat\u00e9gicos: educaci\u00f3n, justicia, fuerza p\u00fablica y reforma rural. Pero para esto es necesario, tambi\u00e9n, escuchar a todas las voces. En ese sentido se pronunci\u00f3 Milena Mazabel, integrante de la Comisi\u00f3n, durante una conferencia a la que Plaza Capital pudo asistir. Para Mazabel, es importante reconocer la desigualdad y exclusi\u00f3n que han sufrido los pueblos \u00e9tnicos en el entorno de guerra que ha tenido el pa\u00eds. Una problem\u00e1tica que ha llevado al desplazamiento forzado de m\u00e1s de 220 mil ind\u00edgenas. Lo que ha causado, por un lado, la p\u00e9rdida de 20 lenguas; y por otro, el desarraigo de las tradiciones de una cultura ancestral. A partir del esclarecimiento de los hechos -dice Mazabel-, los pueblos \u00e9tnicos en Colombia quedar\u00e1n vinculados en el relato nacional. Se indagar\u00e1 acerca de la perspectiva que tienen de lo ocurrido a partir de espacios que les permitan a los comisionados escuchar las versiones y los impactos que han tenido, por ejemplo, el asesinato de m\u00e1s de 3 mil ind\u00edgenas. Tambi\u00e9n se pretende que la sociedad reconozca a esta poblaci\u00f3n como una de las m\u00e1s afectadas por el conflicto y no solo como un actor de reparto m\u00e1s, y que esto a su vez genere espacios de convivencia en los que se contribuya a la transformaci\u00f3n positiva de las condiciones de discriminaci\u00f3n sufridas por estos pueblos. Por \u00faltimo, y m\u00e1s importante, el anhelo que no solo tiene la comisi\u00f3n sino tambi\u00e9n estas comunidades ind\u00edgenas es conseguir la \u201carmonizaci\u00f3n\u201d, es decir, la tranquilidad y el respeto en los distintos escenarios en los que conviven. \u00a0 \u00a0 \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "La voz de los ind\u00edgenas ", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/4034-mi-proceso-de-liberacion-ha-sido-desde-del-dialogo-y-la-escucha-activa-en-la-reconciliacion-y-el-perdon-ludirlena-perez", "titulo": "\"Mi proceso de liberaci\u00f3n ha sido desde del di\u00e1logo y la escucha activa\", Ludirlena P\u00e9rez", "fecha": "Martes, 19 Noviembre 2019 13:27", "contenido": "'Gestionando Paz' es una organizaci\u00f3n que trabaja por la reparaci\u00f3n integral de la mujeres v\u00edctimas de violencia sexual en el marco del conflicto armado. Ludirlena P\u00e9rez naci\u00f3 en diciembre de 1985 en Granada (Meta). Estudi\u00f3 en el mismo municipio en el que naci\u00f3. El bachiller lo realiz\u00f3 en el colegio Universal colombiano, en la ciudad de Villavicencio. En la actualidad estudia seguridad y salud en el trabajo en el Polit\u00e9cnico Gran colombiano. Fue v\u00edctima de abusos sexuales, empalamiento, secuestro y desplazamiento, hechos que la motivaron a luchar por los derechos de las mujeres y a defender mujeres v\u00edctimas sexuales por grupos armados al margen de la ley. Ludirlena acept\u00f3 acceder una entrevista a   para contar c\u00f3mo ha sido el proceso de la lucha social en ayudar a las mujeres que fueron sexualmente violentadas por grupos armados, tanto por guerrilla como por paramilitares, mediante la organizaci\u00f3n 'Gestionando Paz'. Mi proceso de liberaci\u00f3n ha sido desde dialogo y la escucha activa en la reconciliaci\u00f3n y el perd\u00f3n. Trabajar con las v\u00edctimas del conflicto armado es una experiencia maravillosa que me ha pasado en la vida. Son personas prestas a la reconciliaci\u00f3n, el perd\u00f3n, adem\u00e1s, dan todo para seguir avanzando y superar las dificultades. Son resilientes sobre todo cuando rompen el silencio. Por ello, mi mayor recompensa es trabajar con gente que haya sufrido el conflicto armado y recibir una sonrisa. La organizaci\u00f3n 'Gestionando Paz' se conform\u00f3 inicialmente por tres mujeres sobrevivientes de diferentes hechos victimizantes, desde ese momento empezamos a indagar por nuestros derechos. As\u00ed, empezar a trabajar por los derechos de las mujeres y sus hijos. Es as\u00ed como nuestra organizaci\u00f3n, conformada por un 80 por ciento por mujeres sobrevivientes de violencia sexual en el desarrollo del conflicto armado en Colombia Esto se aborda desde el acompa\u00f1amiento psicosocial, desde compartir el acompa\u00f1amiento jur\u00eddico para que accedan a la verdad, reparaci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n. El objetivo principal es el empoderamiento de la mujer y la visibilidad de sus derechos para darle una trazabilidad a su vida, para que existan herramientas para la liberaci\u00f3n en cuestiones de g\u00e9nero y una reparaci\u00f3n integral. Nosotras hemos encontrado que nuestros cuerpos ha sido un bot\u00edn de guerra utilizado en el medio del conflicto para dominar un pueblo. Entonces, nosotras con la campa\u00f1a, \u201cmi cuerpo, mi territorio\u201d, explicamos que cuando nacemos s\u00e9 nos escritura un cuerpo, para utilizarlo, cuidarlo, para que cada d\u00eda suba de valor. Por eso, buscamos que la mujer entienda el valor que tiene dentro de la sociedad, como construye paz desde su voz para que tenga autoestima y crea en ella. As\u00ed, se libera de los prejuicios asociados al g\u00e9nero y se da cuenta que es un ser maravilloso y perfecto. Dentro de la organizaci\u00f3n hay dos hombres, porque a los hombres tambi\u00e9n se les viola, no podemos desconocer que tambi\u00e9n son v\u00edctimas de diferentes flagelos dentro del marco del conflicto armado, tanto por su condici\u00f3n sexual, como por el lineamiento de la hombr\u00eda. El primer objetivo que tiene es el empoderamiento de la mujer a trav\u00e9s de la econom\u00eda aut\u00f3noma para la liberaci\u00f3n desde los temas relacionados con el g\u00e9nero. Cuando una mujer empieza a sentirse independiente comienza a sentirse que tiene en un valor agregado. Nosotros tenemos proyectos bovinos, comercializaci\u00f3n de refrigerios, av\u00edcolas y de pancoger, que se da en nuestros huertos caseros.\u00a0 Nosotros lo hacemos desde los hechos vivenciales, con la capacidad de pararnos frente a cualquier p\u00fablico, para explicarle que fuimos sobrevivientes de un hecho que no quisimos peo que vimos en nuestros cuerpos como una realidad brutal. Por eso, lo transmitimos construyendo las piezas de memoria hist\u00f3rica y tratando que estos j\u00f3venes, que realmente solo han visto la guerra por televisi\u00f3n, entiendan el impacto social cuando se violenta a una mujer.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Lo que busco construir, es paz desde el di\u00e1logo, afectadas por una realidad, sobre uno hechos que nos toc\u00f3 vivir, pero que no pedimos vivirlos, y nos lleg\u00f3 solo. Queremos que nuestra comunidad vea a la mujer como un ser que llora, siente, s\u00e9 presta a colaborar, que se ve a la mujer del sentir y no solo de servir. Queremos tener repercusi\u00f3n en las diferentes pol\u00edticas p\u00fablicas que impacten realmente en nuestras vidas. Porque seguimos siendo v\u00edctimas de feminicidio, arrebatando nuestros cuerpos y saliendo a la calle con miedo. Por ello, queremos tener un impacto significativo para que la mujer rompa el silencio. Nosotros tenemos diferentes acciones, como son campa\u00f1as de prevenci\u00f3n, hacer y conocer los derechos de las mujeres. Prevenci\u00f3n de las diversas violencias que estipula la ley 457 del 2008, ley 1719 del 2014 de la prevenci\u00f3n de la violencia sexual. Tambi\u00e9n tenemos conformado el consultivo 1146 del 2007 que es la prevenci\u00f3n del abuso sexual en ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y mujeres, para s\u00ed tener un impacto dentro de la comunidad, desde posiciones de interlocuci\u00f3n y de tomas de decisiones, para lograr los objetivos que deseamos. Por ejemplo, tenemos un proyecto que se llama \u201csonrisa de colores\u201d en la que incluimos la institucionalidad para que se descentralicen las instituciones y que conozcan las realidades de los territorios. Tenemos actividades l\u00fadicas y recreativas en las que se hacen obras teatrales y deportivas donde priman el respeto por el cuerpo, entendiendo que el cuerpo es el primer instrumento de comunicaci\u00f3n, en el que, si yo no lo respeto, obviamente no voy a respetar el cuerpo del otro. Lo primero que he encontrado es el desconocimiento de las instituciones y de los funcionarios, hubo y hay un desagrado total en el que se les dice que somos v\u00edctimas de violencia sexual, por lo que la revictimizaci\u00f3n siempre est\u00e1 ah\u00ed. Hemos encontrado estigmatizaci\u00f3n en algunos sectores que nos rechazan.\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Plaza Capital\u00bfC\u00f3mo ha sido el proceso de liberaci\u00f3n?\u00bfC\u00f3mo es todo el proceso de trabajar con las v\u00edctimas para llegar al perd\u00f3n y a la reconciliaci\u00f3n?\u00bfEn qu\u00e9 consiste \u00a0la organizaci\u00f3n de mujeres v\u00edctimas del conflicto armado\u00a0?\u00bfUstedes c\u00f3mo abordan los temas de violencia sexual en el conflicto armado?\u00bfQu\u00e9 objetivo tiene la organizaci\u00f3n ?Con el objetivo que acaba de aclarar, \u00bfqu\u00e9 relaci\u00f3n y qu\u00e9 objetivo tienen las campa\u00f1as 'No, tambi\u00e9n es una respuesta' y 'mi cuerpo, mi territorio'?Yo s\u00e9 que la organizaci\u00f3n es para a ayudar a las mujeres, pero \u00bfqu\u00e9 posibilidad hay para educar a los hombres?\u00bfQu\u00e9 proyectos productivos tiene y con qu\u00e9 objetivo?\u00bfC\u00f3mo es el proceso de empoderamiento a mujeres para educar a sus hijos de que el cuerpo de una mujer es aut\u00f3nomo? \u00bfQu\u00e9 busca construir en su comunidad?\u00bfQu\u00e9 actividades realiza dentro de su comunidad para concientizar a la mujer de la importancia de su cuerpo dentro de cualquier aspecto de la vida?\u00bfQu\u00e9 dificultades ha encontrado bajo la labor de la tem\u00e1tica que maneja su proyecto?", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/noticias/4305-tertulias-online-de-fotoperiodismo-gratis-siguiendo-el-espiritu-del-instituto-henry-agudelo", "titulo": "Tertulias online de fotoperiodismo gratis siguiendo el esp\u00edritu del Instituto Henry Agudelo", "fecha": "S\u00e1bado, 11 Abril 2020 15:07", "contenido": "Para aprender del mejor fotoperiodismo colombiano, de la mano del Instituto Henry Agudelo, en trabajo conjunto con la fotoperiodista Diana Rey Melo, y para todos los que la fotograf\u00eda otorga un valor a nuestra vida, se facilitar\u00e1n encuentros online v\u00eda Zoom gratis para conocer la vida y la obra de grandes fot\u00f3grafos gr\u00e1ficos, colombianos o residentes en Colombia. El pasado viernes un grupo de fotoperiodistas, en su mayor\u00eda colombianos, se conectaban a las 6 de la tarde por Zoom para recibir una clase magistral online con el foto-reportero y vide\u00f3grafo colombiano, Juli\u00e1n Lineros (Bogot\u00e1, 1963). El fot\u00f3grafo nos sorprend\u00eda a todos los oyentes con unas citas b\u00edblicas de inicio (G\u00e9nesis 6,4) ' ' y al final de la charla con la cita de (Juan 1,4)  '. Lineros nos confes\u00f3 que, despu\u00e9s de cursar dos carreras y sin saber muy bien qu\u00e9 quer\u00eda hacer con su vida, termina descubriendo que la fotograf\u00eda le otorga un especial sentido a su vida. A partir de ah\u00ed, tiene la oportunidad de trabajar con varias revistas, entre ellas  ,\u00a0donde publica sus reportajes fotogr\u00e1ficos desde Colombia. Curiosamente, y a pesar de algunas p\u00e9rdidas econ\u00f3micas, tan propio del maltrato que se padece en el mundo del fotoperiodismo muchas veces, la vida le sorprende. La revista   le lleg\u00f3 a pagar por la foto de la liberaci\u00f3n de Ingrid Betancourt, nada m\u00e1s y nada menos, que unos 10 mil euros v\u00eda  y  , un espaldarazo que le ayud\u00f3 a continuar con su pasi\u00f3n, aunque algunos de sus trabajos sobre el conflicto armado colombiano todav\u00eda permanecen in\u00e9ditos, algunos de ellos, nos lo mostr\u00f3 a los espectadores online del encuentro. M\u00e1s de dos horas conectados v\u00eda Zoom para aprender del trabajo de Juli\u00e1n Lineros, como uno de los tantos ejemplos del mejor foto-reporterismo de Colombia, junto a otros como Jes\u00fas Abad Colorado, conocido dentro de la profesi\u00f3n como 'Chucho' o Le\u00f3n Dar\u00edo Pel\u00e1ez, ex editor de fotograf\u00eda de la revista Semana. El  \u00a0nace a ra\u00edz del trabajo y del legado del fotoperiodista freelance Henry Agudelo en Colombia. A partir de ah\u00ed, en 2014, se desarrolla un instituto para ense\u00f1ar fotoperiodismo en Medell\u00edn semestralmente para contar historias audiovisualmente con la vocaci\u00f3n de Henry Agudelo. La coordinadora de estas tertulias online de fotoperiodismo, desde Bogot\u00e1, es la fotoperiodista Diana Rey Melo, que ha trabajado a lo largo de estos a\u00f1os como fot\u00f3grafa en diferentes medios colombianos, entre ellos, las publicaciones del grupo Semana. Para quienes est\u00e9n interesados en sumarse a estas charlas gratuitas sobre fotoperiodismo, pueden contactar a Diana Rey Melo mediante su cuenta de  m o directamente en el siguiente  . Este domingo, d\u00eda 12 de abril, intervendr\u00e1 a las 3 de la tarde en la tertulia, Manuel Saldarriaga, fotoperiodista colombiano, que ha ganado en tres ocasiones el Premio Rey de Espa\u00f1a, y el pr\u00f3ximo viernes, 17 de abril, a partir de las 6 de la tarde, el encuentro ser\u00e1 con la fot\u00f3grafa de Reuters Luisa Fernanda Gonz\u00e1lez, que se encargar\u00e1 de hablar del rol de las mujeres dentro de la profesi\u00f3n del fotoperiodismo. Para quienes deseen ver las charlas que ya se han impartido, pueden encontrarlas en el  .\u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Tiempo para aprender fotoperiodismo online", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/4306-entrevista-a-oscar-parra", "titulo": "'El compromiso m\u00e1s importante para nosotros es hacer buen periodismo, entregarle informaci\u00f3n a la gente para que tome buenas decisiones', \u00d3scar Parra, director de Rutas del Conflicto", "fecha": "Domingo, 12 Abril 2020 10:14", "contenido": "\u00d3scar Parra es ingeniero de sistemas por la Universidad Nacional de Colombia, cuenta con una especializaci\u00f3n en periodismo de la Universidad de los Andes y un m\u00e1ster en periodismo de la Universidad CEU San Pablo de Madrid (Espa\u00f1a). \u00a0Actualmente, es el director del medio digital Rutas del Conflicto, un medio que narra desde la investigaci\u00f3n, y desde el periodismo digital y de datos, el conflicto armado en Colombia. \u00d2scar Parra es profesor de Periodismo y Visualizaci\u00f3n de Datos en la Universidad del Rosario, ha trabajado en varios proyectos como Votebien.com y Verdadabierta.com. Nos responde de la siguiente manera cuando charlamos con \u00e9l sobre el medio digital colombiano que ha fundado,  .\u00a0 Principalmente, es un repositorio de datos, hacemos periodismo de investigaci\u00f3n y nuevas narrativas en temas como: tierras, l\u00edderes sociales, masacres, desaparici\u00f3n forzada, despojo de tierras, entre otros; se hacen reportajes sobre estos temas y finalmente van a la base de datos. Soy ingeniero de sistemas, comenc\u00e9 a cubrir temas de Justicia, Paz y Derechos Humanos. De tanto escuchar las confesiones de los paramilitares relacionadas con masacres, sent\u00ed que pod\u00eda aportar un poco desde la construcci\u00f3n de base de datos para recolectar y hacer historias. Propuse el proyecto y de mi bolsillo financi\u00e9 inicialmente un proyecto piloto con estudiantes de la Universidad del Rosario, de los cuales algunos todav\u00eda nos acompa\u00f1an. Yo creo que uno no sabe a qu\u00e9 va a llegar, la ruta la hemos venido construyendo a lo largo del camino con la gente que se ha venido sumando al proyecto. Ha sido un camino dif\u00edcil pero bastante provechoso. Ya va para 6 a\u00f1os en los que contamos con aproximadamente 50 a 60 j\u00f3venes que han pasado por el proyecto, cada uno ha aportado algo. Aunque en el fondo seguimos teniendo una metodolog\u00eda muy relacionada con los datos y los derechos humanos, siento que hemos crecido en muchos aspectos como en la narrativa audiovisual y el trabajo con las comunidades. Primero, tener que financiarnos, construirnos como un medio m\u00e1s robusto, que tenga un aparto administrativo fuerte y que con el tiempo sea sostenible. Segundo, period\u00edsticamente, en el \u00faltimo a\u00f1o y medio ha ido empeorando un poco las cuestiones de libertad de prensa en los que hemos estado desarrollando nuestro trabajo, nos hemos visto bastante amedrentados desde diferentes frentes. Creo que decidimos abrir algunas puertas que no son tan c\u00f3modas de abrir, como es investigar militares y algunas empresas, que nos ha tra\u00eddo algunos problemas dif\u00edciles de sobrellevar. El compromiso m\u00e1s importante para nosotros es hacer buen periodismo, entregarle informaci\u00f3n a la gente para que tome buenas decisiones, para que los funcionarios del Estado tambi\u00e9n puedan tomar buenas decisiones respecto a las solicitudes de las v\u00edctimas. Para que las v\u00edctimas puedan hacer valer sus derechos y se abra un espacio de construir una memoria mucho m\u00e1s incluyente, que tenga en cuenta lo que les pas\u00f3 a las v\u00edctimas por encima de los victimarios y el Estado. La idea es que el proyecto siga creciendo, que pueda consolidarse como un medio administrativamente fuerte, que sigamos innovando period\u00edsticamente. Nos terminemos de consolidar como el proyecto de base de datos e investigaci\u00f3n profunda del conflicto armado m\u00e1s fuerte y grande que haya en el pa\u00eds. Creemos que nos estamos convirtiendo en una fuente de datos enorme tanto para la gente que quiere reclamar sus tierras y sus derechos, como para organizaciones espec\u00edficas como la comisi\u00f3n de la verdad y la JEP. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "\u00bfQu\u00e9 es Rutas del Conflicto?\u00bfC\u00f3mo surge Rutas de Conflicto como medio digital?Lo que actualmente se conoce como Rutas, \u00bfes lo que esperaban tener desde un principio?\u00bfCu\u00e1l ha sido el mayor reto que ha enfrentado Rutas del Conflicto durante estos a\u00f1os?\u00bfCu\u00e1l es el compromiso de Rutas del Conflicto con el pa\u00eds?\u00bfCu\u00e1l es la meta a mediano y largo plazo de Rutas del Conflicto?", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/4261-lo-que-significa-traer-una-vida-al-mundo-fuera-del-territorio", "titulo": "Lo que significa traer una vida al mundo estando fuera de territorio", "fecha": "Lunes, 30 Marzo 2020 17:39", "contenido": "En Colombia, cientos de mujeres y hombres ind\u00edgenas en situaci\u00f3n de desplazamiento luchan por preservar sus pr\u00e1cticas de parter\u00eda.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Ver: Ver: Ver: Ver: ", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/4049-colombia-y-la-primavera-latina-2019", "titulo": "Colombia y la Primavera Latina 2019", "fecha": "Viernes, 22 Noviembre 2019 15:18", "contenido": "\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 despu\u00e9s del 21N?\u00a0Hemos visto en los \u00faltimos meses c\u00f3mo se han sucedido numerosas protestas sociales y revoluciones de estado en toda la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina.\u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/4320-la-verdad-es-eso-acercarse-a-una-realidad-compleja-teniendo-en-cuenta-multiples-voces-petrit-baquero", "titulo": "\u201cLa verdad es acercarse a una realidad compleja teniendo en cuenta m\u00faltiples voces\", Petrit Baquero, experto en narcotr\u00e1fico en Colombia", "fecha": "Lunes, 13 Abril 2020 19:51", "contenido": "Petrit Baquero es una de las personas que m\u00e1s ha investigado el narcotr\u00e1fico en Colombia. Ha realizado investigaciones en territorios como la zona esmeraldera de Boyac\u00e1 y desarroll\u00f3 un importante trabajo documental sobre Jhon Jairo Vel\u00e1squez V\u00e1squez, alias  , antiguo lugarteniente de Pablo Escobar. Baquero es, entre otras cosas, un apasionado por la m\u00fasica, la misma que inspir\u00f3 su inter\u00e9s por el narcotr\u00e1fico. A continuaci\u00f3n, Baquero nos habla sobre la relaci\u00f3n entre crimen y conflicto y arte y cultura, adem\u00e1s de proyectar su papel como investigador dentro del proceso de esclarecer hechos violentos, ilegales o pol\u00e9micos. \u00a0 Petrit Baquero es polit\u00f3logo e historiador de la Universidad de los Andes y autor de   y  . Es miembro de la Direcci\u00f3n de Conocimiento de la Comisi\u00f3n de la Verdad y durante a\u00f1os se ha enfocado en la investigaci\u00f3n social del narcotr\u00e1fico en Colombia. Ese tema me llam\u00f3 mucho la atenci\u00f3n desde que era ni\u00f1o, desde que o\u00ed   y me fascin\u00e9 por esa historia de bandidos. Yo asociaba a esos personajes de las canciones y de las pel\u00edculas con personajes reales, por ejemplo, a m\u00ed Pedro Navaja se me parece mucho, en su descripci\u00f3n de la segunda estrofa, a una foto de Gonzalo Rodr\u00edguez Gacha, conocido como  . Como era algo que siempre me hab\u00eda llamado la atenci\u00f3n y me volv\u00ed gomoso del tema, me sab\u00eda todos los chismes y los datos, y pues claro, es como el ni\u00f1o que desde chiquito habla ingl\u00e9s o un idioma extranjero, lo habla natural. La m\u00fasica es un alimento para el esp\u00edritu, la m\u00fasica siempre estar\u00e1 presente en todo lo que hago. He trabajado propuestas en donde el arte es la metodolog\u00eda fundamental, sobre todo la m\u00fasica. Entiendo la m\u00fasica como un m\u00e9todo efectivo para que las ideas, las propuestas y los planteamientos sean asimilados con mucha m\u00e1s efectividad que cuando uno da un discurso que a veces se torna aburridor y jarto. Creo que la m\u00fasica nos toca el coraz\u00f3n, no solo la cabeza. Todo se relaciona, si hay violencia la m\u00fasica refleja esas realidades de una forma u otra, pues el arte refleja el contexto hist\u00f3rico social que se vive. Todo arte para m\u00ed es pol\u00edtico porque, as\u00ed no lo pretenda ser, todo arte expresa una forma de entender la realidad, de relacionarse con los dem\u00e1s y de criticar, ignorar o defender un sistema de vida. Entonces, muchas veces el arte que se hace desde arriba, y que pretende quitar conciencia de muchas cosas, es un arte que responde a ciertas din\u00e1micas de esas realidades que se viven, tal vez ignor\u00e1ndolas o tal vez reproduci\u00e9ndolas de manera consciente. Por supuesto existe un arte que es mucho m\u00e1s valioso y que no es mero entretenimiento, es aquel que act\u00faa como cronista o narrador de los sucesos que se est\u00e1n viviendo, por eso el arte popular es tan interesante. Pero el arte en todas las expresiones siempre se va a ver afectado por el contexto que se viva, porque somos producto de la realidad hist\u00f3rica, social, econ\u00f3mica, cultural y pol\u00edtica que vivimos. Todo este tema de la violencia y el narcotr\u00e1fico nos ha afectado a todos de una forma u otra. Por ejemplo, en la \u00e9poca de la guerra de los carteles de la droga hubo una bomba a dos cuadras y rompi\u00f3 los vidrios de este apartamento. El ABC de la mafia se lo dedico a Julio Daniel Chaparro y a Gerardo Arellano Becerra que eran dos amigos de mi pap\u00e1 a los cuales asesinaron. Julio Daniel Chaparro era un periodista de   que fue a investigar la masacre de Segovia-Antioquia, lo mataron porque all\u00e1 el que iba a preguntar y no se sab\u00eda identificar lo mataban sin preguntar. Y Gerardo Arellano era un gran amigo de mi pap\u00e1 que muri\u00f3 en el atentado a\u00e9reo del vuelo 203 de Avianca. Esas muertes me impactaron bastante porque eran personas cercanas a las que de pronto mataron porque s\u00ed. En esa \u00e9poca muchos nos acostumbramos a que ocurrieran cosas terribles, a que murieran, no solo seres queridos, sino figuras p\u00fablicas. La situaci\u00f3n de violencia en Colombia ha sido terrible. Piensa en la muerte de 5000 integrantes y simpatizantes de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica, as\u00ed como en el asesinato de dos candidatos presidenciales de este mismo partido. Mataron a Luis Carlos Gal\u00e1n, mataron al Ministro de Justicia Lara Bonilla, al Procurador Carlos Mauro Hoyos, a exministros, a jueces, a polic\u00edas y a gente del com\u00fan en las masacres de los pueblos. Es un tema al que vale la pena acercarse con seriedad y con responsabilidad. Yo creo que hay muchas verdades. Dec\u00eda Willie Col\u00f3n en una canci\u00f3n que todo es seg\u00fan el color del cristal con el que se mira, y es cierto. Pero tambi\u00e9n creo que en un asunto tan \u00e1lgido como el conflicto armado si es posible acercarse a una verdad, no absoluta, pero s\u00ed una que d\u00e9 cuenta de por lo menos una mirada amplia, compleja y respetuosa de los hechos, sucesos y procesos que han acontecido en este pa\u00eds a lo largo del tiempo. En esta medida, la verdad es eso, acercarse a una realidad compleja teniendo en cuenta m\u00faltiples voces, sobre todo aquellas que han sido silenciadas o que no han sido escuchadas, estas voces tambi\u00e9n tienen muchas cosas que decir. Yo podr\u00eda hablar de dos cosas, la primera vez que visit\u00e9 a   y la experiencia que tuve con un supuesto profesor de Oxford, o de Cambridge, no recuerdo, que vino a hacer un trabajo acad\u00e9mico en la zona esmeraldera de Boyac\u00e1. Comencemos con la primera vez que visit\u00e9 a  , cuando comenc\u00e9 a hablar con \u00e9l me di cuenta de que era una persona coherente, exageraba algunas cosas, pero era coherente con lo que dec\u00eda. Para m\u00ed fue muy importante que una persona como \u00e9l me dijera que yo sab\u00eda mucho sobre el tema y que lo hab\u00eda respetado porque hab\u00eda llegado muy bien preparado a la entrevista y porque le hab\u00eda hecho unas preguntas que nadie m\u00e1s le hab\u00eda hecho. Lo segundo, la experiencia que tuve con este supuesto profesor que vino a hacer un trabajo acad\u00e9mico en la zona esmeraldera, result\u00f3 que su trabajo era para una gigantesca empresa minera multinacional. Qued\u00f3 claro que su objetivo no era acad\u00e9mico, sino econ\u00f3mico. Eso fue memorable en el sentido de que me ense\u00f1\u00f3 a ser menos cr\u00e9dulo y a darme cuenta de que no todo lo que brilla es oro, tambi\u00e9n hay mucho oportunista, mucho avivato y mucha gente que busca sacar el conocimiento que uno tiene para su lucro netamente personal y no para hacer un aporte al conocimiento de todos. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "\u00bfC\u00f3mo naci\u00f3 el inter\u00e9s en el tema del narcotr\u00e1fico?\u00bfQu\u00e9 es la m\u00fasica para usted?\u00bfEst\u00e1n relacionados el crimen y el conflicto con el arte y la cultura? Si lo est\u00e1n de qu\u00e9 manera lo est\u00e1n.Usted se dedica a esclarecer hechos y situaciones violentas o ilegales, \u00bfpor qu\u00e9? Siendo usted miembro de la Comisi\u00f3n de la Verdad, \u00bfqu\u00e9 es la verdad para usted? \u00bfEs posible conocerla?\u00bfCu\u00e1l es la experiencia m\u00e1s memorable que ha experimentado en su proceso de investigaci\u00f3n, bien sea durante una indagaci\u00f3n independiente o institucional?", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/4398-recordar-del-latin-recordari", "titulo": "Recordar del lat\u00edn recordari", "fecha": "Domingo, 26 Abril 2020 17:53", "contenido": "La siguiente foto galer\u00eda surge de algunas reflexiones durante la cuarentana obligatoria por el COVID-19.\u00a0Considero que tomar fotograf\u00edas de fotos antiguas son revivir recuerdos. De ah\u00ed surge el nombre de esta foto galer\u00eda,  , que significa volver a pasar por el coraz\u00f3n.\u00a0 El aislamiento obligatorio ha llevado a muchas personas a reflexionar sobre el sistema econ\u00f3mico, el impacto de la actividad humana en el medio ambiente, la importancia de la salud mental, etc. La idea de fotografiar fotos antiguas o fotos del pasado como las he decido llamar en la fotogaler\u00eda, no solo es revivir recuerdos de personas que ya no est\u00e1n en el presente sino tambi\u00e9n revivir y reflexionar de temas importantes como lo son los derechos de los afros, la comunidad LGBTI, el conflicto armado hasta incluso el amor por los animales y por nuestros seres queridos.\u00a0La historia detr\u00e1s de esta foto galer\u00eda surge de la indignaci\u00f3n que sent\u00ed despu\u00e9s de leer un tweet en el que un profesor contaba como uno de sus estudiantes lo juzgaba por su orientaci\u00f3n sexual, lo que me acord\u00f3 de una foto del pasado de una persona que hizo parte de mi infancia, Carla, como le gustaba que la llam\u00e1ramos. En la b\u00fasqueda de esta foto del pasado, aparecieron otras fotos del pasado que fotograf\u00ede para esta foto galer\u00eda, que como comentaba anteriormente me hicieron reflexionar y revivir recuerdos. Esta foto galer\u00eda va acompa\u00f1ada de la siguiente historia: Una mujer, milenial, como las suelen llamar hoy en d\u00eda, al sentir indignaci\u00f3n por un tweet; decide posterga su ida la cama y buscar la foto de una de ni\u00f1era que cuidaba de ella y su hermana en la d\u00e9cada de los 2000. En la b\u00fasqueda de esa foto aparecieron fotos del pasado que ella considero un tesoro.\u00a0La mujer en la b\u00fasqueda de la foto de Carla encontr\u00f3 fotos del pasado que la hicieron recordar a su abuela, a quien, siempre ha considerado como su madre, aunque, hoy ya no este a su lado. La mujer se lamento de haber encontrado aquellas fotos y no poderlas compartirlas con su abuela, pero aquellas fotos la llevaron a reflexionar sobre el amor, la pol\u00edtica, los derechos de las mujeres afro y el origen del amor de la mujer por los perros.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/debate/3492-el-cuerpo-femenino-territorio-de-guerra", "titulo": "El cuerpo femenino, territorio de guerra", "fecha": "Domingo, 17 Marzo 2019 16:28", "contenido": "La exposici\u00f3n \"El testigo\" estar\u00e1 disponible en el Museo Claustro de San Agust\u00edn (Carrera 8 #7 - 21) hasta el 29 de abril y ser\u00e1 posible visitarla de 10:00 a.m. a 5:00 p.m. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/esquinas/3589-las-voces-detras-de-fragmentos", "titulo": "Las voces detr\u00e1s de Fragmentos", "fecha": "Martes, 23 Abril 2019 20:37", "contenido": " Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/3710-me-voy-a-quedar-como-victima-todo-el-tiempo-la-reflexion-de-clara-rojas-tras-su-secuestro", "titulo": "\"\u00bfMe voy a quedar como v\u00edctima todo el tiempo?\" La reflexi\u00f3n de Clara Rojas tras su secuestro", "fecha": "Lunes, 20 Mayo 2019 10:59", "contenido": "V\u00edctima del conflicto armado, privada de su libertad durante seis a\u00f1os selva por las Farc y separada de su peque\u00f1o hijo que naci\u00f3n en cautiverio. Rojas Se ha convertido en un modelo de resiliencia en una Colombia a la que a\u00fan le cuesta perdonar. Bajo un marco de violencia que viene desde d\u00e9cadas atr\u00e1s, el secuestro no es m\u00e1s que otro instrumento de guerra en el conflicto armado colombiano. Como parte de la cruenta historia de violencia en Colombia, se llegaron a registrar m\u00e1s de 39.000 v\u00edctimas de secuestros entre 1970 y 2010, seg\u00fan cifras del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. La \u00e9poca con el mayor n\u00famero de secuestros fue entre 1996 y 2002 cuando se registraron 19.600 secuestros de los cuales, Clara Rojas fue una de las v\u00edctimas que ha sobrevivido para contar su experiencia. Secuestrada en 2002 \u2013en plena \u00e9poca coyuntural en la que grupos armados ilegales estaban en constante guerra con el Estado- pasa seis a\u00f1os muy duros privada de la libertad en la selva de El Cagu\u00e1n en el departamento del Caquet\u00e1, junto con Ingrid Betancourt. La vida puso a prueba a esta mujer citadina; pas\u00f3 de tener una vida activa con comodidades de la gran urbe a una sentencia de sufrimiento en la selva donde a pesar de las adversidades cumpli\u00f3 uno de sus grandes deseos, ser madre. Luego del fracaso del proceso de paz entre el gobierno Andr\u00e9s Pastrana y las FARC, Ingrid Betancourt -candidata presidencial para aquel entonces- decide viajar a la Zona de Distensi\u00f3n que Pastrana hab\u00eda denominado como base de las negociaciones, acompa\u00f1ada de su ex f\u00f3rmula presidencial, Clara Rojas. Dado que este territorio hab\u00eda sido el centro del conflicto armado durante mucho tiempo y a\u00fan se corr\u00eda el riesgo de caer en manos de los grupos armados al margen de la ley, Ingrid advierte a Rojas del peligro e incluso le propone abstenerse a acompa\u00f1arla. Cuenta en \u2018La voz de las v\u00edctimas: perd\u00f3n, reconciliaci\u00f3n y resiliencia\u2019 -una Charla ciudadana que tuvo lugar en la Biblioteca P\u00fablica Puente Aranda- la reflexi\u00f3n acerca de su reencuentro con la libertad a nivel f\u00edsico y emocional. Tras ser liberada en 2008, Clara se enfrent\u00f3 a tres grandes desaf\u00edos: \u201cA m\u00ed lo que me mantuvo fue que siempre guard\u00e9 la esperanza en la libertad\u201d, expresa Clara Rojas haciendo \u00e9nfasis en que la fuerza de pensamiento es vital para encontrar la estabilidad emocional. Aquella fuerza de pensamiento que le mantuvo la llama de la esperanza encendida estuvo siempre edificada alrededor del anhelado reencuentro con su hijo Emmanuel -cuyo padre era un exguerrillero de las FARC-. Le fue arrebatado de sus brazos durante el cautiverio cuando ten\u00eda tan solo ocho meses de nacido y pronto qued\u00f3 en brazos de una familia campesina del Guaviare. \u201cYo guardaba la esperanza de recobrar la libertad, en la esperanza de que en alg\u00fan momento me iba a reunir con mi hijito\u201d, afirma Clara con nostalgia en su voz. El 10 de enero de 2008 durante el gobierno de \u00c1lvaro Uribe, fue el d\u00eda en que Clara Rojas recuerda haber sido parte de un operativo de rescate en un helic\u00f3ptero de la Cruz Roja que le abri\u00f3 las puertas a la libertad tras seis a\u00f1os cautiva. Pronto pas\u00f3 de estar en un escenario de aislamiento donde a duras penas estaba conectada con el mundo a trav\u00e9s de una radio, a volver a su vida activa en la ciudad. Despu\u00e9s de varios a\u00f1os en la selva donde com\u00eda poco y beb\u00eda a punta de agua panela, hoy d\u00eda valora aspectos tan simples de la vida como beber un jugo de naranja en las ma\u00f1anas. Otro de los motivos que la llevaron a superar esta \u00e9poca de sufrimiento fue la confianza en s\u00ed misma logrando querer vivir la vida a pesar de las vicisitudes. Explica que la vida no es lineal y de esta pueden salir muchos obst\u00e1culos de los cuales hay que saber levantarse. Hoy en d\u00eda agradece a Dios por la fortaleza en los momentos de crisis y de esta manera aprendi\u00f3 a valorar cada momento de su vida. \u201c\u00a1Ya me liberaron en lo f\u00edsico, ya no tengo que estar encadenada all\u00e1 en la selva y ah\u00ed fue momento de tomar conciencia de la libertad! Sin embargo, ten\u00eda que recuperar mi libertad emocional y el coraz\u00f3n\u2026\u201d Para ello deb\u00eda enfrentarse a otro de sus m\u00e1s grandes desaf\u00edos, algo que a\u00fan les cuesta a muchos colombianos. \u00a0 Teniendo un abanico de recuerdos en su cabeza capaz de atormentarla y afligirla para todo el resto de su vida, decide poner un ideal sobre todo lo negativo que le hab\u00eda sucedido: brindarle a su hijo un mejor futuro y un mejor porvenir. \u201cS\u00ed sufr\u00ed, me hicieron un da\u00f1o enorme pero no puedo vivir de eso porque entonces, \u00bfqu\u00e9 le voy a dejar a mi hijo? Va a ver una mujer renegada, amargada y nada m\u00e1s terrible que traspasarle esa situaci\u00f3n a los hijos.\u201d Para dejar atr\u00e1s la rabia y el rencor que se hab\u00edan apoderado de su alma se aferr\u00f3 mucho a la Biblia, a Dios y a la Virgen. Asimismo, dej\u00f3 atr\u00e1s los recuerdos que la atormentaban y comenz\u00f3 a disfrutar cada instante estando en libertad en compa\u00f1\u00eda de su hijo. Para Clara no fue f\u00e1cil dejar atr\u00e1s el sufrimiento sin embargo lentamente fue tejiendo una vida tranquila y feliz que le proporcionase a su hijo estabilidad emocional y momentos felices a su lado. Clara rojas detall\u00f3 que lo m\u00e1s dif\u00edcil es confrontar los miedos, sin embargo, su decisi\u00f3n de quedarse en el pa\u00eds fue indudable. Recuerda con nostalgia que en su edad de ni\u00f1ez cuando practicaba equitaci\u00f3n su abuela le dec\u00eda: \u201ccuando la vuelva a botar el caballo, usted no se ponga a llorar, usted vuelve, coja el caballo y se monta otra vez\u201d. Esta frase cal\u00f3 en su memoria hasta el d\u00eda de hoy. Decidi\u00f3 que en verdad quer\u00eda a su pa\u00eds, ese pa\u00eds que la bot\u00f3 al suelo una vez y la golpe\u00f3 muy fuerte pero que merec\u00eda otra oportunidad. Se enfoc\u00f3 en brindarle la oportunidad de vivir a su hijo en el bajo el entorno familiar permeado por las ra\u00edces de su pa\u00eds. Expresa con voz firme \u201cyo lo que tengo que hacer es volver con mi pa\u00eds, hablar con la gente y volver a superar esos miedos.\u201d Como parte de una campa\u00f1a pol\u00edtica para el Senado en 2010 recorri\u00f3 varias ciudades como Cali, Cartagena Bucaramanga, Villavicencio entre otras, dando charlas acerca de su experiencia en cautiverio el hilo conductor que la llev\u00f3 a recobrar la esperanza y las ganas de volver a su vida cotidiana. Esto le permiti\u00f3 expresarse, plantear ideas, escuchar las necesidades de los que no tienen voz y volver a reconectarse con su pa\u00eds.\u00a0 Clara Rojas demuestra que para un pa\u00eds inmerso en una historia manchada de sangre y de sufrimiento a causa del conflicto armado, el perd\u00f3n y la reconciliaci\u00f3n son determinantes para construir la paz. Motivada por el bienestar de su hijo fue capaz se cobij\u00f3 en la fe y en una reflexi\u00f3n en s\u00ed misma que le permiti\u00f3 darse cuenta que para poder sanar sus heridas deb\u00eda perdonar contrario a buscar venganza. \u00a0 Desafortunadamente \u2013seg\u00fan resultados de encuestas de Cifras y Conceptos- los colombianos se consideran ma\u0301s propensos a la venganza que al perd\u00f3n. A pesar que la mayor\u00eda est\u00e1 dispuesta perdonar en los acuerdos de paz (con el fin de parar el conflicto armado); el 47% consider\u00f3 que en el pa\u00eds somos m\u00e1s propensos a la venganza y el 46% al perd\u00f3n.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Mantener una motivaci\u00f3n por seguir adelanteLa capacidad de perdonar\u00a0Irse o quedarse en el pa\u00eds", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/3640-si-reza-por-mi-el-papa-tengo-que-estar-en-serios-problemas-la-anecdota-de-santos-con-el-papa", "titulo": "\"Si reza por m\u00ed el Papa, tengo que estar en serios problemas\": La an\u00e9cdota de Santos con el Papa", "fecha": "Domingo, 05 Mayo 2019 20:58", "contenido": "El expresidente se reuni\u00f3 con el sumo pont\u00edfice antes de su visita a Colombia en septiembre de 2017 para tratar el tema del proceso de paz y el fin del conflicto armado.\u00a0 Durante el lanzamiento del libro  , el expresidente Juan Manuel Santos cont\u00f3 una\u00a0an\u00e9cdota que vivi\u00f3 junto al papa Francisco. El sumo pont\u00edfice le dijo al entonces jefe de Estado que su visita a Colombia ser\u00eda en el momento m\u00e1s necesario, con el objetivo de impulsar la reconciliaci\u00f3n entre los colombianos. Santos admiti\u00f3 que la llegada del papa al pa\u00eds le ayud\u00f3 a entender que el verdadero proceso de paz no se cumpl\u00eda \u00fanicamente con la firma de los acuerdos, sino con el perd\u00f3n y la reconciliaci\u00f3n. En el conversatorio con el escritor Juan Gabriel V\u00e1squez, el exmandarario se\u00f1al\u00f3 que le dedica el libro 'La batalla por la paz'\u00a0a las v\u00edctimas del conflicto armado ya que ellas fueron, como \u00e9l lo menciona, la pieza fundamental para la construcci\u00f3n de este proceso. Santos dio un pre\u00e1mbulo de su obra diciendo que est\u00e1 basada en las experiencias y an\u00e9cdotas que vivi\u00f3 durante la negociaci\u00f3n que se adelant\u00f3 en La Habana (Cuba). El expresidente tambi\u00e9n mencion\u00f3 que busca que su libro sirva como una herramienta que permita entender mejor los acuerdos, ya que si bien \u00e9l es consciente que le falt\u00f3 informar mucho m\u00e1s a los colombianos sobre el tratado. Durante el evento se vivi\u00f3 un ambiente tranquilo, los asistentes llenaron el auditorio y no dejaron de re\u00edrse cada vez que el expresidente contaba alguna an\u00e9cdota. Se destac\u00f3 la presencia del exvicepresidente, general (r) \u00d3scar Naranjo y\u00a0 Humberto de la Calle, as\u00ed como\u00a0de varios familiares del exmandatario. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/3654-una-voz-femenina-en-el-conflicto-armado-colombiano", "titulo": "Una voz femenina en el conflicto armado colombiano", "fecha": "Viernes, 03 Mayo 2019 20:30", "contenido": "A trav\u00e9s del trabajo de la escritora peruana Mar\u00eda McFarland, en el conversatorio Las guerras: las de hoy; las de siempre, se relataron las historias de algunos sobrevivientes de la guerra en Colombia. Tras el final de la presentaci\u00f3n de los periodistas Alberto Salcedo Ramos y Mart\u00edn Caparr\u00f3s, el auditorio Jos\u00e9 Asunci\u00f3n Silva se fue quedando sin p\u00fablico. Ahora, el turno era para el periodista de Ecuavisa Dar\u00edo Fernando Pati\u00f1o como moderador, Juan Miguel \u00c1lvarez, autor del libro   y la cuota femenina, escritora de , Mar\u00eda McFarland. Con el nombre de su conversatorio  tanto McFarland como \u00c1lvarez ten\u00edan claro lo que se hablar\u00eda: lo que representaba escribir sobre los sucesos tr\u00e1gicos de personas y lugares que han sido v\u00edctimas del conflicto armado de Colombia y las secuelas de estas. Por lo que escuchar a estos autores implicaba situarse en los testimonios de personajes que sobrevivieron al estruendo de las balas de las zonas m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds. Algunos de estos desgarradores testimonios que no llegan f\u00e1cilmente a \u00e1reas metropolitanas de Colombia fueron recogidos por la mujer peruana cuando trabajaba para la organizaci\u00f3n defensora de derechos humanos  . Entre estos testimonios se mostraron maneras de c\u00f3mo su g\u00e9nero ha sido v\u00edctima en el conflicto armado del \u201cpa\u00eds m\u00e1s feliz del mundo\u201d, como coment\u00f3 con iron\u00eda por la violencia que se vive en Colombia. Incluso respondi\u00f3 a una pregunta sobre el tema a partir de sus investigaciones para la redacci\u00f3n de su libro  . - \u00bfPor qu\u00e9 es fundamental hablar de la mujer en el conflicto y cu\u00e1l es el papel que tiene?- Le pregunt\u00f3 a Mar\u00eda un asistente al evento. -\u201cA las mujeres muchas veces se nos borra. Cuando se muestran im\u00e1genes del conflicto son de hombres\u2026 pero las mujeres est\u00e1n ah\u00ed, son violadas, secuestradas, asesinadas. Y muchas muertas est\u00e1n en mi libro. Pero tambi\u00e9n est\u00e1n como h\u00e9roes, personas valientes\u2026 Muchas personas est\u00e1n ah\u00ed y no se pueden borrar. Hay muchas mujeres cabezas de familia despu\u00e9s de una masacre y desplazamientos. Y entrevistando a mujeres cercanas a hombres me di cuenta que no pod\u00eda conocer entrevistando a los hombres porque se fijaban en cosas distintas\u201d-, contest\u00f3 la autora. Estos hechos que declara la autora se pueden profundizar con el informe del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica,  del a\u00f1o 2014, en el que se menciona que hay inequidades al hablar sobre las consecuencias de la guerra. Esto se debe principalmente por distintos tipos de discriminaci\u00f3n, como racial, \u00e9tnica, condici\u00f3n social o sexismo. Esta \u00faltima condici\u00f3n es en la que personas LGBTI y mujeres son particularmente afectados y afectadas por su condici\u00f3n de g\u00e9nero. Adem\u00e1s de estas condiciones de discriminaci\u00f3n e inequidad, las cifras tambi\u00e9n respaldan la declaraci\u00f3n de Mcfarland de las mujeres como v\u00edctimas del conflicto armado en Colombia. Seg\u00fan cifras del Registro \u00danico de V\u00edctimas, que se incluye en el informe del CNMH, las mujeres son las principales v\u00edctimas de abuso sexual en el conflicto, con un subregistro de 1.431 de diferentes edades, entre los a\u00f1os 1985 y 2012. Muchas de ellas prefieren no denunciar por verg\u00fcenza o el temor a represalias. Otra cifra que ilustra esta problem\u00e1tica tambi\u00e9n la da el RUV: un total de 12.624 v\u00edctimas femeninas por homicidio. Una cifra mucho menor que la masculina, ya que de cada 10 v\u00edctimas fatales 9 son hombres, aunque los n\u00fameros no dejan ver las consecuencias futuras en las mujeres como v\u00edctimas, generalmente n\u00facleos del sost\u00e9n familiar. Esto porque principalmente muchas de las 2.420.887 mujeres registradas como v\u00edctimas del desplazamiento forzado se convierten en cabezas de hogar de sus familias, como destac\u00f3 McFarland, tras las muertes de las figuras masculinas. Esto implica que han sido las mujeres quienes han tenido que seguir adelante con las secuelas del conflicto, siendo adem\u00e1s, como complementa Juan Miguel \u00c1lvarez, las principales portadoras de testimonios de las atrocidades de la guerra y de \u201c\u2026dar luz en lugares oscuros donde se ha vivido el conflicto\u201d. Lo que conlleva a que si se habla del conflicto en Colombia es necesario la voz femenina como parte clave de su memoria y narrativa. Para ejemplificarlo, McFarland habl\u00f3 de Miladis. -Una mujer que no tiene apellido. \u00bfQui\u00e9n es Miladis en su libro?-, pregunt\u00f3 Pati\u00f1o. Miladis es una de las sobrevivientes a la masacre del corregimiento de El Aro en Ituango, Antioquia, perpetrada por grupos paramilitares, que cobr\u00f3 la vida de 17 personas y desplaz\u00f3 a los habitantes del lugar, quemando propiedades y robando ganados. En esta masacre ocurrida el 22 de octubre de 1997, Miladis \u201cperdi\u00f3 a su hermanito menor\u2026 Y este cap\u00edtulo cuenta lo que fue eso desde los ojos de Miladis\u201d, en palabras de McFarland. Un estremecedor relato que mostraba c\u00f3mo los paramilitares irrump\u00edan en su casa para llevarla con su hermana, su madre y su beb\u00e9 a la iglesia del pueblo mientras en el camino se ve\u00edan muertos regados por el piso. Pero lo que tambi\u00e9n preocupaba a Miladis era que su hermano menor estaba por fuera de la casa antes de los sucesos, para luego enterarse de manera cruda que lo mataron hac\u00eda unas horas y despu\u00e9s ver c\u00f3mo pateaban el cad\u00e1ver en el suelo. \u201cPor guerrillero\u201d, dijeron los paramilitares para justificar el asesinato de un ni\u00f1o de 14 que estaba recogiendo caf\u00e9 antes de que el grupo armado lo abordara. Miladis despu\u00e9s tuvo que irse del pueblo con el cad\u00e1ver de su hermano y sobrevivientes a la masacre, siendo la cabeza de su familia, y vivir con las secuelas que dej\u00f3 en ella este episodio del conflicto en Colombia. Este es uno de los testimonios que McFarland recopil\u00f3 en su libro de mujeres v\u00edctimas, pero el \u00fanico del que habl\u00f3 para el p\u00fablico en la conferencia, con el que mostr\u00f3 un ejemplo de las vivencias de las mujeres de zonas donde ha habido ausencia de gobierno y las guerras y matanzas han sido una realidad. A pesar de que la autora no lo mencion\u00f3 durante el conversatorio, es importante destacar lo fundamental que es abordar la vida de las v\u00edctimas despu\u00e9s de sus sucesos tr\u00e1gicos. Es claro que el conflicto armado, como menciona el informe del CNMH, transforma la cotidianidad y creencias de las v\u00edctimas, pero tambi\u00e9n es necesario\u00a0conocer los cambios de estas realidades, a trav\u00e9s de sus relatos, para profundizar en esas otras dimensiones que tienen las personas. No considerarlas como meras v\u00edctimas.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/3587-nostalgia-vestida-de-betty-la-fea", "titulo": "Nostalgia vestida de Betty \"la fea\"", "fecha": "Lunes, 08 Abril 2019 23:02", "contenido": "Las diferentes generaciones de colombianos que acompa\u00f1aron las transmisiones de la telenovela m\u00e1s famosa del pa\u00eds desde 1999, ahora pueden revivir la historia de \u201cla fea m\u00e1s bella\" en el Teatro Cafam en Bogot\u00e1.\u00a0 \u00a0 La popularidad de Betty fue tan monumental que lleg\u00f3 hasta las caricaturas con  en el 2002. Dibujo: Manuel Garc\u00eda.\u00a0 Una que otra gota de agua ca\u00eda del cielo, mi plan segu\u00eda en marcha. Parec\u00eda que se avecinaba una tormenta, pero la pereza de dirigirme al teatro Cafam de Bellas Artes se desvanec\u00eda. Era el momento de apreciar una obra de teatro -\u00a1Dios, ya quer\u00eda llegar a mi destino!-. El latido del coraz\u00f3n se aceleraba y ten\u00eda el rostro iluminado de felicidad. \u00a1Es que la mism\u00edsima Betty volver\u00e1 a aparecer despu\u00e9s de veinte a\u00f1os!, y no desde la pantalla chica, \u00a1ser\u00e1 en carne y hueso!, \u00bfvaldr\u00e1 la pena esperar tanto tiempo para volverla a ver?\u00a0 En mis recuerdos, una cosa que marc\u00f3 mi infancia fue sentarme junto a\u202fmis hermanos y mis pap\u00e1s a ver televisi\u00f3n, pero de la buena. Esa que hac\u00eda explotar la imaginaci\u00f3n del televidente, la que pod\u00eda extraernos de la realidad y devolvernos a ella con algo de ilusi\u00f3n. Con programas caricaturescos las sonrisas eran infinitas, uno era parte de los personajes. A finales de los 90 y principios de los 2000, levantarse a las 7 de la ma\u00f1ana un fin de semana para ver programas como \u201cEl Club 10\u201d y los \u201cCuentos de los Hermanos Grimm\u201d era uno de esos planes que uno siempre quisiera recordar.\u00a0 Para los mayores, el horario del noticiero era respetable, algo casi sagrado, \u2013no se pod\u00eda ni respirar\u2013. Los acontecimientos de del fin de los a\u00f1os 90 estaban llenos de violencia, estar informado era una necesidad. Para esos d\u00edas, todos los males se desvanec\u00edan a las 8 de la noche, al comenzar la novela  .\u00a0 Unas gafas inmensas, una mara\u00f1a de cabello mal arreglado, ese capul est\u00e1tico que parec\u00eda estar fijado con toneladas de gel, esos dientes cubiertos de unos gigantescos artefactos de metal, ropa sacada del asalto a alg\u00fan closet de la abuela, y esa risa que retumbaba la cabeza escond\u00edan a una mujer bien bella, que con su forma de ser lleg\u00f3 a impactar de la mejor manera a las familias colombianas. La identidad de cada uno de los personajes gener\u00f3 una conexi\u00f3n inmediata con la audiencia, hab\u00eda de todo: la mujer que no ten\u00eda dinero, la madre cabeza de hogar, la que come todo el tiempo, la coqueta, la que le quitaron el marido, el padre psicorr\u00edgido, el ejecutivo prepotente, el mujeriego, el buen amigo y la que se siente fea. Era como si cada uno estuviera hecho a la medida de los televidentes y era la primera vez que un \u201cmoscorrofio\u201d, como le dec\u00eda otro personaje, era protagonista de una telenovela. Casi siempre los que resaltan en televisi\u00f3n son individuos considerados est\u00e9ticamente perfectos y fue precisamente esa burla a la superficialidad la que enamor\u00f3 gran parte del p\u00fablico.\u00a0 Por otro lado, actividades como coger un bus en Bogot\u00e1 en horas pico o dirigirse al \u2018corrientazo\u2019 para ahorrar el dinero del mes, fueron una de las mejores partes de la serie televisiva, ya que reflejaban algunas de las cotidianidades que viven millones de colombianos. Dichas faenas manejadas con humor me dieron a entender que, en realidad, son preocupaciones tontas que le dan saz\u00f3n a la vida, y que tener dinero no es sin\u00f3nimo de felicidad. Personajes como Freddy Contreras, que viv\u00edan con el salario b\u00e1sico, parec\u00edan m\u00e1s alegres que los altos ejecutivos. \u202f\u00a0 Para muchas personas, el televisor es su mayor compa\u00f1\u00eda, por lo que no puede faltar en casa. Indudablemente en \u2018el pa\u00eds del sagrado coraz\u00f3n\u2019 y de las telenovelas, Betty tom\u00f3 lo que somos como cultura y lo puso en pantalla, logrando que las personas se identificaran con los personajes junto con sus dichos, historias, jergas\u202fy situaciones. Por eso, invadi\u00f3 los hogares. Patricia Fern\u00e1ndez, secretaria de presidencia e \u00edntima amiga de Marcela Valencia. Dibujo: Manuel Garc\u00eda.\u00a0\u00a0 Esta telenovela ha sido todo un   y m\u00e1s ahora que se est\u00e1 volviendo a transmitir por el Canal RCN a las 9:00 de la noche, lo cual permite a ni\u00f1os y j\u00f3venes sumarse al disfrute de   y re\u00edrse a borbotones. Es incre\u00edble la acogida de la gente y la forma en que la novela se ha mantenido tanto en los corazones como en los recuerdos de los colombianos. Puedes escuchar hablar del elenco en varios lugares, de hecho, se volvi\u00f3 todo un tema de conversaci\u00f3n. Que d\u00eda en el Transmilenio escuch\u00e9 a un grupo de se\u00f1oras hablando de la novela con bastante emoci\u00f3n. Una de las frases que m\u00e1s recuerdo es \u201c\u00a1pobre Betty, don Armando ni bolas le para!\u201d Es muy raro que alguien no sepa qui\u00e9n es \u201cBeatriz Aurora\u201d, porque al igual que el caf\u00e9, es un producto de exportaci\u00f3n. \u00c9ste es el nombre completo de la protagonista noble y sencilla que hace todo por amor en la m\u00e1s famosa producci\u00f3n nacional. Ha traspasado fronteras llegando a adquirir fama a nivel mundial, tan es as\u00ed que se le han hecho varias adaptaciones en otros pa\u00edses bajo sus propias concepciones de belleza y respectivas culturas.   \u2013americana\u2013,  \u2013mexicana\u2013,   \u2013brit\u00e1nica\u2013 son algunos de los ejemplos.\u00a0\u00a0 Nicol\u00e1s Mora, el incondicional mejor amigo de Betty. Dibujo por: Manuel Garc\u00eda.\u00a0\u00a0 Cuando llegu\u00e9 al teatro me top\u00e9 con personas de todas las edades, desde ni\u00f1os de 6 a\u00f1os hasta se\u00f1ores y se\u00f1oras de la tercera edad. Algunos con su pareja, otros con sus amigos o familiares. Todos reunidos all\u00ed a la espera de algo \u00e9pico, pues la obra promet\u00eda ser un episodio de la novela nunca jam\u00e1s emitido. El boleto cost\u00f3 cuarenta mil pesos porque era \u201cgallinero\u201d, pero el que quiere la mejor ubicaci\u00f3n, debe pagar noventa y nueve mil pesos. Cinco minutos antes de dar inicio, se escuch\u00f3 la c\u00f3mica y representativa voz de \u201cBetty\u201d a trav\u00e9s de los altoparlantes del teatro, que avisa a los atentos espectadores que la funci\u00f3n est\u00e1 por comenzar. En la tan esperada hora, las cinco y media de la tarde, se encendi\u00f3 una luz que apunt\u00f3 a una puerta de donde sali\u00f3 don Hermes Pinz\u00f3n, padre de Beatriz, quien dijo: \u201cLos sucesos que ustedes ver\u00e1n a continuaci\u00f3n no hab\u00edan sido revelados hasta este momento porque fue algo que nadie en Ecomoda quiere volver a recordar\u2026\u201d. Este es el nombre de la empresa de ropa en la cual se enfoca la telenovela. Se abri\u00f3 el tel\u00f3n y uno por uno comenzaron a aparecer los tan esperados personajes que entrelazaban la historia. Entretanto, el p\u00fablico se encontraba conmocionado aplaudiendo sin parar y diciendo \u00a1wuuuu! \u00a1wuuu!. Mirando a mi alrededor, logro identificar 4 tipos de asistentes: el que vive muerto de la risa con cada apunte \u2013como la se\u00f1ora que me toc\u00f3 al lado\u2013, el que comenta con alguien cada escena del show  el que pone todos sus sentidos y se concentra en la obra y el que, como yo, prefiere analizar todas las cosas que suceden en el ambiente. Tal comedia teatral narra las peripecias que los trabajadores de Ecomoda tienen que hacer para salvar a la empresa de una quiebra lamentable. Hay un nuevo personaje, un inversionista de origen italiano \u2013interpretado por Manuel Jos\u00e9 Chaves\u2013, que es conocido de un amigo de Nicol\u00e1s Mora \u2013Microl\u00e1x\u2013; el mejor amigo de \u201cBetty\u201d. Aquel italiano, aparte de robarse el coraz\u00f3n de m\u00e1s de una en Ecomoda, destina una gran suma de dinero a esta industria de la moda para salvar la empresa. La mayor\u00eda del tiempo, pensaba en lo hermoso que era escuchar una vez m\u00e1s frases ic\u00f3nicas como: \u201cflu flu de aqu\u00ed, vol\u00f3\u201d, \u201cel diablo es puerco\u201d, \u201cestudi\u00e9 seis semestres de finanzas en la San Marino\u201d o \u201cperd\u00f3name, pero disc\u00falpame\u201d. Algo principal es que se vio a una Betty moderna. Durante la obra se tomaron  con  , hablaron de casos actuales como el de las coimas de la contrataci\u00f3n de Odebrecht, en par ocasiones se mandaron mensajes por  y cosas que hace veinte a\u00f1os no se ve\u00edan. Por otro lado, la obra no cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de los actores que interpretan a: Mariana, Inesita, la mam\u00e1 de Betty, Daniel Valencia, Mario Calder\u00f3n, entre otros. Tampoco participaron Mario Duarte, quien interpretaba al aut\u00e9ntico Nicol\u00e1s Mora, ni Juli\u00e1n Arango, quien hac\u00eda de Hugo Lombardi. Fueron reemplazados por otros actores. La m\u00fasica y la originalidad del proyecto teatral hizo que durante cien minutos grandes y chicos se rieran y alabaran la presencia de cada uno de los personajes. El respeto y cari\u00f1o que se les tienen a los actores se vieron representados por la saturaci\u00f3n de aplausos y los gritos de agradecimiento que retumbaban la ac\u00fastica del lugar, por ver revivir a la serie que en una \u00e9poca fue un escape de la violencia. El cierre fue \u00e9pico, todos los actores se agarraron de las manos e inclinaron un poco la cabeza como s\u00edmbolo de agradecimiento para con el p\u00fablico.\u00a0\u00a0 Unos fueron a verla por su contenido c\u00f3mico, otros obligados por su ambiente social. El punto es que la audiencia qued\u00f3 at\u00f3nita y de seguro querr\u00e1 atesorar este buen e inolvidable momento en su vida. En todas las generaciones Betty dej\u00f3 alguna ense\u00f1anza o moraleja, por ejemplo: que tanto la inteligencia es m\u00e1s importante a como una persona luce por fuera, que no hay necesidad de ser \u201cbonita\u201d para triunfar y ser exitosa, la importancia de rodearse de buenas amigas como \u201cel cuartel de feas\u201d y que, a pesar de los problemas, siempre hay que sonre\u00edr. \u202f\u202f\u202f\u202f\u00a0 Ojal\u00e1 nuestra cara visible ante el mundo fuera menos narcotr\u00e1fico, conflicto armado, prostituci\u00f3n y violencia, y m\u00e1s la inocencia, la cotidianidad y los valores de Betty. El personaje, adem\u00e1s, no est\u00e1 solo en el pante\u00f3n de \u00eddolos nacionales exportables. A su lado est\u00e1n: en la m\u00fasica Grupo Niche, Discos Fuentes, Joe Arroyo y El Cholo Valderrama. En el deporte: Nairo Quintana, Mariana Paj\u00f3n, Caterine Ibarg\u00fcen, Esteban Chaves y la selecci\u00f3n de f\u00fatbol tanto femenina como masculina. En la literatura, Garc\u00eda M\u00e1rquez y Andr\u00e9s Caicedo. Por \u00faltimo, productos nacionales como el aguacate, flores, caf\u00e9 y el Chocorramo. Lo anterior permite que las personas interesadas en Colombia, tengan la oportunidad de elegir qu\u00e9 es lo que nos representa como pa\u00eds.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/3774-sam-el-extranjero-comprometido-con-la-paz-en-colombia", "titulo": "Sam, el extranjero comprometido con la paz en Colombia", "fecha": "Viernes, 19 Julio 2019 17:06", "contenido": "Desde hace siete a\u00f1os trabaja con excombatientes y v\u00edctimas del conflicto armado, mientras les ayuda a construir paz, iniciando por ellos mismos. Viajar y conocer un pa\u00eds desconocido, cuando se hace por gusto, es una experiencia emocionante. Aparte de conocer lugares tur\u00edsticos, costumbres y diferentes personas de habla diferente a la propia, puede suceder que el turista deje de ser turista para adentrarse al oc\u00e9ano negro de los problemas del pa\u00eds en el que se sumerge. En Colombia, uno de esos gigantes problemas es la violencia y el conflicto armado y Sam Ling Gibson, es un ingl\u00e9s que no solo conoce a fondo lo que los colombianos han sufrido a causa de la guerra, tambi\u00e9n aporta a que aquellos que participaron en el conflicto armado, tengan nuevas oportunidades. Es profesor de ingl\u00e9s de la Universidad del Rosario, tiene 35 a\u00f1os de edad. Naci\u00f3 en una ciudad llamada Newcastle ubicada en el nordeste de Inglaterra y hace parte de una familia de docentes en diferentes \u00e1reas como arte, ciencias pol\u00edticas, sociolog\u00eda, econom\u00eda y trabajo social. Sin embargo, antes de que la docencia llegara a su vida, desde muy joven sinti\u00f3 un gran inter\u00e9s por los estudios de paz y resoluci\u00f3n de conflictos, lo cual aplicar\u00eda en su estad\u00eda en Colombia. Lleg\u00f3 hace siete a\u00f1os al pa\u00eds. Se encontraba haciendo una maestr\u00eda en diplomacia global y para su tesis de grado quer\u00eda basarse en un pa\u00eds que estuviera afectado por el conflicto y en proceso de paz. Una vez lleg\u00f3, se vincul\u00f3 y ahora es parte de una Organizaci\u00f3n No Gubernamental (ONG), ubicada en el barrio San Luis en el municipio de La Calera Cundinamarca. En este lugar trabaja con excombatientes de diferentes grupos armados, entre ellos, exmiembros de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) y del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN), que fueron reclutados a las guerrillas cuando eran ni\u00f1os y con v\u00edctimas que llegan a la ciudad desde el campo. Seg\u00fan Sam, la labor que all\u00ed realizan b\u00e1sicamente es \u201cubicar a las personas que llegan del monte, tanto excombatientes y v\u00edctimas, y generan un proceso de reconciliaci\u00f3n a nivel individual, personal, con ellos mismos\u201d. Con la intenci\u00f3n de proteger a las personas que hacen parte de la ONG, Sam no dijo el nombre de la organizaci\u00f3n. Pero s\u00ed cuenta de qu\u00e9 manera, \u00e9l se ha vinculado con las personas que han sentido en carne propia las consecuencias de la violencia y el trabajo que \u00e9l realiza con ellas.\u00a0 En aquella ONG, se dedica a dar clases de carpinter\u00eda, en un primer momento, les ense\u00f1a a hacer peque\u00f1as figuras en madera como juguetes, para luego iniciar a hacer otro tipo de objetos como muebles, que luego las personas pueden comercializar. Adem\u00e1s, trabaja con ni\u00f1os, tanto con los hijos de excombatientes, como con los ni\u00f1os del barrio que tienen problemas de violencia intrafamiliar o que tienen padres con adicci\u00f3n al alcohol. Sam les ense\u00f1a a tocar bater\u00eda y hace con ellos manualidades como pulseras. De igual manera, estos peque\u00f1os tambi\u00e9n reciben clases de danza o yoga. \u201cEste es un trabajo para la sociedad, para darles un espacio seguro, en un barrio que es peligroso y donde el Estado no hace presencia. Queremos arreglar y mejorar las relaciones familiares que ellos tienen\u201d, dice Sam. --- Este ingl\u00e9s de tez blanca, cabello rubio y ojos celestes conoci\u00f3 Colombia hace unos a\u00f1os, cuando \u00e9l era muy joven, realmente ten\u00eda unos cuantos estereotipos del pa\u00eds, pero asegur\u00f3 nunca sentir miedo de estar aqu\u00ed. A la edad de 14 a\u00f1os, viaj\u00f3 con su mam\u00e1 a Brasil y conoci\u00f3 una favela, donde se dio cuenta de diversas situaciones precarias de las personas que all\u00ed viven. Y seg\u00fan \u00e9l, cuando lleg\u00f3 a Colombia y supo que trabajar\u00eda en esa organizaci\u00f3n, no se sinti\u00f3 en peligro. Sam dice con respecto a los excombatientes que \u201clo que menos quieren ellos es pelear, nadie quiere ser parte del conflicto, nadie quiere estar en guerra\u201d. Trabajando con esa comunidad ha aprendido que a veces la divisi\u00f3n entre v\u00edctima y victimario no est\u00e1 clara, \u00e9l dice que \u201cse pueden ser las dos\u201d. Antes de llegar a Colombia, \u00e9l no ten\u00eda esto tan presente en su mente. Su compromiso con la corporaci\u00f3n con la que trabaja ha sido tanta que estudi\u00f3 en la Universidad Nacional de Colombia atenci\u00f3n psicosocial, para as\u00ed poder entender a las personas que tienen trauma, sea excombatiente o desplazado. La labor que ha hecho con la ONG ha impactado su vida. \u00c9l asegura que cuando va a la organizaci\u00f3n, se mezclan muchas emociones dentro de s\u00ed mismo, las historias de cada persona que ha sido violentada o que lo sigue siendo dentro de sus hogares, hacen que Sam sienta desilusi\u00f3n y dolor. Los problemas de los dem\u00e1s lo afectan tambi\u00e9n a \u00e9l. Cuando sale de trabajar con la comunidad, muchas reflexiones llegan a su cabeza, sale pensativo y necesita hablar con otras personas de su entorno para olvidarse por un momento de las dificultades que no le pertenecen, pero que siente como propias. \u201cEs un choque para m\u00ed ver que como humanos podemos odiar al otro, todav\u00eda hoy en d\u00eda. Pero trabajar con ellos me dio la oportunidad de buscar formas para superar la polarizaci\u00f3n y divisi\u00f3n en un pa\u00eds como Colombia y al tiempo, saber c\u00f3mo podemos mirar hacia el futuro, aceptar al otro\u201d, expresa.\u00a0 El trabajo con poblaci\u00f3n vulnerable y su inter\u00e9s por la paz y la resoluci\u00f3n de conflictos demuestran la sensibilidad y empat\u00eda con las dem\u00e1s personas. Quienes se han relacionado con \u00e9l, aseguran que es una persona muy amable, se lleva muy bien con sus colegas. \u201c\u00c9l es mi mejor amigo, es un angelito, una persona que siempre quiere hacer el bien. Aqu\u00ed en RoSEA no hay nadie que tenga algo en contra de Sam. Yo digo que, si alguien tiene un problema con \u00e9l, el problema est\u00e1 en la otra persona, no en Sam\u201d. Dice un Haki Shehu, profesor de ingl\u00e9s de la Universidad del Rosario y gran amigo de Sam. Por el momento, Sam est\u00e1 muy ama\u00f1ado en Colombia y quiere seguir trabajando con personas directamente relacionadas con la violencia. Adem\u00e1s, est\u00e1 interesado en ayudarles con su proceso de reintegraci\u00f3n a la sociedad y disminuir las consecuencias emocionales que la guerra ha dejado en ellas. Planea seguir trabajando con esta organizaci\u00f3n \u201chasta que haya paz en Colombia\u201d, asegura el extranjero con alma de colombiano. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "*En memoria del profesor Sam Gibson.", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/3760-la-lucha-contra-el-olvido", "titulo": "Resguardo Maguar\u00e9: etnotur\u00edsmo que vela por la conservaci\u00f3n ind\u00edgena", "fecha": "Jueves, 23 Mayo 2019 15:19", "contenido": "El l\u00edder del proyecto, Santiago Kuetgaje, lucha en el Meta por la conservaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de las tradiciones de las comunidades ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda colombiana. La primera impresi\u00f3n que se puede tener del gobernador Santiago es que es una persona seria y reservada. Casi nunca mira a los ojos cuando habla: desv\u00eda su mirada hacia el piso o, en su defecto, al vac\u00edo. Pero eso no le resta seguridad, ya que\u00a0todos quedan en silencio cuando hace su intervenci\u00f3n. Cuando llega la hora de realizar las danzas ancestrales con su comunidad, canta fuerte y con mucha energ\u00eda. Posiblemente gracias a que   casi todo el tiempo, como es tradici\u00f3n. Esto le permitir\u00eda, gracias a sus propiedades, tener mayor energ\u00eda, intercambiar conocimientos y tomar decisiones, entre muchas cosas m\u00e1s. Su origen amaz\u00f3nico,\u00a0tez morena, mirada segura de s\u00ed mismo, determinaci\u00f3n y persistencia, lo han llevado a construir una maloca multi\u00e9tnica. Y no solo eso, sino que ha logrado que personas de todo el mundo puedan llegar al Resguardo Maguar\u00e9, en Puerto Colombia, Meta, para aprender sobre los mitos, leyendas, danzas y tradiciones de las comunidades ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda colombiana. Escribir acerca del gobernador sin hablar del resguardo que ha forjado junto a sus habitantes es pr\u00e1cticamente imposible. No concibe pensar como individuo, sino como colectivo. Esto se hace evidente cuando, al preguntarle por su sue\u00f1o, sin pensarlo m\u00e1s de cinco segundos, se remite a su comunidad: \u00a0 \u2014Gobernador, \u00bfcu\u00e1l es su sue\u00f1o? \u2014Mi sue\u00f1o es dejar una comunidad con unos proyectos bien montados. Que las diferentes comunidades del Amazonas puedan encontrar aqu\u00ed un espacio de acogida. Y que, aquellos que quieran, tomen la decisi\u00f3n real, sincera y voluntaria de reubicarse y hacer aqu\u00ed el mejor modelo de superaci\u00f3n en Colombia. \u2014Pero, \u00bfc\u00f3mo llegan las personas aqu\u00ed? \u00bfEs decir que, quien tome esa decisi\u00f3n, puede vivir en el Resguardo Maguar\u00e9? \u2014Aqu\u00ed no reclutamos gente ni llamamos a nadie, ya que, el ideal es que las personas quieran estar aqu\u00ed. Aquellos que tomen la decisi\u00f3n de vivir en este lugar se tienen que comprometer tambi\u00e9n a cumplir las normas, a trabajar, educarse y educar a sus hijos. Quien lo asuma es bienvenido a ser feliz en Maguar\u00e9. \u00a0 No hay mayor prueba de lo que es un buen l\u00edder que aquel que, en vez de pensar de forma individual, piense en su equipo de trabajo incluso antes que en s\u00ed mismo y sus intereses. El liderazgo Uitoto, Bora, Tatuyo y Bar\u00e1 conviven en unidad en el territorio del Resguardo Maguar\u00e9. All\u00ed viven 88 personas de 22 familias, quienes salieron libradas del conflicto de sus territorios. \u201cSomos pueblos amaz\u00f3nicos que, por diferentes razones, terminamos en los Llanos Orientales\u201d, comenta Wendi Kuetgaje, hija del gobernador, quien, actualmente, cursa tercer semestre de Antropolog\u00eda en la Universidad del Rosario. La personalidad de l\u00edder del gobernador la fue forjando de manera inconsciente desde que era ni\u00f1o: se le\u00eda el  , en el cual se explican los derechos que gozan los miembros de las comunidades \u00e9tnicas por el hecho de pertenecer a ellas, y, adem\u00e1s, la vida de Manuel Quint\u00edn Lame, l\u00edder ind\u00edgena colombiano emblem\u00e1tico. \u201cSiempre me dedico a leer las normativas, eso hace que uno entienda que existen los derechos de las comunidades y pueda buscar la forma de hacerlos valer\u201d, a\u00f1ade. Tiene varias luchas sobre sus hombros: que la cultura no se pierda; que los ind\u00edgenas tengan sentido de pertenencia; que se dignifiquen las comunidades; que los servicios fundamentales se garanticen en el Resguardo, y que la econom\u00eda propia se consolide como empresa para que pueda existir autonom\u00eda en el territorio. \u201cDe fondo buscamos consolidar una empresa comercial\u201d, pero primero, se\u00f1ala, se tiene que consolidar y fortalecer el m\u00fasculo financiero, para as\u00ed garantizar a los habitantes de Maguar\u00e9 el derecho al trabajo, a la salud y a todos esos campos que dignifican al trabajador. Santiago, al ser el gobernador, est\u00e1 encargado de velar por el bienestar de la comunidad. \u201cEl camino es largo, a\u00fan falta bastante\u201d, se\u00f1ala. Hoy en d\u00eda la comunidad tiene problemas de acceso a la salud, al agua potable, a las viviendas e incluso a su alimentaci\u00f3n, pues, al no estar en su territorio de origen, no tienen sus plantas ni alimentos tradicionales. Como voz de autoridad, a veces tiene que llamar la atenci\u00f3n: \u201cNo es que yo quiera hacer todo, es que ustedes no me ayudan\u201d, dijo a la comunidad en una reuni\u00f3n. Hubo silencio. \u201cYo no soy eterno, en alg\u00fan momento me canso de esto si no me ayudan\u201d, se\u00f1al\u00f3 a manera de reclamo frente a su ardua labor y la poca colaboraci\u00f3n. Blanca Ram\u00edrez de la comunidad ind\u00edgena Tatuyo de Mit\u00fa, Vaup\u00e9s, cuenta que \u201clo que \u00e9l est\u00e1 haciendo a diario por la comunidad me parece bien. No llevo tanto tiempo ac\u00e1, pero me parece que lo hace muy bien. Con \u00e9l tengo una comunicaci\u00f3n, aunque yo no me siento a hablar con \u00e9l todos los d\u00edas. Pienso que necesita una persona, una mano derecha que le ayude, le d\u00e9 ese aporte y ese granito de arena para que no est\u00e9 solo\u201d. \u00a0 \u2014\u00bfY por qu\u00e9 est\u00e1 solo? \u00a0\u2014La misma gente lo tiene en soledad. \u00c9l nos dice que si hacemos este proyecto o que si le ayudamos a esto. Pero, por ejemplo, \u00e9l se va a Villavicencio y aqu\u00ed no queda ning\u00fan encargado. Igual el trabajo de \u00e9l est\u00e1 bien, est\u00e1 avanzando. \u00a0 \u201cS\u00ed, la situaci\u00f3n es dura y Santiago nos exige mucho. Pero de alguna forma le agradezco a este desplazamiento, ya que, si estuvi\u00e9ramos en el Amazonas estos proyectos no estar\u00edan pasando\u201d, comenta Jhaneth Mu\u00f1oz, esposa del gobernador. A pesar de los obst\u00e1culos y las dificultades, no se rinde en su liderazgo. \u201cCada d\u00eda pienso en dejar una comunidad con una econom\u00eda sustentable para que no dependamos de nadie. Como dicen \u2018me ir\u00e9 tranquilo a la tumba', si la fuerza me alcanza para cumplir con ese objetivo\u201d, menciona Santiago con una leve sonrisa. \u00a0 Santiago tuvo que salir de su lugar de nacimiento en La Chorrera, Amazonas, junto a su familia y otros 16 ind\u00edgenas de la comunidad Uitoto en el a\u00f1o 2003, debido al conflicto armado que se viv\u00eda en la regi\u00f3n y a las amenazas dirigidas al gobernador por parte de la entonces guerrilla de las Farc (Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia), pues era acusado de impedir,\u00a0a trav\u00e9s de la emisora comunitaria que \u00e9l manejaba, que las personas se acogieran a la ideolog\u00eda de la guerrilla. Se trasladaron a Villavicencio, en donde comenzaron a trabajar para lograr su sostenimiento. Tiempo despu\u00e9s, \u201cvi la necesidad de organizarnos en cabildos\u201d, comenta Santiago. Empez\u00f3 la lucha por un terreno, por un \u2018rinconcito\u2019 en el departamento del Meta para aquellos ind\u00edgenas que quisieran o necesitaran vivir all\u00ed. Aquello que se convirti\u00f3 en un sue\u00f1o se materializ\u00f3 cuando les dieron el predio y lograron construir la Maloca Maguar\u00e9. \u00a0 \u2014 Gobernador, \u00bfqu\u00e9 significa Maguar\u00e9? \u2014 Es el nombre de los tambores con los que los ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda transmitimos mensajes a nuestra propia comunidad. \u00a0 La construcci\u00f3n de la Maloca fue producto de una financiaci\u00f3n a un encuentro de comunidades ind\u00edgenas de toda Am\u00e9rica. Al regresar a Colombia, motivado por lo aprendido, comenz\u00f3 a estudiar las costumbres su pueblo Uitoto y se dio cuenta que, al igual que las comunidades bolivianas, su cultura pod\u00eda ser algo interesante de ense\u00f1ar al mundo. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde, viaj\u00f3 a Bolivia a otro encuentro ind\u00edgena. All\u00ed, expuso su propuesta de construir una Maloca tur\u00edstica en Puerto Colombia, Meta. La idea tuvo tanta acogida que obtuvo 25.000 d\u00f3lares para financiar su proyecto. \u00a0 \u00a0 Hoy, el Resguardo Maguar\u00e9 es un espacio en el que est\u00e1n asentadas 88 personas de 22 familias. Las cuales, gracias a la labor de Santiago, han logrado empoderarse y emplear el   como una salida para tener una vida digna. Sin embargo, no todo son buenas noticias. El gobernador tambi\u00e9n ha recibido cr\u00edticas y se\u00f1alamientos por parte de otras comunidades ind\u00edgenas las cuales se\u00f1alan que: \u201cvende la cultura de su comunidad\u201d. Para \u00e9l, la situaci\u00f3n es diferente. El objetivo de compartir su cultura se debe tambi\u00e9n a su deseo porque esta pueda ser conocida y valorada. Para que as\u00ed, los pueblos ind\u00edgenas no se sigan extinguiendo junto a toda su riqueza en conocimiento, sino que perdure, al menos en los recuerdos de quienes los visitan. A pesar de las dificultades y los retos a los que cada d\u00eda se tiene que enfrentar en el Resguardo Maguar\u00e9, el gobernador no se rinde. El proceso ya est\u00e1 constituido y los objetivos est\u00e1n definidos, pero la lucha por la realizaci\u00f3n de su sue\u00f1o a\u00fan es larga. Esto no ser\u00e1 problema para Santiago, ya que, como el buen l\u00edder que ha sabido ser siempre, seguir\u00eda en la lucha y saldr\u00eda adelante junto a su comunidad.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/3796-vistahermosa-un-municipio-minado-por-su-pasado", "titulo": "Vistahermosa, un municipio minado por su pasado", "fecha": "Jueves, 29 Agosto 2019 13:38", "contenido": "Plaza Capital investig\u00f3 c\u00f3mo va el proceso de educaci\u00f3n, desminado y asistencia a v\u00edctimas en el municipio del departamento del Meta El 22 de abril del 2010 la poblaci\u00f3n de Ca\u00f1o Veinte y Guadualito, veredas del municipio de Vistahermosa, Meta, estaba a la expectativa. Las organizaciones del Gobierno Colombia Responde y Consolidaci\u00f3n Territorial iban a llevar mercados y abonos para realizar proyectos agr\u00edcolas en el territorio. Era algo novedoso en la comunidad. El punto de encuentro era en Ca\u00f1o Blanco, en donde se deb\u00edan recoger los insumos y en donde, sin saberlo hab\u00eda minas antipersonales plantadas. A las diez de la ma\u00f1ana un menor de edad activ\u00f3 una mina y quince minutos m\u00e1s tarde, el Ej\u00e9rcito lleg\u00f3. Uno de los perros antiexplosivos activ\u00f3 la segunda. De las dos explosiones 79 personas fueron afectadas, entre ellas, 12 ni\u00f1os y ocho mayores de edad.\u00a0 Luz Dary Pineda fue una de las personas afectadas por el atentado. Tuvo secuelas internas debido a las esquirlas de la explosi\u00f3n. La atendieron en el Hospital Departamental de Villavicencio en donde, adem\u00e1s, fue apoyada m\u00e9dicamente por la ONU. Desde el 2011, Luz Dary se capacit\u00f3 con la ayuda de la ONU para ser voluntaria en la educaci\u00f3n del riesgo de minas y artefactos explosivos. El hecho sucedido en Vistahermosa es uno de los accidentes que ocurrieron en este municipio y que lo han dejado como el m\u00e1s afectado del pa\u00eds, por tener en total 368 v\u00edctimas a agosto del 2019. Colombia es el pa\u00eds con m\u00e1s altos \u00edndices de v\u00edctimas minas antipersonal y artefactos sin explotar en Am\u00e9rica Latina. Y en relaci\u00f3n al resto del mundo, es el segundo despu\u00e9s de Afganist\u00e1n. Seg\u00fan la organizaci\u00f3n Descontamina Colombia, m\u00e1s de la mitad de las v\u00edctimas han sido personal de la fuerza p\u00fablica y aproximadamente 4530 han sido civiles, este n\u00famero corresponde al 39% del total de los afectados. Seg\u00fan el \u00faltimo reporte del 31 de julio del 2019 se han presentado 11.769 v\u00edctimas. A agosto del 2019, en el a\u00f1o han sido v\u00edctimas 72 personas y, en comparaci\u00f3n con otros a\u00f1os, han sido menos afectados. Las zonas m\u00e1s golpeadas hist\u00f3ricamente han sido los departamentos de Antioquia y Meta. El primero con 2561 casos y el segundo, con 1138. Espec\u00edficamente, en el departamento del Meta, 420 casos han sido v\u00edctimas civiles y 718 v\u00edctimas pertenecientes a la fuerza p\u00fablica. 1089 han sido hombres, siendo m\u00e1s del 90%, y un total de 49 v\u00edctimas mujeres. De estos 1138 casos 198 han finalizado en muerte. 86 menores de edad han resultado afectados en caminatas a sus colegios y en juegos en zonas de identificaci\u00f3n de explosivos. \u00a0 \u00a0 Seg\u00fan el Art\u00edculo 6 del Decreto 3750 de 2011, y el Art\u00edculo 4 del Decreto 007 de 2014 el Gobierno ha asignado las tareas para el desminado humanitario en el pa\u00eds. Lo anterior, se ha adoptado mediante el Acto Administrativo del 02 de marzo de 2016 por la Direcci\u00f3n para la Acci\u00f3n Integral Contra Minas Antipersonal. En el Meta, en Vistahermosa, el desminado ha estado encabezado por patrullas militares que han abarcado cerca del 65% del territorio de este municipio en el cual, hasta la fecha, hay seis zonas de \u201csospecha por campo minado\u201d y cuatro zonas de disidencias de las Farc en los sectores de La Macarena, el sector del Triunfo y en el sector de EL Dorado. Adem\u00e1s, se ha acordado que para el municipio de Vistahermosa, cinco operadores trabajen para el desminado, la educaci\u00f3n y la asistencia humanitaria. Estos son la Brigada de Ingenieros de Desminado Humanitario (BRDEH), The Halo Trust, Ayuda Popular Noruega (ANP), Campa\u00f1a Colombiana Contra Minas (CCCM) y Handicap Humanity & Inclusion ( ). Luz Dary Pineda trabaja con las dos \u00faltimas organizaciones. Despu\u00e9s de capacitarse en educaci\u00f3n y riesgo de minas con la ONU en el 2011, se ha dedicado a ser tutora y promotora psicosocial para ayudar a v\u00edctimas y discapacitados.\u00a0 La Campa\u00f1a Colombiana Contra Minas naci\u00f3 en 1999 como una iniciativa ciudadana, y desde ese a\u00f1o hace parte de una red global de organizaciones que intenta erradicar las minas antipersonales. Dos de los objetivos espec\u00edficos que se buscan son, primero, el apoyo a los sobrevivientes, sus familias y las de aquellas v\u00edctimas mortales; buscando la superaci\u00f3n del estatus de v\u00edctima y la recuperaci\u00f3n del ejercicio pleno de sus derechos. Segundo, la limpieza de zonas contaminadas por armas y explosivos de guerra, en especial las de minas antipersonal, utilizando para ello los procedimientos y est\u00e1ndares del desminado humanitario. En el desarrollo de estas dos y otras acciones, hasta el 2015 se han invertido, seg\u00fan la Direcci\u00f3n para la Acci\u00f3n Integral contra Minas Antipersonal, DACAIMA, cerca de 327,97 millones de d\u00f3lares donados inicialmente por la Uni\u00f3n Europea y Estados Unidos. Una de las razones por la cual es importante el desminado, es que estas operaciones ayudan a realizar procesos de no repetici\u00f3n y, adem\u00e1s a la recuperaci\u00f3n plena de los suelos donde se retribuye la tierra de manera segura. Se estima que el 45% de la tierra que ha sido desminada es productiva, lo cual contribuye al retorno de las comunidades. Como lo anunci\u00f3 \u00c1lvaro Jim\u00e9nez Mill\u00e1n, director de la CCCM, \u201cel desminado busca ser una herramienta de desarrollo e inclusi\u00f3n de las zonas m\u00e1s marginadas de nuestro pa\u00eds\u201d. Tambi\u00e9n est\u00e1 la Ayuda Popular Noruega (APN), que es una entidad internacional que cuenta con expertos y experiencia en operaciones de desminado. Hasta finales de septiembre de 2017, la APN acredit\u00f3 130 des-minadores, 8 caninos detectores de minas y 4 m\u00e1quinas barreminas ARMTRAC 20T. As\u00ed, la APN y CCCM han liderado las campa\u00f1as de desminado y de ense\u00f1anza sobre temas relacionados. Adem\u00e1s, entidades como Handicap International y la Brigada de Ingenieros de Desminado Humanitario han hecho parte de este proceso. \u00a0 Las entidades designadas por el Estado para la asistencia a las v\u00edctimas no son suficientes. Luz Dary Pineda afirma que de los 79 afectados en el atentado del 22 de abril del 2010, 25 fueron asistidos por la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas. Tiempo despu\u00e9s otros 29 recibieron ayuda y a\u00fan faltan 25 que no son amparados ni por el Gobierno, ni por los operadores contratados para la asistencia humanitaria. \u201cNo entiendo por qu\u00e9 nos echaron en sacos diferentes si todos fuimos v\u00edctimas del mismo suceso\u201d, afirm\u00f3 Luz Dary Pineda. Seg\u00fan la ley 1448 de 2011, se consideran v\u00edctimas a \u201caquellas personas que individual o colectivamente hayan sufrido un da\u00f1o por hechos ocurridos a partir del 1\u00ba de enero de 1985, como consecuencia de infracciones al Derecho Internacional Humanitario o de violaciones graves y manifiestas a las normas internacionales de Derechos Humanos, ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto armado interno\u201d. En cuanto a v\u00edctimas por artefactos antipersonales, Descontamina Colombia se refiere a ellos como \u201ctoda aquella persona que haya sufrido da\u00f1os, incluidas lesiones f\u00edsicas o mentales, como consecuencia de la acci\u00f3n de una mina antipersona o munici\u00f3n sin explotar\u201d. Por lo anterior, las personas de Ca\u00f1o Veinte y Guadualito no entienden por qu\u00e9 el Gobierno no los ha apoyado todos. Aunque organizaciones como la CCCM y Handicap Humanity & Inclusion apoyan a las v\u00edctimas, esta no es suficiente m\u00e1s all\u00e1 de la cobertura a estas. Sobre el tema, Luz Dary Pineda afirm\u00f3 que \u201ccomo representante de la CCCM ante la mesa municipal y como promotora psicosocial en Handicap, s\u00e9 que a\u00fan falta m\u00e1s sustento por parte del Gobierno. En Vistahermosa el sistema de salud a\u00fan es insuficiente y con demoras en atenci\u00f3n. Por otro lado, aunque una v\u00edctima ya sea asistida, sus recursos econ\u00f3micos no le dan para el transporte a sus citas con el ortopedista o tratamiento que est\u00e9 llevando en el centro m\u00e9dico\u201d. \u00a0 As\u00ed, no solo hace falta el apoyo m\u00e9dico, sino una ayuda integral que est\u00e9 asociada a la asistencia social, m\u00e9dica, psicol\u00f3gica, y econ\u00f3mico-productiva. Otro de los afectados que pasa por la misma situaci\u00f3n es Jhon Fredy C\u00e1rdenas, ex miembro de la fuerza p\u00fablica, quien es oriundo de Santo Domingo, Meta, fue desplazado de su tierra a los 16 a\u00f1os de edad por la violencia. A los 18 prest\u00f3 servicio militar y ante la falta de empleo, decidi\u00f3 convertirse en soldado profesional en el 2001. El 3 de octubre del 2006, cubriendo una brigada militar en la vereda de Santo Domingo, en el municipio de Santa Rosa, Bol\u00edvar, activ\u00f3 una mina antipersonal. En la intervenci\u00f3n quir\u00fargica se le amput\u00f3 la pierna derecha y la izquierda qued\u00f3 con movilidad restringida. Fue intervenido en la cl\u00ednica metropolitana de\u00a0 Bucaramanga y su proceso lo ha seguido en el Hospital Militar de Bogot\u00e1. El a\u00f1o en que m\u00e1s artefactos explosivos se detonaron fue en el 2006, precisamente en el que Jhon Fredy fue afectado, adem\u00e1s de otras 1228 v\u00edctimas. Aunque recibe un sueldo, algo mayor al salario m\u00ednimo (SMLV), dice que no le alcanza para vivir, sobre todo por los transportes de sus controles m\u00e9dicos en Bogot\u00e1. \u201cAunque la fuerza p\u00fablica me ayude con un salario, a uno no le alcanza, a uno de v\u00edctima no le dan trabajo en ning\u00fan lado. Siempre es un gasto caro ir hasta Bogot\u00e1, pedir los materiales para las pr\u00f3tesis, volver despu\u00e9s de dos semanas para recibirlos y as\u00ed cada vez que tenga control m\u00e9dico. Adem\u00e1s, no me alcanza para andar en taxi y estar en ese Transmilenio es un martirio\u201d. Sin embargo, a\u00fan hay v\u00edctimas que no son apoyadas por ninguna instituci\u00f3n p\u00fablica. Villingotn Bar\u00f3n S\u00e1nchez es un campesino que, trabajando en los cultivos de Mecetas, Meta, fue afectado por una mina antipersonal. Desde el 2008, a\u00f1o en que sucedi\u00f3 el incidente, qued\u00f3 ciego y adem\u00e1s perdi\u00f3 tres dedos. Acudi\u00f3 a la Defensor\u00eda del Pueblo en donde esper\u00f3 un proceso de 18 meses sin respuesta. Redact\u00f3 un derecho de petici\u00f3n, luego una tutela y finalmente, una demanda que le fue atendida despu\u00e9s de cinco a\u00f1os. As\u00ed, en agosto del 2013 recibi\u00f3 una \u00fanica indemnizaci\u00f3n. \u201cComo qued\u00e9 registrado por \u201clesiones personales\u201d y no como \u201cv\u00edctima\u201d es que ninguna organizaci\u00f3n del Estado me quiere ayudar. Tampoco esas que se ven por ac\u00e1, como la de Handicap\u201d, afirma Villington Bar\u00f3n. As\u00ed, se observa que, aunque haya cobertura por parte del Estado para el desminado, la educaci\u00f3n y la asistencia, se debe mejorar la calidad de la ayuda a quienes ya fueron afectados por las minas antipersonales. Aunque algunos tengan sustento del Gobierno, falta mejorar la calidad del Sistema de Salud en las regiones para que no se desplacen hasta Bogot\u00e1. Adem\u00e1s, se debe mejorar la educaci\u00f3n y la creaci\u00f3n y mejora de proyectos econ\u00f3mico-productivos, sean agrarios o no, en donde se incluya a la v\u00edctima discapacitada por las minas antipersonales. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/3782-colombia-materia-prima-en-contar-historias-y-hacer-periodismo", "titulo": "Colombia: materia prima en contar historias y hacer periodismo", "fecha": "Martes, 20 Agosto 2019 13:00", "contenido": "Federico Ben\u00edtez tiene m\u00e1s de 15 a\u00f1os de experiencia en el periodismo. Ha trabajado temas de investigaci\u00f3n relacionados, principalmente, con el conflicto armado en Colombia.\u00a0 Desde hace cinco a\u00f1os Federico Ben\u00edtez hace parte del equipo period\u00edstico del programa Los Informantes del Canal Caracol. Ha sido investigador y ha dirigido varios proyectos y documentales, entre ellos, 'Por las Buenas' e 'Infrarojo', uno de los programas de periodismo que m\u00e1s premios ha ganado en la televisi\u00f3n regional.\u00a0 Empez\u00f3 su carrera en el 2003 despu\u00e9s de haberse graduado de comunicaci\u00f3n social y periodismo en la Universidad del Quind\u00edo. Lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 y realiz\u00f3 sus pr\u00e1cticas\u00a0 profesionales en el programa 'El Mundo Seg\u00fan Pirry' del Canal RCN. Por su buen desempe\u00f1o fue contratado y se qued\u00f3 como investigador period\u00edstico, trabajando tres a\u00f1os con Pirry y realizando el documental 'En las manos de Dios' que narra la historia del asesino y violador en serie Luis Alfredo Garavito, m\u00e1s conocido como 'La Bestia'. Ben\u00edtez tiene muy claro que el periodista debe ser aventurero, viajar y estar dispuesto a todo: montar en helic\u00f3ptero, mula, canoa y lo que este a su alcance. Destaca que Colombia es un pa\u00eds con mucha materia prima puesto que en cada lugar existe un relato, un privilegi\u00f3 que no todos los pa\u00edses tienen.  lo entrevist\u00f3 para conocer m\u00e1s detalles de su trabajo como reportero. Cada historia es un nuevo reto porque siempre existe un grado de dificultad\u00a0 y \u00a0ocasionalmente hay que buscar la manera de contar la historia de una manera original. Existen varios inconvenientes al contar una historia, por ejemplo: meterse en un campamento guerrillero y contar la historia del EPL. Son an\u00e9cdotas y proyectos que se demoran alrededor de dos a\u00f1os, persiguiendo las pistas y profundizando en la noticia. El reto m\u00e1s importante es ser constante y no desfallecer en la b\u00fasqueda del objetivo de contar una gran historia. Lo mejor es que estoy en un espacio donde puedo hacer lo que me gusta. Yo hago las historias que yo quiero hacer, tengo que saber vend\u00e9rselas muy bien a la directora, pero b\u00e1sicamente puedo contar grandes historias que es lo que me apasiona. Es un espacio donde puedo viajar, puedo conocer la Colombia profunda que es de las cosas que m\u00e1s disfruto y eso es lo que m\u00e1s me gusta de Los Informantes, independiente si uno sale o no en la Televisi\u00f3n. A m\u00ed lo que me gusta es meterme en esos lugares apartados y contar las historias de la gente que sobrevive all\u00e1, en esa Colombia profunda. Colombia es materia prima en contar historias, aqu\u00ed pasa de todo, a cualquier hora, comparado con un pa\u00eds desarrollado. Por ejemplo, una Noruega o una Dinamarca donde no pasan muchas cosas y el periodismo no se vive con mucha pasi\u00f3n. A m\u00ed me gusta la emoci\u00f3n y la acci\u00f3n entonces creo que estoy en el pa\u00eds indicado porque nunca ha dejado de sorprenderme en casi 15 a\u00f1os de carrera. \u00a0Para ser periodista en Colombia le debe gustar a uno la aventura, la adrenalina, el viajar, el de estar en constante b\u00fasqueda de cosas desconocidas. En una ocasi\u00f3n tuve la oportunidad de estar en la Franja de Gaza, una zona de conflicto muy fuerte, estaba en territorio palestino, despu\u00e9s de la \u00faltima intifada que se present\u00f3 entre Israel y los palestinos. Me met\u00ed en una sociedad tan diferente a la nuestra, donde se habla solo \u00e1rabe y fue todo un reto contar una historia desde all\u00e1 donde la cultura es diferente y no se habla el mismo idioma, donde hay tanto dolor por la guerra. Yo creo que esa experiencia fue muy ch\u00e9vere porque me ret\u00f3 y me mostr\u00f3 otra parte del mundo que no todas las personas tienen la oportunidad de conocer.\u00a0 Hoy en d\u00eda estamos viviendo un periodismo muy digital, sobreinformado, donde todo uno lo encuentra en Internet y en las redes sociales. La tecnolog\u00eda nos est\u00e1 cerrando el mundo, porque todo lo encontramos de una manera muy f\u00e1cil, en el escritorio, en el computador o en el tel\u00e9fono. \u00bfYo qu\u00e9 les digo? Hay que salir de las salas de redacci\u00f3n, hay que untarse de calle de gente, hay que caminar, hay que montar en canoa, en mula en avi\u00f3n, en avioneta, en carro, hay que comer lo que las otras culturas comen. Ese es el verdadero periodismo.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Plaza Capital\u00bfCu\u00e1l es el mayor reto que ha enfrentado en su labor?\u00bfQu\u00e9 es lo mejor de trabajar en Los Informantes? En comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses \u00bfqu\u00e9 significa ser periodista en Colombia?\u00bfCu\u00e1l es la mejor experiencia que ha tenido?\u00bfQu\u00e9 consejos les dar\u00eda a los futuros periodistas?", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/3725-la-vida-se-vuelve-cancion", "titulo": "La vida se vuelve canci\u00f3n", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 19 Junio 2019 14:58", "contenido": "En medio del ruido de la ciudad, se alza la voz de Daira Qui\u00f1ones, cantaora afrocolombiana que migr\u00f3 desde la Costa Pac\u00edfica a Bogot\u00e1 para huir del conflicto armado. A trav\u00e9s del canto, la medicina y la parter\u00eda ha logrado transmitir sus memorias y superar el sufrimiento que la violencia le ha generado. Al principio no hab\u00edamos coordinado correctamente, por lo que la estrofa son\u00f3 rara, distorsionada. Sin embargo, continuamos, y a los siete que comenzaron solos se les uni\u00f3 otras cinco voces m\u00e1s. \u00c9ramos un grupo de 12 personas coreando la voz de la Abuela Daira. Poco a poco fuimos armonizando nuestro canto con la tambora que Johnny, el hijo de Daira, tocaba. Con aquella m\u00fasica, se rompi\u00f3 el silencio que reinaba en la calle 37, en medio del barrio La Soledad, cerca al centro de Bogot\u00e1. Lugar donde se ubica la sede actual de   - Kilombo Razana, un espacio conformado por mujeres originarias del Pac\u00edfico que, junto a Daira, trabajan para prolongar la vida de sus comunidades, conservando consigo el conocimiento ancestral de sus territorios.  significa para estas mujeres el camino que han construido para continuar con la difusi\u00f3n de los saberes aprendidos de sus madres y abuelas. A trav\u00e9s de una escuela, donde se mantienen vivas pr\u00e1cticas como la parter\u00eda, la curander\u00eda, los sobos, la m\u00fasica y la gastronom\u00eda, les ha sido posible conectarse con el pasado y su lugar de origen. La sede del kilombo es una casa grande de dos pisos, con espacio para un taller de costura, un consultorio y un restaurante que Daira coordina junto a Mar\u00eda Palacios, su mano derecha en toda la log\u00edstica de la casa. All\u00ed nos encontr\u00e1bamos, reunidos esa noche para apoyarla en su esfuerzo por mantener abierta la escuela de saberes. \u00c9ramos un grupo variado: m\u00fasicos, estudiantes universitarios, miembros de ONGs y \u201cpaisanos\u201d provenientes del Pac\u00edfico. Todos hab\u00edamos llegado a ese lugar porque conoc\u00edamos \u2014en mayor o menor medida\u2014 la lucha de la abuela. Pero a decir verdad, est\u00e1bamos un poco adormilados. Ya eran las 9 de la noche y hab\u00edamos comido un plato de paella a la tumaque\u00f1a con su respectiva guarnici\u00f3n de frutos del mar \u2014palmitos de cangrejos, almejas y camarones\u2014. Aunque la limonada que acompa\u00f1\u00f3 el platillo ten\u00eda viche \u2014bebida destilada de varias hierbas arom\u00e1ticas y licor\u2014, no se hab\u00eda logrado integrar el grupo. Fue hasta que la abuela se levant\u00f3 a bailar y cantar que la reuni\u00f3n cobr\u00f3 sentido. Hab\u00edamos acudido a su llamado para celebrar, junto a ella, la vida. \u201cEsta canci\u00f3n me la ense\u00f1\u00f3 un amigo muy querido, Jos\u00e9 Ar\u00edstides se llamaba. A \u00e9l lo mataron y quise compartirla con ustedes esta noche con el permiso de \u00e9l. S\u00e9 que \u00e9l est\u00e1 por ac\u00e1. Yo lo siento\u201d. Lo dijo sin tristeza y con un tono tranquilo. Tampoco hab\u00eda temor en lo que dec\u00eda, quiz\u00e1s porque ya se hab\u00eda acostumbrado a hablar sobre los muertos e invocarlos con sus c\u00e1nticos. Al fin y al cabo, del mismo modo que la m\u00fasica animaba a los vivos, \u00bfpor qu\u00e9 no iba a poder revivir a un muerto, al menos por un momento? Era dif\u00edcil dudar de ella, la voz de la abuela era pausada y transmit\u00eda serenidad. Adem\u00e1s, hablaba con la elocuencia que s\u00f3lo la edad brinda y ante la cual solo pod\u00edamos mirarla en silencio. Despu\u00e9s de contarnos esta historia, el tambor volvi\u00f3 a sonar d\u00e1ndole el ritmo al canto de Daira. \u00a0 La lucha por la tierra fue la raz\u00f3n que la motiv\u00f3 a convertirse en lideresa y activista social en su natal Tumaco. Defend\u00eda la asignaci\u00f3n de t\u00edtulos de propiedad colectiva para su comunidad, denominada La Nupa. Pero por causa de sus demandas, sufri\u00f3 amenazas por parte de varios actores armados, lo que la oblig\u00f3 a salir de este territorio, hace 18 a\u00f1os. Lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 con dos maletas, una para su ropa y otra con todo lo necesario para ejercer su labor como partera \u2014plantas, ung\u00fcentos, aceites, term\u00f3metro, tensi\u00f3metro y un equipo de sutura\u2014. \u00a0Pero antes de llegar a la capital vivi\u00f3 en diferentes pa\u00edses. Estuvo en Brasil, Uruguay y EE.UU. En todos ellos permaneci\u00f3 lo suficiente como para lograr que alguien se encari\u00f1ara con ella. As\u00ed, cre\u00f3 una red de conocidos que le ayudaban y la recibian cada vez que deb\u00eda huir del pa\u00eds. A pesar de las amenazas y de las recomendaciones de sus amigos, hace seis a\u00f1os tuvo la determinaci\u00f3n de volver a Colombia para no irse de nuevo. Ha sobrevivido a varios atentados y hoy es reconocida como Abuela, un t\u00edtulo de autoridad que se ha ganado entre la comunidad afrocolombiana por los a\u00f1os de experiencia defendiendo los derechos sobre sus territorios y sus tradiciones. Y, especialmente, por salvaguardar el esfuerzo de l\u00edderes que, al igual que ella, dedicaron su vida a denunciar lo que sucede en Tumaco \u2014las luchas y reclamos de t\u00edtulos de propiedad de tierra, las expropiaciones de terrenos a favor de grandes empresas, el impacto de los cultivos il\u00edcitos, las disputas entre grupos guerrilleros y paramilitares, el desplazamiento de poblaciones enteras\u2014. Todo ello lo ha recopilado a trav\u00e9s de sus \u201cmemorias hechas canci\u00f3n\u201d, denominaci\u00f3n que le ha dado a sus creaciones musicales. Desde Bogot\u00e1 ha continuado su apuesta y se niega a dejarla, aunque en sus ojos se note ya el cansancio. \u00a0\u201cResistir es lo que trato de hacer todos los d\u00edas de mi vida. Pero, ahora mi hija ya no quiere que haga estas cosas. Ella dice: \u2018Mam\u00e1 son tantos a\u00f1os de lucha y mira todo lo que est\u00e1 pasando. Tanto l\u00edder que est\u00e1n asesinando\u2019. Y ella tiene raz\u00f3n. Ella tambi\u00e9n tiene temores, pero yo tambi\u00e9n tendr\u00e9 que decirle, cuando nos encontremos, que parte de la lucha es por ella, por nosotros. Que uno no puede claudicar, la lucha tiene que continuar sea lo que nos cueste y tengamos que pagar. \u00bfC\u00f3mo le respondo a Jos\u00e9 Ar\u00edstides? \u00bfy c\u00f3mo le respondo a Yolanda Cer\u00f3n, a Rafael Valencia Camacho? \u00bfC\u00f3mo le respondo a tanta gente que cada d\u00eda cae? Si yo estoy aqu\u00ed con ustedes es por algo. Hay que continuar\u201d. Est\u00e1bamos en silencio y tan solo se escuchaba un perro ladrando por el fr\u00edo de la noche. Con esta declaraci\u00f3n, la abuela Daira nos daba a entender la raz\u00f3n de la existencia de Razana, que rinde homenaje a los quilombos, lugares donde se reun\u00edan los esclavos que hu\u00edan de sus amos y que hoy son s\u00edmbolos de libertad y resistencia para la poblaci\u00f3n afro. All\u00ed, a trav\u00e9s de la comida, el baile y la m\u00fasica, las identidades de las comunidades tienen la posibilidad de recrearse con plenitud. Para la Daira se ha convertido en un refugio que permite darle sentido a su vida. En particular, por el riesgo que era continuar con una labor de la cual, tal vez, \u00a0no podr\u00eda pensionarse. La reuni\u00f3n se hab\u00eda extendido hasta las once de la noche. A\u00fan continu\u00e1bamos atentos a las historias de supervivencia de Daira Qui\u00f1ones. Historias que comenzaron con un puente sobre el mar, all\u00e1 en Tumaco, su pueblo natal. Pero que coincidencialmente result\u00f3 ser la \u00faltima canci\u00f3n de la velada, el \u00faltimo recuerdo de esta noche. Ya la voz de la abuela no sal\u00eda con fluidez. Se hab\u00eda ido tornando ronca a medida que avanzaba la reuni\u00f3n. Al fin al cabo, era la \u00fanica oradora y nosotros sus oyentes, testigos mudos de la forma como recordaba su vida. \u201cEsta canci\u00f3n la escrib\u00ed recordando las veces que pasaba por el puente El Pindo. Todas los d\u00edas lo atravesaba y me paraba en la mitad para ver el mar\u201d. En sus ojos, muy en lo profundo, ve\u00edamos el deseo de Daira de regresar a ver el mar desde ese puente. Antes de irnos, Daira nos llev\u00f3 a una peque\u00f1a huerta al frente de la casa. En macetas hechas con llantas recicladas conservaba algunas de las plantas medicinales que usa a diario para cocinar o en su la labor como partera. All\u00ed, la abuela se\u00f1al\u00f3 una planta parecida a una cebolla cabezona, redonda en la base y alargada en el tallo. \u201cEsta es una estrella de Bel\u00e9n\u201d, explic\u00f3, alzandola para luego d\u00e1rsela a una de las invitadas. \u201cEs una planta muy especial. Sirve para la protecci\u00f3n. D\u00e9jala unos d\u00edas en agua, luego la siembras y la pones al lado de la puerta\u201d. Con la promesa de no permitir que la planta se marchitar\u00e1, nos despedimos y llevamos las plantas que eran, de alguna manera, una pequ\u00f1a muestra un legado que deseaba compartir: la protecci\u00f3n de la vida.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/3822-sexta-edicion-del-cine-nos-une", "titulo": "Sexta edici\u00f3n del Cine Nos Une", "fecha": "Jueves, 12 Septiembre 2019 15:08", "contenido": "El tambi\u00e9n conocido Cine por los Derechos Humanos se llev\u00f3 a cabo en la Cinemateca Distrital, Cine Tonal\u00e1, Universidad del Externado y La Valija de Fuego. Cont\u00f3 con m\u00e1s de 60 pel\u00edculas y 200 proyecciones provenientes de aproximadamente 25 pa\u00edses. El Festival por los Derechos Humanos, que se adelant\u00f3 entre el 23 y 29 de agosto que tuvo como ciudad base a Bogot\u00e1, tambi\u00e9n cont\u00f3 con programaci\u00f3n en el municipio de Soacha, Cundinamarca y las ciudades de Medell\u00edn, Pereira, Cartagena, y Barranquilla. Lleg\u00f3 una vez m\u00e1s con la tem\u00e1tica de los derechos humanos, para mostrar a trav\u00e9s del cine tanto cuando estos se cumplen en diferentes territorios como cuando se violan o vulneran. Este a\u00f1o se exhibieron 60 pel\u00edculas y 200 proyecciones provenientes de m\u00e1s de 25 pa\u00edses, las cuales fueron seleccionadas en un proceso curatorial. El pa\u00eds invitado fue Cuba y todas las actividades fueron entrada libre.\u00a0 La Fundaci\u00f3n Impulsos Films cre\u00f3 este espacio desde el a\u00f1o 2013 con el objetivo de mostrarle a la gente pel\u00edculas, cortometrajes y documentales que no tienen salida comercial y contienen un sentido social. De esta manera, el p\u00fablico se entere de lo que est\u00e1 pasando en el pa\u00eds y en el resto del mundo acerc\u00e1ndose a las problem\u00e1ticas y logros sociales. Para esta Fundaci\u00f3n, el cine es un espacio que une a las personas sin importar su origen, raza o condici\u00f3n por ello: el lema del festival es \u201cEl Cine Nos Une\u201d. Hay un total de 30 derechos humanos universales declarados por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) con el fin de conseguir libertad, justicia y paz para toda la humanidad. Algunos de ellos son: derecho a pensar libremente, a la salud, a la alimentaci\u00f3n, a la educaci\u00f3n, a la vida, a la vivienda, etc. Este evento habl\u00f3 de todo ello mediante diversas actividades, charlas y la pantalla grande. Algunos de los invitados a los conversatorios fueron ind\u00edgenas cineastas y mujeres que han sido v\u00edctimas del conflicto armado.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/debate/3150-la-propuesta-de-duque-para-unificar-las-altas-cortes", "titulo": "La propuesta de Duque para unificar las altas cortes", "fecha": "Jueves, 24 Mayo 2018 18:49", "contenido": "El candidato a la Presidencia de la Rep\u00fablica, sobre la unificaci\u00f3n de las altas cortes, ha despertado tanto apoyo como rechazo por parte de los colombianos \u00a0 \u00a0 Durante una conferencia en   en el mes de abril. La medida busca eliminar los altos tribunales y crear una Super Corte que se encargue de ser la m\u00e1s alta instancia en todas las \u00e1reas del derecho en Colombia. Es decir, esta \u00fanica Corte tendr\u00eda como funci\u00f3n asumir las labores de las que actualmente se ocupan las tres altas cortes existentes que hacen parte de la Rama Judicial. En Colombia, actualmente, existen tres altas cortes. La Corte Constitucional, como m\u00e1ximo tribunal encargado de velar por el cumplimiento y soberan\u00eda de la Constituci\u00f3n. La segunda, conformada por la Corte Suprema de Justicia, la cual es el principal \u00f3rgano de la justicia ordinaria, es decir, la que involucra conflictos que no est\u00e1n ligados con el Estado. Finalmente, se encuentra el Consejo de Estado, que corresponde a la jurisdicci\u00f3n administrativa y est\u00e1 encargado de resolver conflictos concernientes a la administraci\u00f3n p\u00fablica. A partir de la propuesta del candidato, las funciones de las tres altas cortes, reunidas en tres tribunales diferentes, recaer\u00eda en un solo ente regulador. En una entrevista con Ma\u00f1anasBlu,  , Duque explic\u00f3 su propuesta: \u201cVengo hablando desde hace varios a\u00f1os de una reforma a la justicia y esto es una propuesta que viene de atr\u00e1s en discusi\u00f3n. El Centro Democr\u00e1tico, en un proyecto del cual fui coautor, present\u00f3 una propuesta de reforma constitucional donde se contemplaba esa posibilidad\u201d. En medio de la agitaci\u00f3n y la expectativa ante las elecciones presidenciales del pr\u00f3ximo 27 de mayo, salimos a las calles a averiguar qu\u00e9 tanto conocen los colombianos acerca de las propuestas de los candidatos. \u00a0Las preguntas realizadas estuvieron centradas en la propuesta de Duque sobre la reforma a la justicia y especialmente saber qu\u00e9 opinan los ciudadanos. Consultamos a algunas personas para saber qu\u00e9 tanto conocen de la propuesta de Duque y si piensan que puede llegar a implementarse en el pa\u00eds. Sin embargo, encontramos que muchas personas desconoc\u00edan o no ten\u00edan conocimiento sobre el tema. Esto debido a que los t\u00e9rminos jur\u00eddicos de la propuesta dificultaron la comprensi\u00f3n del tema y se ten\u00eda una idea superficial sobre el contenido de esta. Por lo tanto, aqu\u00ed explicaremos las diferentes posturas, tanto de quienes est\u00e1n a favor de la propuesta de Duque como los que no. El edil del Centro Democr\u00e1tico en la localidad de Usaqu\u00e9n, Carlos Fl\u00f3rez, apoya la propuesta al se\u00f1alar que la unificaci\u00f3n de las cortes ser\u00eda \u00fatil para agilizar los procesos y acercar la justicia a los ciudadanos, ya que muchos pa\u00edses manejan la justicia de esta manera y su ejecuci\u00f3n es exitosa. \u201cAlrededor de 145 pa\u00edses, de los 190 que reconoce Naciones Unidas, tienen \u00fanica corte. Los pa\u00edses como Colombia, donde tenemos incluso 5 cortes, con la JEP (Justicia Especial para la Paz), no ha logrado solucionar sus problemas de justicia\u201d. \u00a0De esta forma, Fl\u00f3rez explica que el candidato Iv\u00e1n Duque est\u00e1 abierto al debate respecto a esta propuesta, \u201c\u00e9l no va a imponer su voluntad y va a crear una reforma constitucional y aplastar las decisiones que est\u00e9n adversas a esta propuesta. No, lo que \u00e9l quiere es abrir el debate, estudiarlo con aquellos acad\u00e9micos del derecho, con aquellos sectores de la justicia para que miremos c\u00f3mo podemos hacer una justicia m\u00e1s cercana al ciudadano\u201d. A su vez, Florez critic\u00f3 las funciones asignadas a la JEP, \u00f3rgano especializado para ejercer justicia en los casos relacionados con el conflicto armado colombiano. De este tipo de justicia especializada dijo que: \u201cLa burocracia no es sin\u00f3nimo de eficiencia, todo lo contrario, mire c\u00f3mo la JEP est\u00e1 funcionando\u201d. En este punto, Florez pone en tela de juicio el costo que implica para los colombianos el funcionamiento de la planta magistrados de la Justicia Espacial para la Paz. De este modo, agrega que tener en funcionamiento las tres altas cortes y la JEP, significa invertir m\u00e1s en el aparato judicial pero no dar soluciones r\u00e1pidas a los ciudadanos. As\u00ed, la propuesta de Duque reducir\u00eda el gasto p\u00fablico en la rama judicial y permitir\u00eda usar ese presupuesto. El   por el Centro Democr\u00e1tico tambi\u00e9n desminti\u00f3 que la propuesta de Duque anular\u00e1 principios b\u00e1sicos de la democracia que se hab\u00edan instaurado en la Constituci\u00f3n de 1991. Dijo que: \u201cEso han sido opiniones que han dado durante la campa\u00f1a pol\u00edtica y que, realmente, no dejan de ser m\u00e1s que una opini\u00f3n pol\u00edtica m\u00e1s que una opini\u00f3n t\u00e9cnica\u201d. En respuesta a las especulaciones sobre la posible eliminaci\u00f3n de la tutela, el   responde que esto es falso, pues: \u201cLa tutela se mantiene e, incluso, Iv\u00e1n Duque quiere fortalecerla ya que hoy tiene muchos problemas. Pero adem\u00e1s necesitamos crear mecanismos para que, por ejemplo, en el sistema de salud, las personas no tengan que recurrir a la tutela y desgastar este mecanismo para hacer valer sus derechos\u201d. A partir de los casos de corrupci\u00f3n de las altas cortes, se ha planteado entre los candidatos presidenciales qu\u00e9 tan viable ver\u00edan el uso de una Asamblea Constituyente para llevar a cabo la reforma en el pa\u00eds que queda pendiente del gobierno de Juan Manuel Santos. El candidato por el Centro Democr\u00e1tico impulsa las reformas al sistema judicial pero no incluye la posibilidad de emplear la constituyente, seg\u00fan afirma un art\u00edculo del diario  La propuesta de unificar las cortes del candidato Iv\u00e1n Duque tiene dos grandes cr\u00edticas. La primera es que nace de los intereses del expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez. Muchos de los exfuncionarios del actual senador del Centro Democr\u00e1tico tienen actualmente un proceso o una investigaci\u00f3n en la Corte Suprema de Justicia, entre ellos se encuentran el caso Andr\u00e9s Felipe Arias por de Agro Ingresos Seguro o el de su hermano, Santiago Uribe por parapol\u00edtica. Adem\u00e1s de las investigaciones contra los exfuncionarios, la Corte Suprema de Justicia tambi\u00e9n tiene, hoy en d\u00eda, 28 investigaciones abiertas contra el expresidente Uribe. Entre ellas, se destacan el proceso por la intervenci\u00f3n de un Hacker en la campa\u00f1a presidencial de \u00d3scar Iv\u00e1n Zuluaga en el 2014 o la compra de testigos contra el Senador Iv\u00e1n Cepeda para declarar en su contra. La creaci\u00f3n de una sola corte significa que se tendr\u00edan que revocar a los actuales magistrados que, como lo dice el Edil del Centro Democr\u00e1tico Carlos Fl\u00f3rez, son de gran costo para los colombianos, por lo que tambi\u00e9n se disminuir\u00e1 el n\u00famero de jueces. Sin embargo, es posible deducir que el verdadero prop\u00f3sito detr\u00e1s de la revocatoria de magistrados se debe a que la mayor\u00eda de \u00e9stos tiene investigaciones en contra del senador Uribe y sus exfuncionarios, de tal manera que es de la conveniencia del expresidente rescindir a los actuales magistrados. Juan Camilo P\u00e1ez, investigador pol\u00edtico de Bur\u00f3cratas, opina que: \u201cM\u00e1s all\u00e1 de los beneficios o las falencias de la propuesta en s\u00ed, creo que lo que uno deber\u00eda tener en cuenta, para este caso espec\u00edfico, es el trasfondo que hay. Realmente, me parece que lo que quiere hacer Iv\u00e1n Duque, mandado por \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez es revocar los magistrados actuales que tiene procesos en contra de Uribe, revocar la JEP que puede llegar a tener jurisdicci\u00f3n sobre casos en los que est\u00e9 involucrado \u00c1lvaro Uribe y que lo puedan eventualmente condenar\u201d. Adem\u00e1s de revocar a los magistrados, el investigador pol\u00edtico rectifica que al unificar las cortes se disolver\u00eda la JEP, corte que puede tener jurisdicci\u00f3n en un futuro sobre Uribe, ya que podr\u00eda llegar a condenarlo si se prueban los delitos en su contra. Adem\u00e1s, a Uribe, quien se ha declarado cr\u00edtico del acuerdo de paz con la guerrilla le convendr\u00eda la desaparici\u00f3n de la JEP, pues en los \u00faltimos meses con la pol\u00e9mica del caso Santrich, el acuerdo y la JEP se encuentran en un alto punto delicado y de quiebre. La segunda cr\u00edtica se basa en los dos modelos que podr\u00eda imitar Colombia si quiere unificar las cortes; el modelo estadounidense de justicia federal, donde cada Estado cuenta con su sistema judicial o el venezolano, que funcionan por medio de m\u00faltiples salas de una sola corte. En Estados Unidos, cada Estado tiene su propia corte, que es la encargada de resolver todos los casos, tanto judiciales como penales, de tal manera que si se escoge el modelo estadounidense, surgir\u00eda la primera contradicci\u00f3n de la propuesta de Iv\u00e1n Duque. El candidato del Centro Democr\u00e1tico busca que con una s\u00faper corte la justicia sea m\u00e1s r\u00e1pida y efectiva por medio de la evasi\u00f3n de la  y . Sin embargo, al copiar el modelo estadounidense los jueces tendr\u00edan que resolver casos de todos los \u00e1mbitos jur\u00eddicos. Esto llevar\u00eda una colisi\u00f3n de competencias y surgir\u00eda, lo que en el derecho se conoce como la  Seg\u00fan la columna de opini\u00f3n publicada en el medio digital, \u00c1mbito Jur\u00eddico, la especialista en derecho constitucional y derecho internacional y Decana de la facultad de derecho de la Universidad de los Andes, Catalina Botero Molino, explica que hay que tener en cuenta que: \u201cEn Estados Unidos hay un r\u00e9gimen federal, basado en el derecho consuetudinario ( , que otorga fuerza vinculante al precedente judicial.(...) EE.UU. tiene un sistema de justicia federal y uno estatal en el que se tramitan la enorme mayor\u00eda de causas penales y civiles. A nivel estatal existen jueces de instancia, tribunales de apelaci\u00f3n y un \u00f3rgano de cierre (suprema corte) y hay cortes especializadas en ciertas materias.\u201d Es decir que la ley es dictada por los jueces, pero la gran mayor\u00eda de casos son expedidos por el sistema judicial estatal, el cual tiene tres niveles que deben convivir, por lo que este modelo tambi\u00e9n presenta un   que es lo que Iv\u00e1n Duque busca evadir con su propuesta. As\u00ed que, en s\u00edntesis, con esta propuesta Iv\u00e1n Duque no lograr\u00eda resolver las dos principales problem\u00e1ticas que sufre la justicia colombiana. Con este modelo, el choque de trenes seguir\u00eda existiendo y, al revocar los magistrados y ubicar a los nuevos jueces a su escogencia, la burocracia jur\u00eddica tambi\u00e9n permanece. Se podr\u00eda interpretar que esta propuesta es en realidad una herramienta que ayudar\u00eda al expresidente Uribe alcanzar sus intereses pol\u00edticos en lugar de mejorar la justicia. Medios como El Diario Econ\u00f3mico Portafolio afirman que el candidato tambi\u00e9n hab\u00eda manifestado sus intenciones de presentar un proyecto similar en su columna de opini\u00f3n titulada \u201cEl laberinto de la Justicia\u201d en el 2017. En declaraciones a diversos medios, Duque afirma que la reforma busca aliviar la ineficiencia judicial, el exceso de magistrados y de \u00f3rganos para solucionar conflictos y proporcionar fallos judiciales. En otras palabras, se busca que la medida d\u00e9 soluciones concretas en los procesos y, as\u00ed, proporcionar orden al funcionamiento de la justicia colombiana. De esta manera, se esperar\u00eda que la medida ayude a reducir la corrupci\u00f3n y permitir una reforma estructural al sistema judicial al reducir el n\u00famero de magistrados y evitar el \u201cchoque de trenes\u201d. En Colombia, dentro del sistema judicial, es importante destacar que hay una constante lucha de intereses y confusi\u00f3n en las altas cortes sobre qui\u00e9n o qu\u00e9 sala debe asumir ciertos casos que involucran los temas de dos o m\u00e1s tribunales. Por otro lado, el \u201cchoque de trenes\u201d surge cuando una alta corte anula una decisi\u00f3n de otra alta corte. A este fen\u00f3meno se le ha denominado \u201cchoque de trenes\u201d, puesto que se chocan las jurisdicciones y especialidades de cada alto tribunal, lo cual demora procesos y resulta dif\u00edcil la formulaci\u00f3n de fallos y resoluci\u00f3n de conflictos. Seg\u00fan el aspirante del Centro Democr\u00e1tico, actualmente, Colombia tiene un n\u00famero de magistrados en las altas cortes que supera el n\u00famero de senadores en el Congreso. Por lo tanto, se cree que la unificaci\u00f3n y reducci\u00f3n del n\u00famero de salas en una sola corte reducir\u00eda el n\u00famero de magistrados y facilitar\u00eda el trabajo de las diferentes salas. As\u00ed, se permitir\u00eda que los \u00f3rganos judiciales, al tener una administraci\u00f3n m\u00e1s centralizada, se encarguen de funciones netamente jurisdiccionales, eliminando funciones de otra \u00edndole, por ejemplo, la electoral. No obstante, el exsenador aclara que a\u00fan no se contempla la posibilidad de revocar a los actuales magistrados de las altas cortes. Adem\u00e1s, aclar\u00f3 para BluRadio: \u201cNunca me he referido a ese tema (revocar magistrados)\u201d.\u00a0 Lo que he planteado es una reforma integral a la justicia. \u201d. \u00a0De la misma forma, Duque ha aclarado que uno de los prop\u00f3sitos de la propuesta ser\u00eda eliminar la funci\u00f3n electoral en las cortes en b\u00fasqueda de una justicia \u201ctransparente\u201d. Esto se debe a los recientes esc\u00e1ndalos que han permeado la rama judicial, entre ellos, \u201cEl cartel de la Toga\u201d, el cual es u Finalmente, aunque Duque reconozca la divisi\u00f3n y pol\u00e9mica ante esta propuesta en plena campa\u00f1a electoral, reconoce, seg\u00fan declar\u00f3 en vivo para BluRadio: \u201cRecibo las cr\u00edticas con mucha tranquilidad. Cuando se est\u00e1 en una campa\u00f1a presidencial hay propuestas que dividen y hay gente que le gusta o no lo que uno dice.  \u201d. A pesar de la actitud conciliadora del aspirante a la presidencia de la Rep\u00fablica, quedan muchas preguntas por resolver. Y, a pocos d\u00edas de las elecciones, temas como la reforma a la justicia, propuestas sobre la seguridad, el proceso de paz y futuras negociaciones con grupos armados son parte de las tem\u00e1ticas que llaman la atenci\u00f3n entre el electorado colombiano. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "la Universidad de Columbia, Nueva York, el candidato presidencial y exsenador, Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez, present\u00f3 su propuesta sobre la reforma a la justicia en ColombiaediledilEn contra de la propuestaEl choque de trenes y el \u201cexceso de magistrados\u201d La reforma debe ser participativa; todos tenemos que estar de acuerdon caso de corrupci\u00f3n al interior de las cortes en las que se pagaban altas sumas de dinero para que los magistrados influyeran en procesos judiciales a cargo de magistrados de las altas cortes.Lo importante es crear un debate transparente y tranquilo pensando en el futuro del pa\u00eds", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/3221-logros-y-retos-que-deja-la-presidencia-de-juan-manuel-santos", "titulo": "Los logros y retos que deja la presidencia de Juan Manuel Santos", "fecha": "Lunes, 06 Agosto 2018 21:20", "contenido": "Plaza Capital hace un recuento de los resultados que dejaron ocho a\u00f1os de su Gobierno al pa\u00eds.\u00a0\u00a0 Una\u00a0de las decisiones de Santos que la opini\u00f3n p\u00fablica ha discutido con mayor fuerza fue la convocatoria del plebiscito para refrendar los acuerdos. La votaci\u00f3n no era jur\u00eddicamente necesaria, la firma de las partes era suficiente para hacer el texto efectivo. Sin embargo, esta decisi\u00f3n era defendida como el mecanismo para que los ciudadanos participaran activamente del proceso y \u00e9ste no se viera como algo netamente entre mandatarios y l\u00edderes guerrilleros. Los resultados no fueron los esperados por el gobierno, el No gan\u00f3 la consulta y eso puso en peligro el acuerdo. El dilema se solucion\u00f3 con la inclusi\u00f3n de sectores de la oposici\u00f3n en la negociaci\u00f3n, la complementaci\u00f3n del convenio con sus exigencias, lo cual dio paso a la firma final del acuerdo reestructurado, en el Teatro Col\u00f3n, el 24 de noviembre de 2016. \u00a0 el acuerdo recibi\u00f3 el reconocimiento internacional materializado en el Nobel de Paz que Santos recibi\u00f3 en diciembre del mismo a\u00f1o. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/especiales/3236-alimentarte-festival-gastronomico-con-sentido-social", "titulo": "Alimentarte, festival gastron\u00f3mico con sentido social", "fecha": "S\u00e1bado, 25 Agosto 2018 15:50", "contenido": " \n  \n  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/3254-alimentarte-apoya-a-policias-victimas-del-conflicto", "titulo": "Alimentarte apoya a polic\u00edas v\u00edctimas del conflicto", "fecha": "Viernes, 31 Agosto 2018 11:59", "contenido": " estuvo en Alimentarte y se acerc\u00f3 a uno de los beneficiarios de la Fundaci\u00f3n Coraz\u00f3n Verde, la cual organiza la feria gastron\u00f3mica cada a\u00f1o. El historiador de la Universidad del Rosario, Juan Sebasti\u00e1n Ariza, se\u00f1al\u00f3 el desconocimiento que se les ha otorgado a los agentes como seres humanos. Esto \u00faltimo, debido a que solo se les trata, seg\u00fan Ariza, como entes que luchan por el beneficio de su instituci\u00f3n.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Plaza Capital", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/3265-queremos-paz-queremos-respuestas-indigenas-uitoto-marchan-en-el-centro-de-bogota", "titulo": "\"Queremos paz, queremos respuestas\": El clamor de los Ind\u00edgenas Uitoto", "fecha": "Jueves, 06 Septiembre 2018 20:50", "contenido": "Los ind\u00edgenas marcharon hasta la Plaza de Bol\u00edvar\u00a0para\u00a0pedir pac\u00edficamente acciones del Gobierno contra las amenazas que enfrentan por el conflicto armado. En la ma\u00f1ana del pasado mi\u00e9rcoles, varios ind\u00edgenas de la \u00e9tnia Uitoto hicieron una manifestaci\u00f3n desde la Plaza de Bol\u00edvar hasta la Unicad de Reparaci\u00f3n de V\u00edctimas en Bogot\u00e1.\u00a0Los ind\u00edgenas le solicitaron al gobierno el cumplimiento de la ayuda humanitaria prometida a esta comunidad, debido a que, en los \u00faltimos meses, grupos armados al margen de la ley han estado asesinando \"sistem\u00e1ticamente\" a varios miembros de su etnia. El \u00faltimo de ellos fue Abelardo Sintua, qui\u00e9n fue envenenado el pasado 27 de agosto. Seg\u00fan Orlando, uno de los participantes de esta manifestaci\u00f3n, \"el envenenamiento fue planeado por los grupos armados del Choc\u00f3\". Orlando tambi\u00e9n cont\u00f3 que decidieron salir a las calles a protestar porque el gobierno hab\u00eda prometido brindarles la ayuda humanitaria en un plazo m\u00e1ximo de cinco d\u00edas. \"Esperamos los cinco d\u00edas, dijimos bueno, esperemos otros dos, y nada, por eso estamos aqu\u00ed; el gobierno nos incumpli\u00f3\", expres\u00f3 Orlando. Ra\u00fal Restrepo, otro de los manifestantes, afirm\u00f3 que muchos ind\u00edgenas son desplazados de sus territorios en el Choc\u00f3 y en Risaralda, que han sido reubicados en la capital del pa\u00eds, debido al conflicto armado. Sin embargo, el gobierno no les ha cumplido con los subsidios establecidos, por ejemplo, un refugio o una vivienda digna y en comunidad. \"Queremos un retorno, un albergue, para ubicarnos aqu\u00ed todos juntos en la misma casa, que el gobierno haga un proyecto para eso\", coment\u00f3 Orlando. Restrepo asegur\u00f3 que todos ellos son v\u00edctimas del conflicto, adem\u00e1s, dijo que que \"est\u00e1 preocupaci\u00f3n nos une, porque vivimos juntos y todos somos una comunidad para protegernos\".  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/3323-wuasikamas-de-la-amapola-al-cafe", "titulo": "Wuasikamas: de la amapola al caf\u00e9", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 03 Octubre 2018 11:35", "contenido": "La comunidad Inga abri\u00f3 su primera tienda de caf\u00e9 con sabor a paz en el barrio La Candelaria, de Bogot\u00e1. La comunidad Inga, empobrecida y casi exterminada por el conflicto armado, el narcotr\u00e1fico y las fallas de la naturaleza, se resiste a morir. Hoy son una leyenda de casi 4.000 ind\u00edgenas que lograron lo que el glifosato no, la erradicaci\u00f3n de cultivos de amapola y la sustituci\u00f3n por cultivos de caf\u00e9. As\u00ed, los Inga hoy en d\u00eda celebran haberse ganado un premio internacional, el abrir su primera tienda en Bogot\u00e1 y el estar pr\u00f3ximos a incursionar en el mercado internacional con un caf\u00e9 que sabe a paz. El pueblo Inga, asentado en el municipio Tabl\u00f3n de G\u00f3mez  Nari\u00f1o, es una de las muchas comunidades olvidadas que tiene Colombia. En este resguardo, que cruza los departamentos de Nari\u00f1o, Cauca y Putumayo y donde no hay casi v\u00edas, servicios p\u00fablicos, escuelas y trabajo, la amapola imper\u00f3 desde los a\u00f1os 90. Desde 1994, el territorio de casi 23.000 hect\u00e1reas, extensi\u00f3n proporcional al departamento de Boyac\u00e1, se convirti\u00f3 en el principal productor de amapola del pa\u00eds. El lucrativo negocio de cultivo y transformaci\u00f3n del opio en hero\u00edna atrajo a la regi\u00f3n desde los a\u00f1os 80 a grupos guerrilleros, paramilitares y narcotraficantes. Las monta\u00f1as se ti\u00f1eron de rojo, no solo por la colorida flor de amapola, sino por la ola de violencia generalizada que dej\u00f3 al pueblo Inga al borde de la extinci\u00f3n. \u201cEntre 1991 y 2003 fue la \u00e9poca fuerte de los cultivos il\u00edcitos. De acuerdo con censos, el n\u00famero de personas muertas que nos dej\u00f3 fue un saldo de 120 personas, entre apenas 900 familias\u201d, cuenta Hernando Chindoy, presidente del Tribunal de Pueblos y Autoridades Ind\u00edgenas del suroccidente colombiano. La comunidad Inga recib\u00eda por cuenta de los cultivos de amapola entre 4.000 y hasta 8.000 millones de pesos por semana. \u201cEl dinero se iba en alimentaci\u00f3n y en vicios como el licor. Llegaba mucho dinero, pero la gente no superaba la pobreza, no hab\u00eda avances en educaci\u00f3n ni en salud, no se ve\u00eda el fortalecimiento de territorios productivos, no se mejoraban las carreteras, era un estado de miseria\u201d, agrega Chindoy. Ya para enero de 2003, luego de una larga lucha para que el territorio fuera declarado como resguardo ante el antiguo Instituto Colombiano de la Reforma Agraria (Incora), hoy Agencia Nacional de Tierras, la comunidad Inga se reuni\u00f3 para hablar y reflexionar sobre sus actividades fruto de la \u2018Madre Tierra\u2019. \u201cNosotros sin querer, tal vez por excusarnos en la pobreza y como justificaci\u00f3n para vivir, de manera indirecta \u00e9ramos c\u00f3mplices del dolor que esos productos generaban en la gente. Esa energ\u00eda terminaba devolvi\u00e9ndose para con nosotros y mataba el territorio, porque cultivando amapola se esteriliza el suelo\u201d, afirma el l\u00edder ind\u00edgena. El 22 de julio de ese mismo a\u00f1o, el Incora expidi\u00f3 la resoluci\u00f3n n\u00famero 013, que constituy\u00f3 17.500 hect\u00e1reas de p\u00e1ramos, monta\u00f1as y espejos de agua como \u00e1rea sagrada. Este reconocimiento le permiti\u00f3 a la comunidad Inga exigirles a los grupos armados ilegales salir de sus territorios e iniciar la reconstrucci\u00f3n del tejido social. La sustituci\u00f3n voluntaria de cultivos il\u00edcitos de amapola trajo consigo el proyecto productivo \u2018Wuasikamas\u2019, caf\u00e9 gourmet de altura, que traduce al espa\u00f1ol \u201cguardianes de la tierra\u201d. Sin embargo, la prosperidad que trajo el caf\u00e9 casi que se vino abajo 12 a\u00f1os despu\u00e9s, cuando una falla geol\u00f3gica sacudi\u00f3 el territorio y arras\u00f3 con la escasa infraestructura de la comunidad Inga, aumentando as\u00ed su condici\u00f3n de vulnerabilidad. Las prominentes grietas amenazaron con destruir todo e hicieron evacuar a la poblaci\u00f3n de sus viviendas y habitar escasos refugios temporales. Pocos meses despu\u00e9s, el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) le otorg\u00f3 a la comunidad el Premio Ecuatorial 2015 por su iniciativa de \u201ctriple beneficio\u201d, pues su proyecto Wuasikamas present\u00f3 avances econ\u00f3micos, sociales y ambientales para la comunidad, distinci\u00f3n que los hizo reponerse de la tragedia y seguir adelante. Desde que la comunidad Inga dej\u00f3 de cultivar la amapola, su principal fuente de ingresos es el caf\u00e9 Wuasikamas, que se caracteriza por ser org\u00e1nico, suave, de aromas c\u00edtricos y con una maduraci\u00f3n especial alcanzada gracias a la zona donde se cultiva. Inicialmente, empezaron a vender el emblem\u00e1tico caf\u00e9, considerada la bebida de los dioses andinos, en Pasto, pero hace pocos meses abrieron su primera tienda en La Candelaria, ubicada exactamente en la carrera 4 #12B \u2013 27. Un lugar que, adem\u00e1s de contar una historia de superaci\u00f3n del conflicto armado y del narcotr\u00e1fico, es atendido por los mismos miembros de la comunidad de lunes a viernes de 10:00 a.m. a 9:00 p.m. y s\u00e1bados de 10:00 a.m. a 6:00 p.m. Una libra (454 g) de caf\u00e9 tostado o molido vale 35.000 pesos, media libra (250 g) de caf\u00e9 molido cuesta 25.000 pesos, un cuarto de libra (125 g) de caf\u00e9 molido est\u00e1 a 15.000 pesos, y una taza de caf\u00e9 vale $3.500 pesos. Asimismo, en apoyo a otras comunidades ind\u00edgenas de la regi\u00f3n y bajo la modalidad de econom\u00eda colaborativa, en el lugar tambi\u00e9n se ofrecen productos como panela, artesan\u00edas y pasteler\u00eda. El 40 % de las ventas es destinado para la reconstrucci\u00f3n de Aponte, que todav\u00eda sigue afectado por la falla geol\u00f3gica que los sacudi\u00f3 en 2015. Gracias al reconocimiento que le otorg\u00f3 el PNUD a la comunidad Inga, Wuasikamas se visibiliz\u00f3 a nivel internacional, y compradores de distintas partes del mundo han visitado el municipio Tabl\u00f3n de G\u00f3mez para adquirir el ic\u00f3nico caf\u00e9. El Premio Ecuatorial no solo realz\u00f3 sus luchas, sino que tambi\u00e9n empoder\u00f3 a los Inga para proyectarse en el mercado internacional. En promedio producen 320 toneladas de caf\u00e9 al a\u00f1o, pero su capacidad productiva para exportar es de hasta 1.000 toneladas de caf\u00e9. El pasado mes de agosto, la Superintendencia de Industria y Comercio le otorg\u00f3 a Wuasikamas el registro de marca. Por su parte, la Federaci\u00f3n Nacional de Cafeteros de Colombia les concedi\u00f3 el Registro de Exportadores de Caf\u00e9. \u201cTenemos acercamientos en Santiago de Chile, ya estamos trabajando para abrir una tienda all\u00e1. Tambi\u00e9n queremos abrir una tienda en Madrid, Quito y Ciudad de M\u00e9xico, si no podemos este a\u00f1o, el a\u00f1o entrante tenemos que hacerlo\u201d, afirma con entusiasmo Hernando Chindoy.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": ",Del\u00e9itese con el caf\u00e9 Wuasikamas sin salir de la ciudad Un producto con sello de exportaci\u00f3n", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/3395-el-machismo-en-la-aviacion-como-es-ser-mujer-piloto", "titulo": "El machismo en la aviaci\u00f3n: \u00bfc\u00f3mo es ser una mujer piloto?", "fecha": "Domingo, 11 Noviembre 2018 19:59", "contenido": "Paula Valeria Cely, quien hace ocho meses inici\u00f3 la carrera de aviaci\u00f3n reconoce que existe una diferencia muy marcada entre hombres y mujeres en esta profesi\u00f3n.\u00a0 El machismo ha penetrado y afectado a las distintas esferas en la vida de la mujer. A pesar de la lucha declarada contra esta vertiente sexista, las conductas y el pensamiento machista parecen no tener fecha de caducidad. Colombia ocupa el puesto 95 de 188 en el \u00faltimo \u00edndice de desigualdad de g\u00e9nero elaborado por el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD). En 1958, Mar\u00eda Elena Orozco se convirti\u00f3 en la primera mujer en volar un avi\u00f3n en Colombia y, desde entonces, la aviaci\u00f3n inici\u00f3 un proceso de inclusi\u00f3n del g\u00e9nero femenino en este oficio, el cual est\u00e1 lejos de terminar.\u00a0Actualmente, la colombiana Diana Clavijo es la \u00fanica mujer piloto de carga latinoamericana; tambi\u00e9n vol\u00f3 en Irak y Afganist\u00e1n con la empresa de paqueter\u00eda integrada DHL durante los tiempos del conflicto armado. Clavijo reconoce que en Latinoam\u00e9rica hay m\u00e1s pilotos mujeres \u2013cuatro de 100- en vuelos comerciales de pasajeros, mientras que en el segmento de carga es un \u00e1rea que no cuenta con mujeres laborando. Frente a este panorama, una joven que se enfrenta a esta realidad social, habla de la lucha que debe librar todos los d\u00edas en su contexto acad\u00e9mico y profesional. Es muy acertado decirlo. De hecho, las estad\u00edsticas dicen que el s\u00f3lo 3% de pilotos que laboran son mujeres. Eso refleja no solo lo dif\u00edcil que es lograr estudiar la carrera y graduarse, sino lo complicado que es para la mujer involucrarse en el campo laboral, que es usualmente a lo que apuntamos. La diferencia no est\u00e1 en la dificultad de poder desarrollar las competencias necesarias para el oficio, sino en que nosotras debemos luchar por ganar una posici\u00f3n con la que ellos ya cuentan por ser hombres en un medio de hombres. Por ejemplo, en mi escuela no hay una sola mujer socia. No. De hecho, en Bogot\u00e1 es muy poco com\u00fan tener clase con instructores mujeres; en mi escuela no hay, hasta ahora. Aunque, pr\u00f3ximamente, van a contratar una porque hay escasez de instructores. Es complicado porque son muy indirectos al momento de ser machistas. Todo lo dicen de una manera muy sutil y suavizada, pero es machismo: nos hacen sentir inferiores por las imposiciones que hay para nosotras o el trato que nos dan. Ejemplos puntuales: el pre solo es la fase en la que todav\u00eda no has volado sola en el avi\u00f3n y, en mi caso, este proceso fue muy complicado. Yo fui la primera estudiante mujer de mi instructor y mis compa\u00f1eros hombres me comentaban que, a la hora cuatro de vuelo, ellos ya aterrizaban solos: a m\u00ed nunca me dejaron. Es muy evidente la desconfianza que nos tienen al momento de desempe\u00f1ar nuestra labor. Tambi\u00e9n, nos proh\u00edben ciertas maneras de hablar y de caminar, pero no sucede lo mismo en el caso de mis compa\u00f1eros Yo creo que es una cuesti\u00f3n hist\u00f3rica. Quienes iniciaron la aviaci\u00f3n fueron unos gemelos, hombres. Quienes han piloteado los aviones desde siempre han sido hombres. Quienes lograron entrar a la fuerza a\u00e9rea, quienes lograron pilotear en la guerra, hombres. No es solo un transcurso hist\u00f3rico, as\u00ed se ha mantenido; a\u00fan hoy en d\u00eda seguimos siendo una sociedad machista. Aunque en campos como la pol\u00edtica la participaci\u00f3n de la mujer ha incrementado, en el de la aviaci\u00f3n ese proceso hasta ahora va empezando. La realidad no es muy distinta entre los pa\u00edses latinoamericanos. En Espa\u00f1a, s\u00ed se involucra mucho a la mujer en este \u00e1mbito. Hace poco le\u00ed que hay aerol\u00edneas espa\u00f1olas que iniciaron campa\u00f1as que promueven el ingreso de pilotos mujeres. En el caso de Latinoam\u00e9rica no es as\u00ed porque el machismo sigue a\u00fan muy arraigado en nuestra cultura, pero creo que es mucho m\u00e1s fuerte en Colombia porque estamos acostumbrados a que el hombre es la figura fuerte, encargada de trabajar, de mantener el hogar. Yo creo que la mujer debe dar el 200%, si no m\u00e1s, no solo para poder incorporarse en el campo laboral, sino para mantenerse porque hay un alto grado de discriminaci\u00f3n. Debemos ser perseverantes, pacientes y aguantar muchas situaciones que los hombres, en el mismo campo, no deben afrontar. Nosotras debemos rendir y sobresalir para demostrar. Yo no creo que esto deba ser as\u00ed; tanto hombres como mujeres deber\u00edamos ser medidos bajo las mismas condiciones. Es muy evidente en la reacci\u00f3n involuntaria de sorpresa o emoci\u00f3n de las personas al ver una piloto mujer. Detr\u00e1s de ese \"qu\u00e9 bueno ver a una mujer piloto\", hay muchos asuntos detr\u00e1s, como el reconocimiento que hay una diferencia en las condiciones y posibilidades que tiene un hombre respecto a una mujer para ejercer la aviaci\u00f3n. Las mujeres que estudiamos y queremos ejercer la aviaci\u00f3n podemos tener un objetivo claro, pero no s\u00e9 hasta qu\u00e9 punto todas lo logremos. Creo que es una cuesti\u00f3n de car\u00e1cter porque las situaciones machistas a las que nos vamos a enfrentar no hacen parte de una etapa que debemos superar como en todo proceso laboral; es una realidad. En ese sentido, nuestras ambiciones profesionales pueden ser mayores debido a todos los obst\u00e1culos que debemos afrontar, pero estos obst\u00e1culos tambi\u00e9n pueden afectar esas ambiciones. No existen. Yo creo que si queremos un cambio, el proceso debe ser nuestro: liderado y sacado adelante por nosotras porque usualmente las escuelas de aviaci\u00f3n no se caracterizan por interesarse en competencias culturales, por lo que no est\u00e0n involucradas en el proceso de aprendizaje. Entonces, va a ser muy dif\u00edcil erradicar este maltrato que es indirecto y normalizado, pero debe cambiarse desde la educaci\u00f3n. Est\u00e1 muy relacionado porque hay un problema en el reconocimiento de los derechos de la mujer: se sobreentiende que son iguales que los de los\u00a0hombres, a pesar de que a diario nos damos cuenta que no es as\u00ed. Todos los derechos que nosotras como mujeres buscamos se van a ver reflejados en los distintos \u00e1mbitos de nuestras vidas. Entonces, cuando se logre el debido reconocimiento a nuestros derechos habr\u00e1 una apertura del campo laboral para las mujeres piloto.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "\u00bfUna mujer debe enfrentar m\u00e1s dificultades para estudiar y ejercer la aviaci\u00f3n que un hombre?\u00bfPor qu\u00e9 existe esta diferencia tan marcada?\u00bfUsted tenga clases con pilotos mujeres?\u00bfHa sido v\u00edctima del machismo?\u00bfEn qu\u00e9 tipo de escenarios se ha presentado este machismo?\u00bfCu\u00e1l cree que es la principal raz\u00f3n de esta discriminaci\u00f3n?\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 Colombia frente a otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina?\u00bfCu\u00e1les son las principales diferentes entre el campo laboral de una mujer frente al de los hombres?\u00bfConsidera que el machismo es normalizado?\u00bfEs com\u00fan que las ambiciones profesionales de una mujer se vean afectadas por el machismo?\u00bfHay una apuesta para atacar o penalizar las conductas machistas?\u00bfC\u00f3mo puede estar relacionado el tema del machismo con el reconocimiento de los derechos de la mujer en Colombia?", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/3416-dia-mundial-por-la-erradicacion-de-la-violencia-contra-las-mujeres", "titulo": "Una fiesta en la ciclov\u00eda da inicio al quinto Festival 'Ni con el p\u00e9talo de una rosa'", "fecha": "S\u00e1bado, 24 Noviembre 2018 13:31", "contenido": "Entre mujeres, hombres, ni\u00f1os y perros, esta fiesta se tom\u00f3 a Bogot\u00e1, d\u00e1ndole la bienvenida al d\u00eda mundial por la erradicaci\u00f3n de la violencia contra las mujeres, celebrado el 25 de noviembre. En el transcurso del 2018 se han reportado m\u00e1s de 3.000 casos de violencia contra la mujer en Colombia, con un promedio de 52 mujeres por d\u00eda. Un informe de la Universidad Libre revel\u00f3 que de los 10 casos que se presentan de violencia contra la mujer, s\u00f3lo 3 se reportan. Por eso, para resaltar la vocer\u00eda de las mujeres y destacar la problem\u00e1tica recurrente de la violencia de g\u00e9nero, catalogada por la ONU como las \u201cviolaciones de los derechos humanos m\u00e1s extendidas, persistentes y devastadoras del mundo\u201d, se cre\u00f3  En esta versi\u00f3n, arranc\u00f3 con una manifestaci\u00f3n cultural en la ciclov\u00eda del domingo 18 de noviembre. Este a\u00f1o,\u00a0entre el 19 y el 26 de noviembre, el Festival tomar\u00e1 lugar en las instalaciones de Casa Ensamble, el Congreso de la Rep\u00fablica y el Portal Suba, exhibiendo una gran cantidad de obras sonoras, pl\u00e1sticas y teatrales, basadas e inspiradas en la violencia de g\u00e9nero, su historia y prevenci\u00f3n. Conversatorios y charlas tambi\u00e9n har\u00e1n parte del escenario, con el fin de fomentar el encuentro reflexivo en materia de derechos de mujeres y ni\u00f1as, los riesgos que representa el hecho de ser mujer y el arte como una herramienta de sanaci\u00f3n y condonaci\u00f3n. Liderado por la actriz y directora colombiana Alejandra Borrero, el festejo busca generar un encuentro para reflexionar sobre la intimidaci\u00f3n y los cr\u00edmenes por los que las mujeres han tenido que pasar que pasar durante el conflicto armado y el momento de transici\u00f3n actual que vive el pa\u00eds, considerando su papel en el post acuerdo. Uno de los centros culturales m\u00e1s importantes de Bogot\u00e1, conocido por romper paradigmas, busca homenajear a las mujeres y v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero con el festival n\u00famero cinco Ni con el P\u00e9talo de una Rosa. Lo que inici\u00f3 como una peque\u00f1a campa\u00f1a, se ha convertido en un gran festival, que tiene por objetivo empoderar, visibilizar y prevenir la violencia contra las ni\u00f1as y mujeres en un \u00e1mbito tanto nacional como internacional. Con una programaci\u00f3n continua de Casa E, se presentar\u00e1n obras como  . Hoy 24 de noviembre se espera que se movilicen alrededor de 8.000 personas a la Plaza de Bol\u00edvar para batir un r\u00e9cord Guinness y finalizar con un concierto de la reconocida banda de Rock Aterciopelados. Los organizadores invitan a todos los interesados a acompa\u00f1ar a las mujeres del pa\u00eds en la lucha contra la violencia de g\u00e9nero y la visibilizaci\u00f3n masiva de esta problem\u00e1tica, pint\u00e1ndose los labios de rojo.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/3381-periodistas-independientes-piden-a-sus-colegas-confiar-en-la-historia-que-se-escriba", "titulo": "Periodistas independientes piden a sus colegas confiar en sus historias", "fecha": "Lunes, 05 Noviembre 2018 20:44", "contenido": "Gideon Long, Julia Symmes Cobb, Cady Voge, Erika Pineros y Dylan Baddour debatieron sobre el desaf\u00edo de ser periodista independiente en un pa\u00eds diferente al propio. \u00a0acogi\u00f3 a una y dando recomendaciones \u00fatiles\u00a0para\u00a0 \u00a0(periodistas independientes). As\u00ed mismo, sugirieron c\u00f3mo proponerle historias a un editor, qu\u00e9 contar cuando se escribe y c\u00f3mo hacerlo. Con la venia del profesor Steven Grattam, cada uno mostr\u00f3 una pieza de sus\u00a0trabajos\u00a0a la audiencia presente. de identificaci\u00f3n gen\u00e9tica. v\u00eddeo, el\u00a0cual ya cuenta con m\u00e1s de mil vistas. Para Cady lo m\u00e1s importante era contar una historia que importara, porque su audiencia era\u00a0norteamericana \u2018pensar por fuera de la caja\u2019 ecir qui\u00e9n\u00a0es el periodista, en qu\u00e9 ha estado trabajando, por qu\u00e9 su tema es interesante para la audiencia internacional y agregar con qui\u00e9nes ha tenido oportunidad de hablar.\u00a0Esto familiariza al editor con\u00a0la\u00a0historia y logra ubicarlo r\u00e1pidamente.\u00a0As\u00ed mismo, Gideon Long enfatiz\u00f3 que al enviar la propuesta se debe ser\u00a0corto\u00a0 33 mineros en Chile, \u00a0los d\u00edas\u2019\u2019. ddour, un nte qu rdian, afir . Erika le cont\u00f3 al auditorio su experiencia cubriendo el conflicto en su pa\u00eds de nacimiento despu\u00e9s de estar por fuera de \u00e9l durante un tiempo. Sin embargo, esto depende del contexto, por ejemplo, cuando una v\u00edctima del conflicto armado no quiera hablar, es respetable, ya que est\u00e1 en todo su derecho. De esta manera se evitar\u00edan revictimizaciones. ditores, se\u00a0debe hacer de forma muy concisa y correcta. Pineros asegur\u00f3 que a pesar de que uno pueda ser ignorado se debe seguir insistiendo. usualmente nadie r los\u00a0correos, con estas\u00a0se puede\u00a0saber si\u00a0se debe\u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/3137-claudia-lopez-percepciones-y-propuestas-en-vispera-de-elecciones", "titulo": "Claudia L\u00f3pez: percepciones y propuestas en v\u00edspera de elecciones", "fecha": "Lunes, 21 Mayo 2018 22:05", "contenido": "La candidata a vicepresidencia por la Coalici\u00f3n Colombia busca hacerle frente a la corrupci\u00f3n, invertir m\u00e1s a la educaci\u00f3n y acabar con las maquinarias pol\u00edticas \u00a0 Claudia L\u00f3pez actualmente es una de las personas m\u00e1s influyentes en la vida pol\u00edtica nacional y la opini\u00f3n p\u00fablica. Como investigadora y columnista en medios, denunci\u00f3 v\u00ednculos de pol\u00edticos y paramilitares dando vida a uno de los esc\u00e1ndalos m\u00e1s importantes de los \u00faltimos a\u00f1os: \u2018la parapol\u00edtica\u2019. En el a\u00f1o 2014 se posesion\u00f3 como senadora de la Rep\u00fablica por el Partido Alianza Verde. En el Congreso promovi\u00f3 la Consulta Anticorrupci\u00f3n que busca \u201cla muerte pol\u00edtica\u201d y el aumento de sanciones para aquellos implicados en el desfalco al erario. Actualmente es la f\u00f3rmula vicepresidencial de Sergio Fajardo, en la uni\u00f3n que naci\u00f3 de la Coalici\u00f3n Colombia que se conform\u00f3 por los partidos Alianza Verde, Polo Democr\u00e1tico Alternativo y Compromiso Ciudadano. En entrevista con Plaza Capital, Claudia L\u00f3pez asegura que el gran reto de la Coalici\u00f3n Colombia, seg\u00fan L\u00f3pez, es reunir la mayor cantidad de votos que le permitan llegar a la segunda vuelta. A pocos d\u00edas de los comicios figura en el tercer puesto en las encuestas. L\u00f3pez considera que una gran parte de la poblaci\u00f3n se ha volcado en las \u00faltimas semanas para apoyar sus propuestas, las cuales consisten en un apoyo m\u00e1s grande a la educaci\u00f3n, fortalecer la lucha contra la corrupci\u00f3n, medidas para proteger el medio ambiente y defender a la mujer. La diferencia est\u00e1 en lo que yo he hecho como ciudadana colombiana y lo que he realizado en mi vida pol\u00edtica. Soy una colombiana com\u00fan, de clase media y preparada, que ha estudiado los problemas del pa\u00eds, a los que llamo, los cuatro cuellos de botella: el conflicto armado, la corrupci\u00f3n, la econom\u00eda nacional no moderna y la inequidad.\u00a0 Vamos a ganar las pr\u00f3ximas elecciones derrotando a las maquinarias que nos han mal gobernado por tantos a\u00f1os, vamos a brindar mejores oportunidades a la Colombia rural y urbana. Con la fuerza de la esperanza seremos el primer gobierno alternativo del pa\u00eds de la mano de un presidente profesor como lo es Sergio Fajardo. Mi labor principal como vicepresidente del gobierno de Sergio Fajardo ser\u00e1 mantener mi lucha contra la corrupci\u00f3n y garantizar que nuestras propuestas sean cumplidas a cabalidad. Buscamos mejorar las oportunidades para los colombianos en temas como educaci\u00f3n, salud y seguridad, igualmente transformar la pol\u00edtica desde diferentes escenarios como el Congreso y la Presidencia.\u00a0 Nosotros somos una opci\u00f3n de centro que quiere brindarle a Colombia un cambio real, salir de las maquinarias y el miedo que siempre han infundido tanto la extrema derecha como la extrema izquierda para que elijan al candidato que m\u00e1s convenga. Desde el a\u00f1o 2017 venimos trabajando en la Coalici\u00f3n Colombia junto a Sergio Fajardo y Jorge Enrique Robledo, fijamos un plan program\u00e1tico que presentamos desde el mes de diciembre y desde all\u00ed hemos venido haciendo una campa\u00f1a limpia en busca de una nueva forma de hacer pol\u00edtica en nuestro pa\u00eds. Seguiremos trabajando para que el pr\u00f3ximo 27 de mayo en las urnas votemos por Sergio Fajardo y logremos llegar a la Presidencia de Colombia.\u00a0 En nuestra campa\u00f1a con Sergio Fajardo vamos a ser el primer Gobierno en poner la educaci\u00f3n como eje central, invirtiendo el 10% del presupuesto anual. De esta forma cada peso que se quite a la corrupci\u00f3n ser\u00e1 destinado directamente a la educaci\u00f3n, brindando mejor calidad del servicio a los menores entre los 0 y 5 a\u00f1os, garantizando que los j\u00f3venes puedan acceder sobre todo a la educaci\u00f3n superior. Vamos a cumplirle a las universidades p\u00fablicas que tienen un d\u00e9ficit de miles de billones de pesos. Vamos a transformar el Icetex y a garantizar oportunidades para todos los colombianos.\u00a0 Luego de recoger m\u00e1s de 4 millones de firmas de los ciudadanos y enviar m\u00e1s de 5 millones de cartas a los Senadores, el pasado 17 de abril se discuti\u00f3 en la Plenaria de Senado sobre la votaci\u00f3n para dar el aval a la Consulta Anticorrupci\u00f3n; despu\u00e9s de m\u00e1s de 6 horas de Plenaria los Senadores en acuerdo con todas las bancadas excepto el Partido de La U propusieron que la votaci\u00f3n se realizar\u00e1 el pr\u00f3ximo 5 de junio, as\u00ed que ese d\u00eda estaremos muy pendientes con lo que suceda y cuando nos den el aval esperaremos a que se fije una fecha para poder ir a las urnas a votar los 7 mandatos anticorrupci\u00f3n y de esta forma hacer respetar la voluntad de los colombianos. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "\u00bfCu\u00e1l cree qu\u00e9 es el elemento diferenciador de la campa\u00f1a de Sergio Fajardo?\u00bfA qu\u00e9 se compromete la Coalici\u00f3n Colombia?\u00bfC\u00f3mo se ve como vicepresidenta?\u00bfC\u00f3mo es posible que la derecha teniendo representantes tan diferentes ceden en algunos puntos y se unan, pero la centro izquierda no logre hacerlo? \u00bfCu\u00e1l es su principal propuesta como alianza?\u00bfQu\u00e9 hacer con la educaci\u00f3n superior?\u00bfQu\u00e9 ha ocurrido con la Consulta Anticorrupci\u00f3n y el pronunciamiento del Senado?", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/debate/3143-deporte-y-cultura-que-tan-posibles-son-las-propuestas-de-humberto-de-la-calle", "titulo": "Deporte y cultura: \u00bfQu\u00e9 tan realistas son las propuestas de Humberto de la Calle?", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 23 Mayo 2018 09:00", "contenido": " Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/debate/3142-la-propuesta-medioambiental-de-humberto-de-la-calle-utopia-o-realidad", "titulo": "La propuesta medioambiental de Humberto de la Calle: \u00bfUtop\u00eda o realidad?", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 23 Mayo 2018 08:46", "contenido": " analiz\u00f3 el programa de Gobierno del candidato liberal y esto fue lo encontr\u00f3 Humberto de la Calle, candidato a la Presidencia por el Partido Liberal, tiene un plan de Gobierno muy ambicioso con respecto al medio ambiente y a la explotaci\u00f3n de hidrocarburos. El exjefe negociador en el proceso de paz con las Farc asegura que \u201chay que hacer la paz con la naturaleza para que podamos vivir en paz como sociedad\u201d. Por ello, es dr\u00e1stico en proponer cambios que busquen proteger la exuberante biodiversidad, los recursos h\u00eddricos, los parques naturales, los animales y las plantas. El presente reportaje intentar\u00e1 dar cuenta de las propuestas del candidato sobre la tem\u00e1tica, adem\u00e1s de analizar la viabilidad de las mismas. Visite:\u00a0 Seg\u00fan el \u00faltimo estudio realizado por Colciencias, Colombia es el segundo pa\u00eds con m\u00e1s biodiversidad del mundo con 54.871 especies registradas. Adem\u00e1s, posee el p\u00e1ramo m\u00e1s grande del mundo: el del Sumapaz, lo cual es importante pues este ecosistema lleva a cabo la regulaci\u00f3n h\u00eddrica de varios r\u00edos de la Naci\u00f3n. No obstante, los \u00faltimos gobernantes que han regido al pa\u00eds han ignorado en cierta medida la riqueza medioambiental que posee Colombia por la llamada \u201clocomotora de la miner\u00eda\u201d, muy presente en los per\u00edodos de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez (2002 \u2013 2010) y Juan Manuel Santos (2010 \u2013 presente). Prueba de lo anterior es que la Agencia Nacional de Miner\u00eda dio a conocer en el a\u00f1o 2017 que existen aproximadamente 9.000 t\u00edtulos mineros, de ellos, 7.000 se encuentran vigentes. Esto significa que el 3,8 del territorio est\u00e1 otorgado a la miner\u00eda. En relaci\u00f3n a ello, el presidente Santos manifest\u00f3 en el a\u00f1o 2013 que la miner\u00eda \u201ces un sector crucial para el pa\u00eds, pues sin el dinero que genera ser\u00eda imposible construir un pa\u00eds justo, moderno y seguro\u201d. El departamento que tiene m\u00e1s \u00e1rea titulada a la explotaci\u00f3n de oro es Quind\u00edo, con 25 t\u00edtulos.\u00a0Mapa:  El anterior mapa ilustra los departamentos que poseen una mayor cantidad de solicitudes de explotaci\u00f3n minera en el a\u00f1o 2013, con lo cual se logra dimensionar la gran riqueza que posee Colombia en este aspecto y el gran inter\u00e9s que genera en empresas nacionales e internacionales. Otro de los aspectos relevantes relacionados con el tema del sector minero energ\u00e9tico actual es el de las consultas populares (mecanismo de participaci\u00f3n ciudadana contemplado en el art\u00edculo 103 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia de 1991). De acuerdo con las cifras manejadas por el diario El Tiempo, en este momento existen setenta de estos procesos en Colombia en contra de la miner\u00eda y la energ\u00eda, de los cuales solo nueve se han votado en las urnas. De acuerdo al contexto anterior, se puede interpretar la afirmaci\u00f3n del candidato Humberto De la Calle cuando manifiesta que \u201clos temas ambientales en Colombia tradicionalmente han sido manejados como problem\u00e1ticas de segundo o tercer nivel de importancia\u201d, constatada en su plan de Gobierno. (Plan de Gobierno de Humberto De la Calle, 2018). De acuerdo con Alejandra Aranaga, polit\u00f3loga de la Universidad Javeriana y mag\u00edster en Asuntos Internacionales de la Universidad Externado, uno de los rasgos m\u00e1s llamativos del plan program\u00e1tico del candidato presidencial es el paralelo que tiene con los ODS, Objetivos de Desarrollo Sostenible. Aun as\u00ed, la experta considera que \u201cDe la Calle no profundiza demasiado en las propuestas relacionadas a la miner\u00eda, aun sabiendo el gran desaf\u00edo que esto representa para Colombia\u201d. Debido a ello, Aranaga manifiesta que en el programa no es claro c\u00f3mo se va a manejar la ponderaci\u00f3n entre el trato a las empresas y el respeto al entorno que no sea el p\u00e1ramo, ya que en este ecosistema es en el \u00fanico donde se hace expl\u00edcito que se prohibir\u00e1 completamente la actividad econ\u00f3mica. Del mismo modo, la polit\u00f3loga recalca la importancia de la visi\u00f3n de un cuidado integral que propone el candidato, es decir, el cuidado de los bosques, los p\u00e1ramos, las zonas selv\u00e1ticas, etc. A diferencia de otros gobiernos que han priorizado \u201cla locomotora energ\u00e9tica\u201d, es transversal en todo el plan program\u00e1tico y en las diversas entrevistas y debates en los que ha participado De la Calle que se debe tratar, a largo plazo, de eliminar toda la extracci\u00f3n de materiales como el oro. Por ejemplo, en el foro \u201c\u00bfC\u00f3mo responder a los retos ambientales y del desarrollo sostenible en Colombia?\u201d realizado en enero pasado en la Universidad de Los Andes, De la Calle fue enf\u00e1tico en declarar que \u201ca largo plazo se debe suprimir la industria extractivista y la dependencia de los combustibles f\u00f3siles\u201d. Adicionalmente, en este mismo foro, el ex vicepresidente manifest\u00f3 que se debe \u201cestablecer zonas vedadas, racionalizar la miner\u00eda informal de metales y ubicarlos solo en los lugares indicados\u201d. En relaci\u00f3n al desarrollo sostenible, la Revista Semana realiz\u00f3 un an\u00e1lisis sobre el color del sem\u00e1foro en el que est\u00e1 cada uno de los candidatos en el tema. En dicha publicaci\u00f3n, Humberto De la Calle aparece en \u2018verde\u2019 en el \u00edtem, puesto que, \u201csu plan incluye frenar la deforestaci\u00f3n, ordenar el territorio desde lo local, diversificar la econom\u00eda y hacer una transici\u00f3n energ\u00e9tica efectiva. No hay estrategia multiactor para proteger las cuencas o garantizar la sostenibilidad a largo plazo de las \u00e1reas protegidas\u201d. Finalmente, dice estar a favor de la implementaci\u00f3n y el cumplimiento de las consultas populares. Est\u00e1 de acuerdo con las mismas, \u201cque son necesarias y convenientes\u201d. Asimismo, recalca la importancia de no estigmatizar a los activistas que luchas por ellas ni de verlos como revoltosos o rebeldes, pues \u201cson v\u00e1lidas en cualquier lugar porque van en pro de la paz con la naturaleza\u201d. De acuerdo con esto \u00faltimo, es posible inferir que De la Calle ser\u00eda un defensor de la soberan\u00eda del pueblo en las decisiones medioambientales. (Plan de Gobierno de Humberto De la Calle, 2018). La otra gran propuesta de Humberto De la Calle en relaci\u00f3n al medio ambiente es convertir a Colombia en un gran destino tur\u00edstico a nivel mundial, tomando como base la riqueza natural. En su programa de Gobierno dice \u201cconvertiremos a Colombia en un gran destino para el turismo ecol\u00f3gico, empezando por el Pac\u00edfico para extendernos a otras regiones del pa\u00eds\u201d. Con base en ello es interesante anotar que el candidato hace un \u00e9nfasis especial en el departamento del Choc\u00f3, hist\u00f3ricamente rezagado del pensamiento de los gobernantes, por lo cual se infiere que De la Calle no se centrar\u00eda \u00fanicamente en los destinos tur\u00edsticos ya establecidos como Cartagena o San Andr\u00e9s, sino que tendr\u00eda el enfoque de fortalecer los para\u00edsos desconocidos para los turistas. Seg\u00fan Aranaga, \u201cesta propuesta es perfectamente viable\u201d en tanto Colombia goza de una variedad de ecosistemas y especies privilegiada que la hace muy atractiva a los extranjeros. Del mismo modo, al haber sido posible la firma del fin del conflicto armado interno con las Farc, los visitantes han tenido la oportunidad de acceder a ciertos lugares que estaban vedados por la guerra. No obstante, es necesario aclarar que, de acuerdo con Alejandra Aranaga, para llevar a cabo esta propuesta en su totalidad se deben hacer algunos cambios. \u201cSe debe prestar especial atenci\u00f3n a cuestiones de v\u00edas y transporte, para que las personas se puedan movilizar sin problema. Asimismo, se deben hacer mayores esfuerzos en garantizar la protecci\u00f3n de los viajeros, puesto que aunque las Farc se hayan desintegrado, a\u00fan hay presencia de bandas criminales, ELN, etc.\u201d Adicionalmente, se destaca del plan program\u00e1tico la consideraci\u00f3n de las comunidades locales en el proceso ecotur\u00edstico. Por ejemplo, en el documento se hace expl\u00edcita la cooperaci\u00f3n que habr\u00eda entre el Gobierno y la Universidad del Choc\u00f3 en la capacitaci\u00f3n a los habitantes, el aprendizaje del ingl\u00e9s y la ense\u00f1anza en administraci\u00f3n de servicios tur\u00edsticos. Con esto no solo se estar\u00eda aportando al crecimiento del potencial de la regi\u00f3n sino que activar\u00eda en una mayor medida la econom\u00eda de las personas que viven all\u00ed.\u00a0 Las propuestas sobre medio ambiente de Humberto De la Calle s\u00ed representan un cambio en relaci\u00f3n a los ocho a\u00f1os de gobierno Santos, pues busca darles una mayor libertad a las personas para que decidan sobre su suelo y subsuelo. Adicionalmente, se diferencia del actual presidente en tanto considera que la miner\u00eda y la econom\u00eda extractiva no benefician a la Naci\u00f3n de la manera en que Santos manifiesta. Es decir, si De la Calle es elegido se puede esperar una transformaci\u00f3n en la expedici\u00f3n de licencias ambientales, en el manejo de los ecosistemas y en la protecci\u00f3n del agua como recurso fundamental. No obstante, con base en el plan de Gobierno, las entrevistas y los debates sobre el tema, no fue posible determinar c\u00f3mo ser\u00e1 posible, seg\u00fan el candidato, balancear los intereses econ\u00f3micos de las multinacionales extranjeras y el cuidado del medio ambiente. De igual manera, el ex vicepresidente no determin\u00f3 c\u00f3mo se les responder\u00e1 a las empresas que ya pose\u00edan los permisos pero que, posteriormente, se decidi\u00f3 en una consulta popular suspender la explotaci\u00f3n de minerales.\u00a0 Con respecto al segundo tema del presente reportaje, se puede concluir que es viable en el sentido que Colombia, luego de la firma del acuerdo de paz con las Farc, ha aumentado sus opciones tur\u00edsticas. Es decir, ahora es posible visitar lugares que antes no se pod\u00edan por el conflicto, como por ejemplo La Macarena (Meta). Lo anterior ha hecho posible un mayor reconocimiento internacional, que podr\u00eda aumentar el flujo de turistas extranjeros y nacionales. Sin embargo, nuevamente se puede detectar una falencia en el plan. Ya que, es bien comprobado que la miner\u00eda aporta un buen porcentaje al Producto Interno Bruto del pa\u00eds en las propuestas, se debi\u00f3 explicar de una mejor manera como se suplir\u00e1n esas ganancias si se reduce significativamente la econom\u00eda extractivista. Con esto se puede concluir, que aunque las propuestas sean muy ambiciosas, se deben tener m\u00e1s alternativas de las que propone De la Calle. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Plaza CapitalEl EspectadorEl ecoturismo: Nuevo motor de la econom\u00eda colombiana", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/esquinas/2520-mujeres-de-la-hoja-siembran-en-sus-terrazas", "titulo": "Mujeres de la Hoja siembran en sus terrazas", "fecha": "Domingo, 17 Septiembre 2017 18:53", "contenido": "Diez mujeres del campo emprenden proyecto con cultivos hidrop\u00f3nicos en terrazas de Bogot\u00e1. En el conjunto residencial,   ubicado en la localidad de Puente Aranda, frente al centro comercial Calima, viven algunas familias v\u00edctimas del conflicto armado, procedentes de todas partes de Colombia. Este proyecto social de , fue entregado por la Alcald\u00eda de Gustavo Petro a mediados del 2015.\u00a0 Dicho lugar cuenta con 12 torres residenciales y nueve terrazas, donde la constructora encargada hab\u00eda dejado algunas de ellas con jardines y espacios para la siembra. No obstante, por usos indebidos de los espacios no se sigui\u00f3 con las terrazas y sus fines agr\u00edcolas.\u00a0 Sin embargo, , buscaron ser asesoradas en el tema de cultivos hidrop\u00f3nicos, y lograron reanudar la producci\u00f3n y la cosecha en las terrazas. De paso, ellas consiguieron solventar econ\u00f3micamente sus necesidades. Juliana Hern\u00e1ndez, directora de la Fundaci\u00f3n Entrepasos y conocedora del proyecto, le coment\u00f3 al diario El Espectador que \"a ellas les hac\u00eda falta el olor de sus tierras, sus papas, sus yucas, esos eran sus recuerdos m\u00e1s valiosos\". Para julio del presente a\u00f1o el colectivo de la Hoja decidi\u00f3 emprender un proyecto de cultivos hidrop\u00f3nicos en cinco de las nueve terrazas. Tal proyecto consiste en . Para ello se utilizan unas estructuras que soportan las plantas y cuentan con un sistema de bombeo interno de agua. , empresa encargada de , se encarg\u00f3 de vender las estructuras a las mujeres, as\u00ed el encargado de este proyecto, Santiago Rodr\u00edguez, manifest\u00f3: \"  la empresa est\u00e1 interesada en que se tenga presente que la agricultura urbana es una alternativa de producci\u00f3n y es una forma m\u00e1s estructurada para que las mujeres de la Hoja puedan seguir con su iniciativa de cultivar\". , debido al menor tiempo de cultivo que requieren y la sensibilidad de las plantas a las condiciones clim\u00e1ticas. En las terrazas tambi\u00e9n se da el apio, la hierbabuena, la acelga y la albahaca. Todas estas se han recogido desde la primera cosecha. , con los suministros que sus huertas brindan y con ayuda de algunas asesor\u00edas de mercadeo para poder vender el producto. Las hortalizas que se han recogido han sido vendidas entre vecinos y dem\u00e1s personas del conjunto residencial. \"Somos nosotras las encargadas de pagar las estructuras con lechonas, con tamales y cosas que nos inventamos, porque hasta nosotras mismas sacamos los servicios p\u00fablicos de nuestras propias casas para que el proyecto d\u00e9 frutos\", a\u00f1ade Darllery D\u00edaz integrante del colectivo. Claudia Boh\u00f3rquez, l\u00edder del proyecto en la Hoja, coment\u00f3 sobre el proceso de aprendizaje que \" . Para nosotras esto ha sido una nueva forma de plantar, pero queremos aprender m\u00e1s y as\u00ed poder tener cultivos rotativos\". Entre las peticiones que tienen las mujeres del colectivo para la comunidad y para las personas que reci\u00e9n conocen del proyecto de la Hoja est\u00e1 que sean asesoradas por personas  Puesto que una de las metas que tiene el grupo es crear su propia fundaci\u00f3n para que sean ellas mismas quienes intervengan en el proceso y en el futuro financiar m\u00e1s estructuras. \u201cNos sentimos orgullosas de vivir ac\u00e1 y poder tener un proyecto relacionado con el cultivo, porque es lo que sabemos hacer\u201d, asegura Claudia. La Hoja busca que su iniciativa de producci\u00f3n de cultivos surja con el paso del tiempo. Para mediados del mes de septiembre se espera que el   se sume al proyecto y lo vincule a sus ferias de emprendimiento agr\u00edcola.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "La Plaza de la Hoja vivienda de inter\u00e9s prioritario un grupo de 10 mujeres del conjunto residencial conocedoras de la tierra, la siembra y el campo\u00a0sembrar plantas en disoluciones minerales y no suelo com\u00fanPaqua agricultura urbanaeste es un proyecto productivo,All\u00ed se siembran en especial hortalizasLas mujeres de la Hoja esperan en el futuro producir salsa pestoes diferente cultivar en tierra y en una estructura conocedoras en este tipo de cultivos, para que las puedan asesorar y ense\u00f1ar sobre el mercadeo del mismo.Ministerio de Agricultura", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/2789-juntas-de-accion-comunal-de-bogota-debaten-dialogos-entre-el-gobierno-y-eln", "titulo": "Juntas de Acci\u00f3n Comunal de Bogot\u00e1 debaten di\u00e1logos entre Gobierno y ELN", "fecha": "Domingo, 18 Febrero 2018 13:56", "contenido": "El \"Congreso Distrital Comunal y Social de Paz: Participaci\u00f3n, Vida y Territorio\" fue un espacio para discutir el papel de la ciudadan\u00eda en los procesos de paz actuales que afronta el pa\u00eds. El 15 de febrero de 2018, en el Centro Cultural Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, se llev\u00f3 a cabo el \"Congreso Distrital Comunal y Social de Paz: Participaci\u00f3n, Vida y Territorio\", promovido por la Federaci\u00f3n de Acci\u00f3n Comunal, la campa\u00f1a ciudadana Com\u00fan Acuerdo y otras iniciativas con fines sociales.\u00a0De las 20 localidades invitadas, solo hubo participaci\u00f3n de los representantes comunitarios de Ciudad Kennedy, Usme, Santa Fe, Ciudad Bol\u00edvar, Puente Aranda y Usaqu\u00e9n, que  . Cuatro d\u00edas atr\u00e1s, el presidente Juan Manuel Santos hab\u00eda anunciado la suspensi\u00f3n de las negociaciones.\u00a0 , en el que la sociedad en general estaba rechazando el incremento de la intensidad del conflicto armado con dicho grupo guerrillero (tras el fin del cese al fuego bilateral el 9 de enero), una serie de atentados atribuidos al ELN\u00a0 y un \u201cparo armado\u201d convocado por este, que tuvo lugar entre el 10 y el 13 de febrero con el objetivo de presionar al gobierno a restablecer los di\u00e1logos. Para introducir la charla, se proyect\u00f3 un video de Israel Ram\u00edrez Pineda, alias 'Pablo Beltr\u00e1n', jefe negociador del ELN en Quito (Ecuador), en el que dijo: \"El problema principal del proceso es que hay una minor\u00eda dominante que no quiere ceder parte de sus privilegios y no busca el cambio, por tanto, que se sirve del ambiente de guerra que sufrimos los colombianos\". ' Despu\u00e9s el tema fue analizado por un panel compuesto por Luis Emil Sabiebra, director de la ONG Redepaz, y Germ\u00e1n Roncancio, miembro del movimiento pol\u00edtico Congreso de los Pueblos, y moderado por Ricardo Agudelo, de la Federaci\u00f3n de Juntas de Acci\u00f3n Comunal, JAC. Roncancio planteo que es de vital importancia el restablecimiento de los di\u00e1logos de paz con el ELN porque es   y, adem\u00e1s, que en estos se incluya la agenda comunal de las diferentes zonas del pa\u00eds. Es decir, que la agenda social tenga una relaci\u00f3n m\u00e1s directa con la agenda de las negociaciones que se firm\u00f3 el 30 de Marzo del 2016. \u201cLa mesa de Quito es uno de los escenarios m\u00e1s importantes que se debe defender en funci\u00f3n de agenda de las Juntas de Acci\u00f3n Comunal de cada localidad, para  \u201d, explic\u00f3 Roncancio. La agenda de las JAC varia dependiendo de la localidad, sin embargo, se manejan varios temas en com\u00fan, como: la seguridad de los ciudadanos, el fortalecimiento de la participaci\u00f3n ciudadana y el manejo de los espacios p\u00fablicos. Luis Emil Sabiebra, por su parte, considero que \u201cla democracia para la paz\u201d es uno de los aspectos que se debe resaltar de la agenda de las conversaciones con el ELN. \u201c , porque ha tenido problemas en su implementaci\u00f3n, sin tener en cuenta el gran trabajo que varias organizaciones no gubernamentales hicieron para apoyar y promover la creaci\u00f3n esa ley\u201d, dijo Sabiebra. La Ley estatutaria de participaci\u00f3n o ley 1757 del 2015 busca establecer mecanismos de participaci\u00f3n ciudadana de origen popular, estructurar los procesos de rendici\u00f3n de cuentas entre los funcionarios p\u00fablicos y la ciudadan\u00eda y velar por el funcionamiento de un Consejo Nacional de Participaci\u00f3n.\u00a0 Patricia Sierra, coordinadora de la especializaci\u00f3n en acci\u00f3n sin da\u00f1o y construcci\u00f3n de paz de la Universidad Nacional, considera valioso y eficaz seguir con los di\u00e1logos con el ELN, a pesar de las manifestaciones violentas en el \u00faltimo mes por parte de esta guerrilla. \u201c  Hasta ahora, los precedentes que dejan sentados dirigentes pol\u00edticos y sectores de la sociedad, frente a los acuerdos ya firmados con la Farc, solo muestran que el odio y la irracionalidad siguen marcando la vida pol\u00edtica de este pa\u00eds\u201d, manifest\u00f3 Sierra. Se concluy\u00f3 la conferencia con las intervenciones del p\u00fablico, como la de Clara Marcela Lucero, representante de la localidad de Usaqu\u00e9n y representante de v\u00edctimas mujeres del conflicto armado, quien considero que si se dan de nuevo di\u00e1logos entre el ELN y el gobierno A diferencia de la tendencia, hubo miembros de JAC que manifestaron estar en desacuerdo con seguir el proceso de paz con el ELN, como H\u00e9ctor \u00c1lvarez, representante de la mesa de los Cerros Orientales, director comunitario de los llamados \"eco-barrios\". Dichos barrios est\u00e1n ubicados en la localidad de San Crist\u00f3bal y principalmente buscan establecer un modelo sostenible del territorio que est\u00e9 en armon\u00eda con los Cerros Orientales. \u201c \u201d, dijo \u00c1lvarez. En este Congreso Distrital tambi\u00e9n se trabajaron otros temas, como el balance de la implementaci\u00f3n de los Acuerdos de Paz alcanzados entre el gobierno y la Farc, los retos para el movimiento comunal y el panorama de las elecciones presidenciales del 27 de mayo de este a\u00f1o.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "debatieron, entre otros temas, sobre los avances de los di\u00e1logos de paz entre el Gobierno y el ELNDicha suspensi\u00f3n se dio en un tenso climaPablo Beltr\u00e1n', representante de un ELN actualmente criticado por su beligerancia,\u00a0tambi\u00e9n le dio importancia al movimiento comunal como sujeto protag\u00f3nico de la construcci\u00f3n de la paz en las ciudades.una oportunidad para fortalecer la opini\u00f3n de los sectores populares en los temas pol\u00edticosdejar atr\u00e1s la constante exclusi\u00f3n de las acciones comunales en la participaci\u00f3n pol\u00edticaSi se plantea un buen mecanismo para la participaci\u00f3n, se podr\u00eda evitar con el ELN lo que est\u00e1 sucediendo actualmente entre la Farc y el gobierno respecto a la Ley estatutaria de participaci\u00f3nLos di\u00e1logos ser\u00e1n posibles siempre y cuando los acuerdos a los que se llegue comprometan seriamente la voluntad de cumplimiento de las partes. se debe tener en cuenta m\u00e1s el papel de los grupos marginados, como las mujeres v\u00edctimas y los discapacitados.En varios sectores populares no quieren que esto siga, porque hay una mirada pol\u00edticamente incorrecta en la que los medios tradicionales tienen gran influencia. Los acuerdos podr\u00edan seguir, si hay alfabetizaci\u00f3n de la gente respecto al significado verdadero de la paz", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/debate/2423-al-gobierno-de-juan-manuel-santos-le-falta-todo-paola-holguin", "titulo": "\u201cAl gobierno de Juan Manuel Santos le falta todo\u201d: Paola Holgu\u00edn", "fecha": "S\u00e1bado, 20 Mayo 2017 15:23", "contenido": "La senadora Paola Holgu\u00edn muestra c\u00f3mo la tensi\u00f3n pol\u00edtica en el pa\u00eds alimenta la polarizaci\u00f3n de funcionarios p\u00fablicos, a trav\u00e9s de refuerzos en las acusaciones que los partidos pronuncian contra los dirigentes pol\u00edticos del pa\u00eds. Mientras el partido Centro Democr\u00e1tico continu\u00f3 sus marchas en todo el pa\u00eds durante la primera parte del 2017 como reacci\u00f3n al gobierno de Juan Manuel Santos, las opiniones y las cr\u00edticas aumentan conforme el term\u00f3metro pol\u00edtico del pa\u00eds se calienta a favor de las masas. Con m\u00e1s frecuencia, los medios de comunicaci\u00f3n incentivan la polarizaci\u00f3n de los colombianos a trav\u00e9s de acusaciones que realizan a cada miembro poli\u00b4tico del pa\u00eds. Si salen a la luz p\u00fablica las investigaciones a la campa\u00f1a presidencial de Juan Manuel Santos, el Centro Democr\u00e1tico las utiliza como escudo y dardo hacia el Gobierno; con el resurgimiento de la problem\u00e1tica frente al ex ministro de agricultura durante el mandato de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, Andr\u00e9s Felipe Arias, su lado opuesto se llena de argumentos en contra del ex presidente.\u00a0 La oposici\u00f3n en Colombia ha hecho todo lo que ha estado a su alcance para manifestar su inconformismo, sobretodo, con las medidas tomadas por el Gobierno actual tanto en temas de paz como en las regulaciones para llegar a esta. El 'Fast Track' y los intentos de acuerdo con el ELN generan revueltas dentro del Centro Democr\u00e1tico, ya que enuncian que el Gobierno ha sido laxo y permisivo con las reformas constitucionales, no ha pedido un cese de actividades guerrilleras ni dado respuesta a m\u00e1s de 40 atentados realizados hacia la Fuerza P\u00fablica y la poblaci\u00f3n civil en lo que va del a\u00f1o por parte de la guerrilla. Adem\u00e1s, insisten en a\u00f1adir cada uno de los puntos con los que no estaban de acuerdo en el anterior Tratado de Paz, inconformidad que manifestaron en el plebiscito del 2 de octubre, en el nuevo. Pero no solo se protesta por la paz, sino por la supuesta impunidad que esta conlleva, por la presunta persecuci\u00f3n jur\u00eddica a los miembros del Centro Democr\u00e1tico, por la Reforma Tributaria, por el costo del predial, el aumento del IVA y dem\u00e1s regulaciones que afectan la econom\u00eda de las familias colombianas para sostener el Tratado de Paz. Una de las inconformidades del Acuerdo por parte de los integrantes del Centro Democr\u00e1tico y dem\u00e1s grupos opositores, es que por las medidas de la implantaci\u00f3n de las reformas que facilitan el paso de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz, aprobada por el Congreso de la Rep\u00fablica, se incumplen puntos del Estatuto de Roma, elemento constituyente de reglamentos dentro de la Corte Penal Internacional, y del cual Colombia hace parte. Ra\u00fal S\u00e1nchez, abogado colombiano integrante de las Comisiones Preparatorias de la Corte Penal Internacional, y de la barra de abogados de la misma, es tomado como experto en esta materia de jurisdicci\u00f3n especial y explica que la JEP (Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz) s\u00ed cumple con lo estipulado dentro del Estatuto de Roma. Ya que se garantiza la justicia, la verdad y la reparaci\u00f3n, exigidas por el Estatuto, al sancionar e investigar a los victimarios de la violencia, y resarcir a las v\u00edctimas del conflicto armado. Pero el tema de v\u00edctimas no tiene una posici\u00f3n determinada. As\u00ed como existen v\u00edctimas que deciden perdonar y avanzar a favor de la paz y la no repetici\u00f3n de hechos, tambi\u00e9n est\u00e1n las que gritan su dolor y sus vivencias del conflicto, y piden m\u00e1s fuerza del Estado para castigar a los perpetuadores de los actos violentos que han marcado al pa\u00eds durante m\u00e1s de cinco d\u00e9cadas.\u00a0 Paola Holgu\u00edn es senadora de la Rep\u00fablica, miembro activo del partido Centro Democr\u00e1tico. Sus manifestaciones y alegatos se destacan por ser uno de los integrantes del partido que critican son mayor severidad al gobierno de Juan Manuel Santos, y que m\u00e1s alaban el del ex presidente y actual senador \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez. Como profesora de Derecho ense\u00f1a a sus estudiantes de la situaci\u00f3n actual del pa\u00eds, al tiempo que promulga sus movimientos partidistas entre Medell\u00edn y Bogot\u00e1. No calla su inconformismo, es radical con sus propuestas, y exige de manera abierta la renuncia del Presidente de Colombia actual por la supuesta incompetencia frente a los problemas que aquejan al pa\u00eds. \u00a0 El Centro Democr\u00e1tico es un partido que hoy representa esperanza para millones colombianos. Un partido de centro por vocaci\u00f3n democr\u00e1tica, un partido basado en principios que defienden el legado del ex presidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez y que busca un equilibrio entre democracia representativa y participativa; un equilibrio entre seguridad, confianza inversionista y cohesi\u00f3n social; un equilibrio entre un Estado fuerte y a la vez descentralizado; un equilibrio entre la descentralizaci\u00f3n y la capacidad del Estado de monitorear y hacer respetar la inversi\u00f3n de los recursos p\u00fablicos. Es un partido que adem\u00e1s ha logrado la formaci\u00f3n de nuevos liderazgos pol\u00edticos en el pa\u00eds y que aspira convertirse en un partido eterno como los principios que defiende.\u00a0 \u00a0 Hay varias pol\u00e9micas en torno al plebiscito. La primera por la manera en que el Gobierno manipul\u00f3 y enga\u00f1\u00f3 a lo largo del proceso, permiti\u00f3 que se votara contrario a lo que hab\u00eda establecido la Corte Constitucional. Es decir, que se votara con las FARC armada, que se votara usando la palabra paz, que se votara enga\u00f1ando sobre el sentido de lo que se iba a hacer en esa elecci\u00f3n. Pero adicionalmente, vino algo m\u00e1s grave. Despu\u00e9s de haber ganado el NO, el Gobierno desconoci\u00f3 el resultado en las urnas y con las mayor\u00edas corruptas del Congreso, decidi\u00f3 implementar el Acuerdo pasando por encima de la voluntad popular. \u00a0Nosotros, como 48 millones de colombianos, anhelamos la paz, pero hemos manifestado desde un inicio nuestro desacuerdo con el proceso. Primero porque fue un proceso que se hizo en medio del ruido de los fusiles. Nosotros siempre hemos dicho que el cese de toda actividad criminal, debe ser el punto de partida, y la desmovilizaci\u00f3n y el desarme, el punto de llegada. Aqu\u00ed no se respet\u00f3. No se ha estado de acuerdo porque ha sido un proceso marcado por el enga\u00f1o, por la entrega de nuestro Estado de Derecho, por la violaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n y la Ley. Nosotros no estamos de acuerdo porque creemos que el delincuente atroz debe pagar un m\u00ednimo de c\u00e1rcel como lo establece la Corte Penal Internacional y el Estatuto de Roma, con el cual se comprometi\u00f3 Colombia. No estamos de acuerdo con que delincuentes atroces puedan hacer pol\u00edtica, porque en Colombia la Constituci\u00f3n establece que nadie que haya sido condenado a pena privativa de la libertad puede hacer pol\u00edtica, y esto dar\u00eda mal ejemplo y debilitar\u00eda las instituciones. No estamos de acuerdo con que el narcotr\u00e1fico, que ha causado tanta sangre y tanta violencia en Colombia y el mundo, sea considerado conexo al delito pol\u00edtico, porque esto implicar\u00eda que es un delito amnistiable por el que no tendr\u00edan que responder las FARC. No estamos de acuerdo con que se les permita a las FARC ingresar a formar parte de instituciones establecidas muy sensibles por los temas que manejan de seguridad y defensa como la UNP (Unidad Nacional de Protecci\u00f3n) y la Fuerza P\u00fablica. Y no estamos de acuerdo con que se un Supra Tribunal a la medida de las FARC para juzgar a soldados, pol\u00edticos, polic\u00edas, civiles y empresarios que seg\u00fan ellos, directa o indirectamente, hayan tenido que ver con el conflicto. Nosotros siempre hemos dicho que para que la paz sea posible, es necesario un m\u00ednimo de justicia y es necesario el respeto a los valores democr\u00e1ticos, a la Constituci\u00f3n y a la Ley. Para que se logre la paz, es importante tener claridad en algo. Los procesos de desmovilizaci\u00f3n y desarme, y las estructuras criminales son s\u00f3lo eso: procesos de desmovilizaci\u00f3n y desarme que no garantizan  la paz. La paz s\u00f3lo se logra cuando hay fortalecimiento institucional; cuando hay mayor democracia pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social; cuando hay un Estado fuerte que hace respetar las leyes; cuando se respeta la Constituci\u00f3n y la Ley; cuando hay un Estado de derecho que los cobije a todos por igual. Es por eso que tenemos que luchar. Cuando hay una garant\u00eda de seguridad y justicia, se logra crecimiento econ\u00f3mico, que trae consigo justicia social. Todos estos elementos son indispensables para que exista una verdadera paz estable y duradera.\u00a0 Quienes votamos NO tenemos el mismo anhelo de paz que quienes votamos S\u00cd, pero tenemos una convicci\u00f3n. Y es que la paz s\u00f3lo es posible con justicia, con respeto a las instituciones, con respeto a la Constituci\u00f3n y a la Ley. Nosotros hemos hecho todo el debate democr\u00e1tico con pleno respeto. Nosotros votamos y ganamos en las urnas. Creemos que la paz s\u00f3lo es posible si se basa en un equilibrio entre paz y justicia. Lo que le exigimos al Gobierno, a las FARC, a los promotores del S\u00cd, es respeto por la voluntad popular. Un plebiscito es una de las m\u00e1s grandes manifestaciones democr\u00e1ticas de la voluntad del pueblo, nosotros les exigimos que respeten esa voluntad. Al gobierno de Juan Manuel Santos le falta todo. Lo primero que le falta es un di\u00e1logo permanente con los colombianos. Lo otro que le falta es decir la verdad. Este ha sido un Gobierno que se ha caracterizado por la mentira, por la corrupci\u00f3n, por la entrega del pa\u00eds a las FARC y a la vanidad del gobernante por encima de lo establecido en el Sistema Democr\u00e1tico. Nosotros, de mil maneras, hemos pedido democr\u00e1ticamente a este Gobierno rectificar el camino, pero siempre ha sido un Gobierno de o\u00eddos sordos, un Gobierno marcado por la vanidad y la corrupci\u00f3n de quienes gobiernan de espaldas a las necesidades y al clamor del pueblo colombiano. Como dem\u00f3crata, yo soy respetuosa de lo que en democracia se decide. Hoy yo no podr\u00eda decir qui\u00e9n deber\u00eda gobernar a los colombianos. Lo que s\u00ed digo es que quien hoy nos gobierna, no tiene legitimidad, no tiene gobernabilidad. Es una persona a quien se le ha demostrado que de manera corrupta obtuvo la primera elecci\u00f3n y su reelecci\u00f3n, y de manera corrupta tambi\u00e9n se rob\u00f3 y desconoci\u00f3 el plebiscito. Yo creo que hoy los colombianos lo que estamos haciendo es un llamado a la reflexi\u00f3n y a que el Gobierno de Juan Manuel Santos reconozca que hoy carece de legitimidad y gobernabilidad. La marcha del primero de abril fue una marcha ciudadana, pac\u00edfica, democr\u00e1tica, donde los colombianos salimos a manifestar los temas con los que no estamos conformes del actual Gobierno. Por eso, una de las campa\u00f1as iniciales fue 'Mil Razones para Marchar'. En el coraz\u00f3n de cada colombiano hubo una raz\u00f3n para ir a la calle y decir: no m\u00e1s. Fue una marcha contra los abusos del gobierno de Juan Manuel Santos, contra la corrupci\u00f3n, contra los excesivos impuestos, contra la mala pol\u00edtica econ\u00f3mica que hoy tiene al pa\u00eds en una situaci\u00f3n tan grave a puertas de una recesi\u00f3n econ\u00f3mica. Fue una marcha contra los abusos del Gobierno y de la justicia corrupta que convirtieron al Sistema Judicial en un mecanismo de absoluciones para los terroristas y en persecuci\u00f3n para los opositores democr\u00e1ticos. Fue una marcha que le dijo al Gobierno y la comunidad internacional que exigimos que se respete el resultado del plebiscito del 2 de octubre donde gan\u00f3 el NO, que estaba exigiendo una revisi\u00f3n a los acuerdos de La Habana. Fue una marcha que exigi\u00f3 el regreso de los ni\u00f1os forzosamente reclutados por las FARC, informaci\u00f3n sobre los secuestrados y desaparecidos por esta organizaci\u00f3n narcoterrorista; fue una marcha para exigir el combate directo contra los cultivos il\u00edcitos y el negocio del narcotr\u00e1fico porque hoy Colombia est\u00e1 nadando en coca y el narcotr\u00e1fico se ha convertido en el gran elemento de fortalecimiento de las estructuras criminales.\u00a0 Yo le dir\u00eda a los j\u00f3venes que no olviden que ellos son el presente y el futuro, que son la generaci\u00f3n de la esperanza. Los grandes cambios en Colombia y en el mundo, los puntos de quiebre, se han logrado a partir de la movilizaci\u00f3n de los j\u00f3venes. Nosotros los adultos esperamos de ustedes un mayor compromiso con el presente y el futuro de Colombia. Entiendan que el que no hace pol\u00edtica, la padece. Que la pol\u00edtica es un compromiso con el bienestar de todos como comunidad, que es muy importante dejar la apat\u00eda. Informarse, formarse y participar. Quien no es parte de la soluci\u00f3n, muchas veces termina siendo c\u00f3mplice o parte del problema. En momentos de dificultades tan enormes como los que hoy vive nuestra patria, el silencio y la apat\u00eda los convierte en c\u00f3mplices. \u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Para usted, \u00bfqu\u00e9 representa el Centro Democr\u00e1tico?Ya van meses de la realizaci\u00f3n del Plebiscito por la Paz, y sigue siendo un tema pol\u00e9mico. \u00bfPor qu\u00e9 cree que la mayor\u00eda vot\u00f3 por el NO?\u00a0En su partido pol\u00edtico, \u00bfcon qu\u00e9 criterios, en general, no est\u00e1n de acuerdo sobre el proceso para llegar a la Paz?A grandes rasgos, \u00bfqu\u00e9 propone, desde su opini\u00f3n personal, para lograr una Paz estable y duradera?\u00bfQu\u00e9 opina de la poblaci\u00f3n que denomina a los promotores del NO como inconformistas y 'retrasadores' de la Paz?\u00bfQu\u00e9 cree que le falta al gobierno de Juan Manuel Santos, en cuanto a medidas pol\u00edticas y sociales?Si tuviera la potestad de cambiar al presidente actual, \u00bfqui\u00e9n cree competente para el oficio?\u00bfQu\u00e9 propuso la marcha del primero de abril?\u00bfQu\u00e9 aconseja a los j\u00f3venes colombianos, tanto a los reacios como a los interesados en pol\u00edtica?", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/2600-colombia-el-pais-de-la-paz-infinita-retratos-desde-la-camara-de-un-danes", "titulo": "Colombia: el pa\u00eds de la paz infinita. Retratos desde la c\u00e1mara de un dan\u00e9s", "fecha": "S\u00e1bado, 21 Octubre 2017 20:44", "contenido": "Despu\u00e9s de la firma del acuerdo de paz, Mads Nissen recorri\u00f3 el territorio colombiano para retratar el presente de las comunidades afectadas por el conflicto armado. El arte es donde mejor se expone el di\u00e1logo entre varias posturas, principalmente, en temas complejos como el conflicto armado, la violencia y la paz. Los artistas colombianos han hecho grandes esfuerzos para retratar la realidad, desde expositores reconocidos como Doris Salcedo y su majestuosa obra en la Plaza de Bol\u00edvar llamada \u00b4Sumando Ausencias\u00b4, hasta artistas callejeros que presentan im\u00e1genes a lo largo de la Carrera S\u00e9ptima en el centro de Bogot\u00e1, en las que se hace referencia a los 50 a\u00f1os de violencia ininterrumpida que sufri\u00f3 el pa\u00eds. A esta iniciativa de memoria hist\u00f3rica se han sumado tambi\u00e9n artistas extranjeros. El fot\u00f3grafo dan\u00e9s Mads Nissen realiz\u00f3 una exposici\u00f3n de im\u00e1genes en diferentes regiones de paz despu\u00e9s de la firma del acuerdo de paz entre el Gobierno y las Farc. Este periodista present\u00f3 un di\u00e1logo no violento mediante fotos, muy expresivo y cargado de emociones encontradas, en el cual expone los verdaderos resultados los acuerdos que le pusieron punto final a la guerra que protagonizaron el Estado y dicho grupo guerrillero. Nissen, ha sido ganador del World Press Photo Award en tres ocasiones y del Pictures of the Year International seis veces, adem\u00e1s ha sido galardoneado con m\u00e1s de 15 premios en su pa\u00eds. Este periodista gr\u00e1fico, con el apoyo del Ministerio de Cultura, el Museo Nacional y el Museo Nacional de Paz de Oslo (Noruega), reflej\u00f3 en su obra Hope Over Fear (la esperanza vence al miedo)\u00a0lo que son los nuevos procesos de cambio que implican el proceso de paz en Colombia. Con una c\u00e1mara peque\u00f1a de medio formato para no perder la naturalidad de los momentos, visit\u00f3 el pa\u00eds durante tres semanas en el a\u00f1o 2016 para capturar las verdaderas luchas que la sociedad colombiana tuvo que vivir despu\u00e9s de la firma de los acuerdos de paz con las Farc tras tres a\u00f1os de negociaciones en La Habana (Cuba). La obra muestra la complejidad de las relaciones que abarca el desarme de una de las guerrillas m\u00e1s viejas del continente. Las 24 fotograf\u00edas narran de forma paralela las historias de todos los involucrados en este conflicto y est\u00e1n enmarcadas en el reconocimiento y el esfuerzo de los colombianos por alcanzar la paz. La exposici\u00f3n fotogr\u00e1fica expresa los anhelos y dem\u00e1s sensaciones que se vivieron durante las votaciones del plebiscito el 2 de octubre de 2016. Continu\u00f3 su recorrido por el Palacio de Nari\u00f1o en Bogot\u00e1, hasta las zonas veredales donde los ex combatientes de las Farc, en colaboraci\u00f3n con el Ej\u00e9rcito Nacional, adelantan el trabajo de desminado en bastas zonas del territorio. El reportero gr\u00e1fico recorri\u00f3 el pa\u00eds para retratar \"todas las percepciones\" de una Naci\u00f3n polarizada y llena de prejuicios. La exposici\u00f3n, que se hace cada a\u00f1o en Noruega para dar una muestra de la labor que ha forjado el Premio Nobel de Paz, quiere darle un rostro a todas las personas que participaron directa e indirectamente en la firma de dicho acuerdo.\u00a0 En declaraciones a la Revista Semana el fot\u00f3grafo asegur\u00f3: \u201cNo solo pod\u00edamos mostrar al presidente (Juan Manuel Santos), porque este premio es para los colombianos, especialmente para las v\u00edctimas. Necesit\u00e1bamos tener a las Farc, a las v\u00edctimas y a los desplazados. Ellos son el rostro de lo que ha vivido Colombia en los \u00faltimos 50 a\u00f1os\u201d. Cuando se le pregunt\u00f3 sobre qu\u00e9 pretend\u00eda mostrar con cada una de las fotos respondi\u00f3 que: \u201cprimero que todo, quiero generar empat\u00eda y entendimiento. En lo que he visto, muchos colombianos est\u00e1n, de alguna manera, divididos respecto al tema del proceso de paz. Creo que es la primera vez que unimos a todos los actores del conflicto y le damos a esas personas que sufrieron la guerra el mismo respeto y dignidad que tiene una figura como el Presidente. Traer otro punto de vista es una misi\u00f3n muy humanitaria y eso es lo que me motiva a seguir tomando fotos\u201d. La exposici\u00f3n tambi\u00e9n trata de enmarcar que es falso que los colombianos somos los menos interesados en vivir la paz. Los entes y organizaciones internacionales son los que de alguna u otra forma tambi\u00e9n intentan exponer y crean di\u00e1logos entre quienes est\u00e1n dispuestos a hablar y empoderarse de los bienes que ofrecen los acuerdos. En palabras del fot\u00f3grafo, los menos interesados son los pol\u00edticos dirigentes del pa\u00eds, quienes de alguna u otra forma mantienen los espacios de confrontaci\u00f3n y de violencia desde las redes. Por su parte, el director del Museo Nacional, Daniel Castro Ben\u00edtez, asegura que esta muestra fotogr\u00e1fica \u201cnos brinda la oportunidad de compartir y reflexionar sobre nuestra historia reciente, una historia que todo el pueblo colombiano ha estado experimentando cada d\u00eda\u201d. En la primera semana de su exposici\u00f3n el Museo Nacional recibi\u00f3 cerca de tres mil visitantes. Muchas de los espectadores han sido estudiantes de colegios, turistas internacionales y personas cercanas a lo que cuenta la obra. Eso fue lo que alguna vez dijo el periodista Jos\u00e9 Antonio S\u00e1nchez, en respuesta a eso, este trabajo documental da respuesta a comentarios que hacen otros reporteros, sobre la falta de compromiso y de conocimiento para hacer periodismo de paz. Y da muestra que solo hace falta un poco de voluntad para poder hacer un buen trabajo period\u00edstico de posconflicto. Tambi\u00e9n cabe recalcar que detr\u00e1s de toda esta obra hay un juego de filosof\u00edas, creencias e ideas que exponen de forma contundente lo que signific\u00f3 el conflicto armado en el pa\u00eds. Un extranjero haciendo un trabajo para Colombia, una sala que comparte im\u00e1genes del presidente y de personajes no conocidos que viven la guerra, una exposici\u00f3n de paz y memoria expuesta en un lugar que fue una c\u00e1rcel, una delimitaci\u00f3n temporal que explica algo que durar\u00e1 para siempre en el pa\u00eds de la paz infinita.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "El trabajo del periodista\u201cNos falta formaci\u00f3n para cubrir la transici\u00f3n\"", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/2375-jornada-de-conversaciones-sobre-restitucion-de-tierras-en-san-alberto-cesar", "titulo": "Jornada de Conversaciones Sobre Restituci\u00f3n de Tierras en San Alberto-Cesar", "fecha": "Lunes, 11 Abril 2016 11:37", "contenido": "Alrededor de 1.500 personas provenientes de Cesar y el Norte de Santander se reunieron en el colegio Andr\u00e9s Bello, ubicado en San Alberto, para expresar su inconformidad respecto a la Ley de Restituci\u00f3n de Tierras. La mayor\u00eda de los asistentes asegur\u00f3 que el Estado est\u00e1 despojando de los predios a campesinos que compraron sus tierras honradamente para reparar a v\u00edctimas del conflicto armado interno en Colombia, pero que con esta medida y sin una modificaci\u00f3n oportuna a la ley lo que har\u00e1 ser\u00e1 crear nuevas v\u00edctimas y prolongar la violencia en Colombia Alrededor de 1.500 personas provenientes de Cesar y el Norte de Santander se reunieron en el colegio Andr\u00e9s Bello, ubicado en San Alberto, para expresar su inconformidad respecto a la Ley de Restituci\u00f3n de Tierras. La mayor\u00eda de los asistentes asegur\u00f3 que el Estado est\u00e1 despojando de los predios a campesinos que compraron sus tierras honradamente para reparar a v\u00edctimas del conflicto armado interno en Colombia, pero que con esta medida y sin una modificaci\u00f3n oportuna a la ley lo que har\u00e1 ser\u00e1 crear nuevas v\u00edctimas y prolongar la violencia en Colombia  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/2842-marino-sanchez-lider-etnico-y-candidato-al-senado", "titulo": "Marino S\u00e1nchez, l\u00edder \u00e9tnico y candidato al Senado", "fecha": "S\u00e1bado, 10 Marzo 2018 10:50", "contenido": "Una de sus propuestas es garantizar la representaci\u00f3n de las v\u00edctimas del conflicto armado en el Congreso. Marino S\u00e1nchez Aguilar, candidato al Senado por el partido Todos Somos Colombia, habl\u00f3 con Plaza Capital sobre sus propuestas para reconocer a los grupos \u00e9tnicos y v\u00edctimas del conflicto armado en Colombia. A lo largo de su trayectoria pol\u00edtica, se ha caracterizado por recuperar la credibilidad del casco urbano en los gobernantes, hablar por los que no han sido escuchados e interconectar a la regi\u00f3n del Rionegro con todo el territorio colombiano. Adem\u00e1s, ha contribuido al pa\u00eds como concejal del municipio de Viot\u00e1 (Cundinamarca). Soy profesional en Filolog\u00eda e Idiomas de la Universidad Pedag\u00f3gica. Tambi\u00e9n tengo formaci\u00f3n en altos estudios deportivos. Esto ha hecho que tenga acceso a distintos cargos, sobre todo burocr\u00e1ticos, en el Pacifico como jefe de control deportivo de la Universidad del Valle cede Pacifico. Adem\u00e1s, soy educador en distintas instituciones tanto a nivel secundario como superior. En cuanto a trayectoria pol\u00edtica, mientras hac\u00eda mis estudios al interior del pa\u00eds, fui concejal en el municipio de Viot\u00e1 e hice algunos intentos mediante alianzas para llegar a la Alcad\u00eda en Buenaventura. Puedo asimilarla a lo que se llama \u2018centro\u2019 y en algunos momentos hasta de centro derecha. Sin embargo, ante todo mi posici\u00f3n es de reivindicaci\u00f3n \u00e9tnica, por lo cual m\u00e1s que una posici\u00f3n ideol\u00f3gica es una posici\u00f3n filos\u00f3fica de reivindicaci\u00f3n de los grupos \u00e9tnicos. Estructuralmente, las propuestas en esta candidatura giran en torno dos ejes. El primero es ambiental, pues est\u00e1 claro que nos encontramos en una escasez muy notoria de recursos y si no se adoptan pol\u00edticas p\u00fablicas para la conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de este, las siguientes generaciones pagaran el precio de no poder disfrutar de un medio ambiente que les permita una vida digna. El otro eje est\u00e1 relacionado con las acciones de reparaci\u00f3n a grupos \u00e9tnicos y v\u00edctimas del conflicto. Considero que los grupos \u00e9tnicos han vivido una discriminaci\u00f3n hist\u00f3rica, ya que las comunidades afro llegaron a Colombia en situaci\u00f3n de esclavizaci\u00f3n, raptados desde \u00c1frica, por as\u00ed decirlo. Las comunidades ind\u00edgenas sufrieron el despojo posterior a la colonia espa\u00f1ola, lo que implica que hist\u00f3ricamente hayan tenido menos acceso a derechos y a posibilidades de crecimiento y de desarrollo. Esta propuesta va en conjunto con las victimas del conflicto armado, quienes han tenido que pagar el m\u00e1s alto costo dentro de una guerra interna, que los dej\u00f3 sin posibilidades econ\u00f3micas. Muchos de ellos perdieron sus posibilidades de empleo, como el acceso a una propiedad digna de su cultura arraigada al campo. Las acciones de reparaci\u00f3n a las que se refiere mi candidatura son de permitir mediante la inclusi\u00f3n el acceso a bienes y servicios a los grupos \u00e9tnicos y a las v\u00edctimas. Esta propuesta tiene dos ejes estructurales: El primero es el acceso a la educaci\u00f3n absolutamente gratuita en todos los niveles y el segundo, es el mejoramiento de las condiciones de vida en cuanto a servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos y el acceso a seguridad alimentaria en sus regiones sin que tengan que irse a las grandes ciudades a transformar su cultura. Estas acciones les permitir\u00e1n un desarrollo mas acercado a los derechos que, constitucionalmente, todos los colombianos tienen. Mi posici\u00f3n se reduce ante la poca participaci\u00f3n que hay. Podemos ver que, en un Congreso de 250 parlamentarios no se llega a 20 entre personas afro e ind\u00edgenas, cuando la poblaci\u00f3n del pa\u00eds de estos dos grupos \u00e9tnicos es muy superior a ese m\u00ednimo porcentaje. Por eso siento que la participaci\u00f3n es muy poca, al igual que la de las v\u00edctimas del conflicto. Considero que se tienen que crear espacios m\u00e1s amplios que aseguren la participaci\u00f3n tanto de las comunidades ind\u00edgenas como de las comunidades afrodescendentes del pa\u00eds y si en ellas se puede involucrar el enfoque diferencial de la condici\u00f3n de v\u00edctimas o desplazados, pues seria mucho mejor porque el pa\u00eds se tiene que reconstruir con todos los valores de la sociedad que hist\u00f3ricamente fueron afectados y vulnerados. En la regi\u00f3n del Rionegro, la poblaci\u00f3n \u00e9tnica no es tanta. Esta es una zona con antepasados ind\u00edgenas que tuvieron que migrar hacia otras partes. Adem\u00e1s, cuenta con una gran riqueza desde el punto de vista natural entre los municipios de Pacho, Yacop\u00ed, La Palma y Topaip\u00ed. Hay grandes fuentes h\u00eddricas y aunque su presencia no sea mucha, creo que estos valores ind\u00edgenas, respecto al cuidado de la tierra, son necesarios rescatarlos para volver a darle un desarrollo sostenible al campo. La presencia de las comunidades afro se da por procesos migratorios de violencia que vienen hacia pueblos circundantes de Bogot\u00e1, donde el costo de vida es m\u00e1s bajo y, en los cuales, normalmente vienen a cumplir funciones de tipo mano de obra no calificada, lo que a veces puede crear estereotipos por las funciones que cumplen. No es mucha, pero est\u00e1 creciendo. La principal soluci\u00f3n para que los colectivos \u00e9ticos, y como denomina en la pregunta \u201cmarginados\u201d, no vuelvan a vivir este tipo de marginaci\u00f3n, principalmente se basa en la educaci\u00f3n. Desde la educaci\u00f3n y con las futuras generaciones es que se pueden crear programas, se pueden crear formas de desarrollo, de solidaridad, en donde se les ense\u00f1e a todos los miembros de la sociedad, esencialmente a los ni\u00f1os, que los valores ancestrales y el conocimiento de los grupos \u00e9tnicos son importantes y que no solo los conocimientos occidentales son los \u00fanicos que pueden aportar a la sociedad. Segundo, si mejoramos las condiciones de vida de los grupos marginados que se encuentran dentro de los umbrales de pobreza, como se puede evidenciar en La Guajira, Choc\u00f3, el Pacifico, podemos quitarnos ese estigma de marginalidad y permitir que haya una Colombia verdaderamente diversa y pluri\u00e9tnica, en donde todos puedan acceder a un m\u00ednimo de garant\u00edas y derechos que permita que se cumpla ese fin constitucional del Estado social de derecha.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "\u00bfC\u00f3mo ha sido su trayectoria profesional y pol\u00edtica?\u00bfCu\u00e1l es su posici\u00f3n ideol\u00f3gica?\u00bfCu\u00e1les son sus propuestas para llegar al Senado?\u00bfC\u00f3mo piensa proteger a las minor\u00edas \u00e9tnicas en el Congreso?\u00bfCu\u00e1les son esas acciones de reparaci\u00f3n que propone?En vista de su inter\u00e9s por la inclusi\u00f3n e igualdad, \u00bfcu\u00e1l es su posici\u00f3n frente a la participaci\u00f3n pol\u00edtica de grupos \u00e9tnicos y v\u00edctimas del conflicto?\u00bfC\u00f3mo es la situaci\u00f3n de las minor\u00edas \u00e9tnicas en Rionegro?\u00bfCu\u00e1l es la mejor soluci\u00f3n para que estos grupos colectivos no vuelvan a ser marginados?", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/2522-arte-como-herramienta-para-construccion-de-paz-con-indigenas", "titulo": "Arte como herramienta para construcci\u00f3n de paz con ind\u00edgenas", "fecha": "Lunes, 18 Septiembre 2017 12:49", "contenido": "Fairtunes y otras fundaciones trabajan para empoderar a nativos en Bogot\u00e1 desde hace seis a\u00f1os.  Rom\u00e1n Prieto, representante de la Fundaci\u00f3n Bajo Control afirma que \u201cse ha utilizado el arte como medio para generar una cultura de paz entre ellos y los habitantes de las distintas zonas en donde habitan\u201d. (M\u00e1s informaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n consultar: p\u00e1gina de Facebook  ) Sobre su labor, Sim\u00f3n Mart\u00ednez, director de MasterPeace Colombia, comenta que es \u201cuna experiencia de compromiso y aprendizaje\u201d  que se puede lograr con \u201cconstancia, firmeza, sin filtro y con trabajo en equipo entre los ind\u00edgenas y las diferentes fundaciones.\u201d (M\u00e1s informaci\u00f3n sobre  ) Por su parte, M\u00f3nica Su\u00e1rez, miembro del Colectivo Embera Bakata, aclara que lo m\u00e1s importante es \u201csuperar ese esencialismo hac\u00eda los ind\u00edgenas y empezar a verlos como iguales.   (M\u00e1s informaci\u00f3n del colectivo en p\u00e1gina de Facebook  ) Una de las comunidades con las que han trabajado estas cuatro fundaciones son los \u00a0ind\u00edgenas Embera Katio del Choc\u00f3, espec\u00edficamente del Alto And\u00e1gueda. (Para saber m\u00e1s ver:   ) El Colectivo conoce a este grupo ind\u00edgena cuando se encontraban en Bogot\u00e1 desplazados por segunda vez. La comunidad cuenta que la primera ocasi\u00f3n que tuvieron que salir de su territorio fue por enfrentamientos con grupos armados y la intervenci\u00f3n de empresarios  ya que el hogar de esta comunidad es una de las mayores reservas de oro de Colombia. Mientras que la segunda, en 2008, fue porque en ese espacio ya no ten\u00edan condiciones apropiadas para vivir. Por ejemplo, contaban con un s\u00f3lo m\u00e9dico para toda la poblaci\u00f3n, por lo que la gente empez\u00f3 a morir. (Inf\u00f3rmese m\u00e1s:  ,  ) Uno de los puntos en los que Bogot\u00e1 pod\u00eda recibir a los ind\u00edgenas era el barrio Santa Fe, un sector del centro de la ciudad en el que se vive violencia urbana muy fuerte por un entorno de prostituci\u00f3n y drogadicci\u00f3n. Frente a esta situaci\u00f3n M\u00f3nica Su\u00e1rez expresa su posici\u00f3n cr\u00edtica y la problem\u00e1tica que origin\u00f3 la labor de las cuatro organizaciones:  Con este objetivo en mente, el Colectivo empez\u00f3 a tocar muchas puertas, entre ellas, instituciones distritales y gubernamentales Sin embargo, nadie se vinculaba con su proyecto hasta que se hicieron amigos de las due\u00f1as de Latino power, una sala de conciertos en Chapinero, quienes despu\u00e9s los contactaron con Francisco Rojas, representante de la organizaci\u00f3n Fairtunes Colombia. (Lea m\u00e1s:  ).  Seg\u00fan Rom\u00e1n Prieto  representante de Bajo Control, agencia cultural, el proyecto musical ya cuenta con 25 grupos de j\u00f3venes y de adultos ind\u00edgenas de diferentes comunidades. Aunque, tambi\u00e9n afirma, que   no ha sido un proceso f\u00e1cil  ya que el apoyo que se recibe es muy escaso, pero lo hemos logrado y eso es lo importante\u201d  expresa M\u00f3nica Su\u00e1rez, y a\u00f1ade que: \u201cde este proyecto hemos podido grabar un disco de la agrupaci\u00f3n Conondo, banda de la cual nos encontramos muy orgullosos, pero con la cual pudimos darnos cuenta de varias dificultades y logramos sobrepasarlas\u201d. (Noticias relacionadas: (  y  .) \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Portada y contraportada del disco de la agrupaci\u00f3n Conondo de ind\u00edgenas Embera Katio. Foto por: Daniela Segovia Nieto Aparte de la falta de apoyo, Prieto cuenta que se enfrentaron al problema de la comunicaci\u00f3n. Tal dificultad consist\u00eda en que para los ind\u00edgenas era dif\u00edcil entender el espa\u00f1ol y para los miembros de las fundaciones lo era entender la lengua nativa de la comunidad, pero seg\u00fan dice: \u201clogramos que ellos aprendieran algunas palabras de nosotros y nosotros de ellos y pudimos ver esa problem\u00e1tica como una oportunidad de aprendizaje\u201d. Sobre los idiomas, Mariano Campo, ind\u00edgena Embera Katio expres\u00f3 que lo importante es dar campo a la diversidad, entonces \u201cas\u00ed como el espa\u00f1ol es importante para ustedes, nuestra lengua lo es para nosotros.\u201d manifest\u00f3 Campo, ind\u00edgena que hace parte de la agrupaci\u00f3n Conondo. De igual manera, Campo a\u00f1adi\u00f3 que: \u201cuna de esas oportunidades en las que se dieron a conocer fue en el Mundial sub-20 en Colombia en el a\u00f1o 2011. (Para ver su participaci\u00f3n consultar:  ) Francisco Rojas  representante de Fairtunes informa que en la sala de conciertos de Latino power ensayan las agrupaciones ind\u00edgenas cada ocho d\u00edas pero como el espacio es para diferentes m\u00fasicos de la ciudad, tienen la posibilidad de que alguno se interese en su trabajo y los quiera apoyar.  Siendo esto precisamente lo que afirman haber visto en este proyecto a partir de que pudieron \u00a0empoderarlos para dar un mensaje, quit\u00e1ndoles esa sensaci\u00f3n de que las personas se van a burlar de ellos. En com\u00fan acuerdo entre el Colectivo y Fairtunes se afirma que  Uno de los logros m\u00e1s importantes que han tenido estas cuatro organizaciones es que en los espacios que ocupan los ind\u00edgenas en las distintas zonas de Bogot\u00e1 ahora se escuche su propia m\u00fasica, teniendo en cuenta que antes escuchaban m\u00fasica comercial. Por otro lado, el proyecto relacionado con la creaci\u00f3n de murales se llev\u00f3 a cabo por \u00faltima vez el 26 de agosto del 2017  en el muro de un parqueadero en la localidad de Fontib\u00f3n junto con la comunidad ind\u00edgena Misak Misak (Para informaci\u00f3n sobre otros murales consultar:  ) Mural en la localidad de Fontib\u00f3n con la comunidad Misak Misak por el Colectivo Embera Bakata, MasterPeace y Bajo control, agencia cultural. Foto por: Camilo Ara en la p\u00e1gina de Facebook del Colectivo Embera Bakata.  As\u00ed mismo, \u201cpuede que un dibujo no cambie los tejidos sociales pero s\u00ed da memoria, crea el recordatorio de la presencia de los Misak Misak en el barrio, porque ellos hacen parte pero empiezan a perderse en las din\u00e1micas de la ciudad \u201d, puntualiz\u00f3 Rojas. \u201cPara crear la imagen que quer\u00edamos pintar se tuvieron en cuenta fotograf\u00edas de ni\u00f1os y ni\u00f1as de las cuales surgi\u00f3 la idea de representar la dualidad entre hombre y mujer\u201d  explic\u00f3 Sim\u00f3n Mart\u00ednez de MasterPeace Colombia. Para Mart\u00ednez era muy importante la reacci\u00f3n de la comunidad y por eso se percat\u00f3 de que \u201ccuando la imagen fue tomando forma, ellos [la comunidad Misak Misak] vieron que algo de ellos estaba ah\u00ed y empezaron a participar m\u00e1s activamente\u201d. Una de las ind\u00edgenas pertenecientes a esta comunidad, estudiante de antropolog\u00eda en la Universidad Externado de Colombia, de nombre M\u00f3nica Yolanda, entre l\u00e1grimas tambi\u00e9n afirm\u00f3 que la comunidad se hab\u00eda visto atra\u00edda por el mural, ya que estaba muy satisfecha de ser reconocida en una ciudad tan grande.  De esta manera, estas diferentes organizaciones cumplen un prop\u00f3sito que proclam\u00f3 M\u00f3nica Su\u00e1rez como miembro del Colectivo Embera Bakata en donde dice ver lejanos esos conceptos de diversidad y multiculturalidad de los que se hablan en las leyes y textos acad\u00e9micos.   Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Colectivo Embera Bakata, Fairtunes Colombia, Bajo Control, agencia cultura y MasterPeace Colombia son cuatro organizaciones que emplean el arte como forma de empoderar a los miembros de las comunidades ind\u00edgenas que viven en Bogot\u00e1.,Esto con el fin de no llegar y accionar a nuestro parecer, sino entrar a ayudar y a aprender de los proyectos, de las iniciativas y de las formas de vida que ya se llevan a cabo en el territorio. \u00a1Ah\u00ed nuestro trabajo s\u00ed es un apoyo!\u201d.,\u201clos ind\u00edgenas se desplazaron de su territorio por la violencia y llegan a Bogot\u00e1 a encontrarse con otro tipo de violencias: xenofobia, racismo, burlas, ser tratados como ignorantes y dependientes de la limosna. De esta manera, se crea un choque cultural en el que el perjudicado es el ind\u00edgena.\u201d. A partir de estas dos alianzas y el apoyo de MasterPeace Colombia y Bajo control, agencia cultural es que se empiezan a realizar proyectos de arte, espec\u00edficamente, m\u00fasica y murales.,:\u201c,.Los inicios de esta iniciativa se dan en el a\u00f1o 2012 \u201chaciendo m\u00fasica con la Comunidad Embera Katio en la Localidad de los M\u00e1rtires en Bogot\u00e1\u201d,\u201cQueremos que nos apoyen con la m\u00fasica porque a trav\u00e9s de ella pretendemos crear una sociedad de paz en donde la gente se d\u00e9 la oportunidad de conocer nuestras problem\u00e1ticas y nuestra forma de resolverlas, as\u00ed como nuestra forma de entender el mundo ya que la sociedad colombiana no sabe mucho de nosotros\u201d, ,, , Rojas define la m\u00fasica que est\u00e1n creando junto a los ind\u00edgenas como \u201cuna herramienta para la transformaci\u00f3n social y un lenguaje universal que forma, informa y transforma.\u201d\u201clos ind\u00edgenas ya tienen un proyecto, discos, videos, ganaron la convocatoria del Centro de Memoria Hist\u00f3rica llamada  en el 2014 y eso hace que ya no necesiten que las fundaciones sigan ah\u00ed\u201d.,Francisco Rojas expres\u00f3 que esta actividad se realiz\u00f3 en conjunto con la comunidad, teniendo presente que: \u201cuna imagen es una c\u00e1psula que t\u00fa llenas de sentido, entonces, buscamos eso, una simbolog\u00eda propia de la comunidad Misak Misak\u201d.,Aparte de que \u201cgracias a esta obra de arte las personas de la comunidad ahora nos reconocen como una poblaci\u00f3n ind\u00edgena trabajadora y no como guerrilleros\u201d, manifest\u00f3 la estudiante.Entonces lo realmente importante, dice ella, es plasmarlos en la vida real por lo que ellos est\u00e1n concentrados en visibilizar \"la otra Colombia, esa otra Colombia campesina, afro, ind\u00edgena que no sale en los medios de comunicaci\u00f3n.", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/2989-reconstruir-la-historia-de-la-guerra-desde-lo-femenino", "titulo": "Reconstruir la historia de la guerra desde lo femenino", "fecha": "Domingo, 22 Abril 2018 10:19", "contenido": "El Centro de Memoria brind\u00f3 un espacio para las mujeres que se dedican a reconstruir la historia del conflicto armado a partir de las voces de su mismo g\u00e9nero. En la Feria Internacional del Libro de Bogot\u00e1 (Filbo), el pabell\u00f3n 20 es el escenario destinado para exponer los temas que el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (CNMH) tratar\u00e1 en el futuro Museo de la Memoria. 'Voces para transformar a Colombia' es el nombre de la exposici\u00f3n que durante las pr\u00f3ximas dos semanas le rendir\u00e1 homenaje a las v\u00edctimas del conflicto armado en\u00a0nuestro pa\u00eds. Para comenzar la versi\u00f3n 31\u00a0de la Filbo, el CNMH present\u00f3 el foro 'Las palabras y el dolor \u00bfC\u00f3mo escribir sobre la violencia?' en el cual conversaron tres mujeres que le han apostado a escribir sobre las experiencias de las mujeres en el marco del conflicto armado: Natalia Escobar, sic\u00f3loga con maestr\u00eda en antropolog\u00eda; Diana Obando, polit\u00f3loga y mag\u00edster en escrituras creativas, y Emilia Bayona, estudiante de antropolog\u00eda e integrante del colectivo \u201cLas Troyanas\u201d, de la Universidad de los Andes. En el foro se present\u00f3 el inter\u00e9s de resaltar a la mujer excombatiente como persona, y no \u00fanicamente como un sujeto del conflicto. Con los relatos de las vivencias de estas mujeres se busca desenvolver la compleja historia de la guerra y mostrar los sentimientos que suscita, aparte de contribuir a la construcci\u00f3n colectiva de memoria sobre lo vivido. Las panelistas concordaron que si bien es complicado escribir sobre la violencia siendo una tercera, ellas se han visto involucradas en los sentimientos que las v\u00edctimas y las excombatientes han compartido con ellas. Las agresiones, la discriminaci\u00f3n y la inseguridad se volvieron parte de la vida de las escritoras, debido a los relatos que tienen en sus manos. Esto se muestra entonces como una consecuencia de aquel intercambio, que acarrea un impacto emocional en la vida de quienes deciden escribir sobre la mujer y su papel en el conflicto. En el pabell\u00f3n 20, el CNMH propone un recorrido a trav\u00e9s de tres ejes simb\u00f3licos: agua, tierra y cuerpo, que narran las vivencias de las comunidades que han padecido la guerra, narraciones que son acompa\u00f1adas por talleres, conversatorios, obras de arte y exposiciones, entre otros espacios art\u00edsticos y acad\u00e9micos. Explore aqu\u00ed un\u00a0 \u00a0y no se pierda el cubrimiento especial que har\u00e1\u00a0 durante las pr\u00f3ximas dos semanas. \u00a0 \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Plaza Capital\u00a0", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/debate/3032-cuales-son-las-propuestas-economicas-de-los-candidatos-presidenciales", "titulo": "\u00bfCu\u00e1les son las propuestas econ\u00f3micas de los candidatos presidenciales?", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 25 Abril 2018 16:44", "contenido": "El punto com\u00fan del debate fue la sostenibilidad fiscal frente a la ca\u00edda de los precios del petr\u00f3leo. En los \u00faltimos a\u00f1os la econom\u00eda colombiana ha presentado una serie de irregularidades. Factores externos como el precio del petr\u00f3leo e internos como los da\u00f1os ocasionados por el cambio clim\u00e1tico han ocasionado que muchos sectores que permanec\u00edan fuertes entren en crisis y reorientaci\u00f3n. El analista econ\u00f3mico e investigador de Fedesarrollo, Mauricio Reina, asegur\u00f3 que la ca\u00edda del crecimiento potencial de la econom\u00eda se debe a la ca\u00edda del precio del petr\u00f3leo mundial. Pese a que en la \u00faltima d\u00e9cada se registraron tasas de crecimiento anual por encima del 3%, en el 2018 es muy dif\u00edcil que se llegue a esta. \u201cCon una econom\u00eda, creciendo a\u00a0 menos de la mitad de lo que creci\u00f3 durante 10 a\u00f1os, est\u00e1n amenazados los resultados de empleo, est\u00e1n amenazados los resultados de pobreza (\u2026) est\u00e1n amenazados los precar\u00edsimos resultados de una mejor distribuci\u00f3n del ingreso\u201d, precis\u00f3 Reina en el marco del debate presidencial convocado por Fedesarrollo, la C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1 y el diario Portafolio. Uno de los puntos principales del debate tuvo relaci\u00f3n con las propuestas para acelerar la econom\u00eda colombiana en los pr\u00f3ximos a\u00f1os y blindar la sostenibilidad fiscal, as\u00ed como darle nueva vida a los sectores que se han visto m\u00e1s golpeados por estos cambios. El encuentro tuvo dos rondas en las que los candidatos formularon sus ideas. Estas fueron las ideas de los candidatos: \u00a0 Gustavo Petro hizo hincapi\u00e9 en la ca\u00edda de la econom\u00eda petrolera y del sector minero-energ\u00e9tico. Por tal raz\u00f3n propone dejar la dependencia de la econom\u00eda sobre el petr\u00f3leo e incentivar la econom\u00eda agr\u00edcola. \u201cEntre m\u00e1s exportamos petr\u00f3leo y carb\u00f3n, m\u00e1s se reeval\u00faa la moneda y m\u00e1s destruimos agricultura e industria\u201d, afirm\u00f3. Por esto propuso pasar de un modelo extractivista del petr\u00f3leo a un modelo productivo que privilegie la agricultura, en un plazo no menor a 10 a\u00f1os. En materia de impuestos, Petro dej\u00f3 claro que pretende realizar una reforma tributaria que ponga la carga adquisitiva sobre la renta no productiva. Es decir, m\u00e1s impuestos sobre los bienes de capital inactivos. De esta forma, asegura, financiara ese cambio de modelo econ\u00f3mico a uno productivo. \u00a0A diferencia de Gustavo Petro, Iv\u00e1n Duque pretende disminuir la carga impositiva a los inversionistas, empresarios y productores. \u00a0As\u00ed mismo, se\u00f1al\u00f3 la importancia de una reforma tributaria simple, y de esta forma crear un sector industrial m\u00e1s competitivo y as\u00ed crear mayor empleo. \u201cNecesitamos una gran cadena de diplomacia comercial, eso es fundamental para que el pa\u00eds recupere el crecimiento potencial\u201d. Entre sus propuestas\u00a0 est\u00e1 la eliminaci\u00f3n del impuesto de renta por un periodo de 10 a\u00f1os e implementar 6 d\u00edas sin impuesto del IVA al a\u00f1o. El candidato liberal Humberto de la Calle sigue la idea de disminuir la tasa de tributaci\u00f3n corporativa, es decir, los impuestos a los empresarios. Sin embargo, resalta la importancia de que los m\u00e1s ricos sean los que paguen mayor tasa de impuestos, es decir, implementar\u00a0\u00a0 impuestos progresivos. \u201cNo se trata de m\u00e1s o menos impuestos, sino de mejores impuestos\u201d. Mencion\u00f3 la importancia de la consolidaci\u00f3n del proceso de paz en materia econ\u00f3mica y rechaz\u00f3 la posibilidad de echar marcha a atr\u00e1s los acuerdos de paz: \u201cAbrir esquemas de producci\u00f3n nuevos, turismo, agricultura, inversi\u00f3n extranjera, aprovechar la oportunidad que implica el haber termina un conflicto armado interno\u201d. El candidato de Cambio Radical, Germ\u00e1n Vargas Lleras manifest\u00f3 la importancia de la vivienda,\u00a0 la infraestructura, el sector industrial y manufacturero como ejes centrales para el crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds. Igualmente rese\u00f1\u00f3 que continuar\u00eda con el programa de vivienda gratis que desarroll\u00f3 como ministro en el gobierno de Juan Manuel Santos. \u00a0Destac\u00f3 la importancia de promover el sector turismo a nivel internacional y desde ah\u00ed generar mayor oportunidad de empleo. Entre sus proyectos estar\u00eda terminar \u00a0la segunda Ruta del Sol, la cual permitir\u00eda conectar el centro del pa\u00eds con el norte.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "\u201cEl problema de Colombia es que se cay\u00f3 la econom\u00eda petrolera\u201d\u201cUna reforma tributaria es la que va a poner a la econom\u00eda a crecer lo que debe crecer\u201d\u201cLa econom\u00eda no son solo cifras, son tambi\u00e9n personas\u201d\u201cHay que recuperar la confianza del inversionista extranjero y del inversionista nacional\u201d", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/3136-asi-se-vivio-el-cierre-de-campana-de-humberto-de-la-calle", "titulo": "As\u00ed se vivi\u00f3 el cierre de campa\u00f1a de Humberto De la Calle", "fecha": "Lunes, 21 Mayo 2018 19:44", "contenido": "El domingo 20 de mayo, el candidato del partido Liberal celebr\u00f3 el final de su campa\u00f1a presidencial en el Parque de los Periodistas, en el Centro de Bogot\u00e1. El ex jefe negociador de los di\u00e1logos de paz con la exguerrilla de las Farc llev\u00f3 a cabo su \u00faltimo acto p\u00fablico en la capital colombiana, en su carrera por la Presidencia. All\u00ed se le vio junto a la bancada del Partido Liberal, encabezada por el expresidente C\u00e9sar Gaviria y el ex ministro del Interior Juan Fernando Cristo, adem\u00e1s de contar con la presencia de Clara L\u00f3pez, su f\u00f3rmula vicepresidencial. El evento se hizo esperar, pues estaba programado para que el candidato empezara su discurso a las 10:30 a.m. Sin embargo, De la Calle sali\u00f3 del Hotel Continental alrededor de las 11 a.m. e inici\u00f3 su recorrido hacia el Parque de los Periodistas, donde centenares de personas lo esperaban. Al subirse a la tarima, el aspirante a la Presidencia hizo un recorrido hist\u00f3rico por su gesti\u00f3n en gobiernos anteriores. Sin dejarse opacar por la lluvia que iba y ven\u00eda, cont\u00f3 que en 1991 fue designado por el gobierno para ser representante en la Asamblea Nacional Constituyente y que, posteriormente, en 2016, fue \u00e9l quien \u201cdesarm\u00f3 a las Farc\u201d, convirti\u00e9ndolo en el candidato \u201cm\u00e1s preparado\u201d, en sus propias palabras. El tema central del discurso de De la Calle fue la paz. \u201cVamos a acallar el sonido de las balas. No aniquilar\u00e1n la paz, la guerra nunca m\u00e1s\u201d, manifest\u00f3 el tambi\u00e9n ex registrador nacional. Asimismo, hizo un llamado a los que \u201cse quieren tirar la paz\u201d, al declarar que Colombia no puede volver a caer en el conflicto armado m\u00e1s largo del continente. Su discurso transcurri\u00f3 contando sus deseos y sue\u00f1os: \u201cYo tengo un sue\u00f1o, una Colombia que no est\u00e9 fraccionada, una Colombia donde quepamos todos\u201d. En relaci\u00f3n a ello, afirm\u00f3 que \u201cse debe nivelar la cancha\u201d para reducir las desigualdades que vive Colombia. Tambi\u00e9n recalc\u00f3 su propuesta de una educaci\u00f3n gratuita, abierta y p\u00fablica para todos. De la Calle culmin\u00f3 su participaci\u00f3n con una reflexi\u00f3n sobre las encuestas: \u201cLas encuestas no eligen, el voto de ustedes es el que elige Presidente\u201d. No obstante, reconoci\u00f3 que a\u00fan no parece estar entre los m\u00e1s opcionados. \u201cNo somos los favoritos del or\u00e1culo (...), pero vamos a demostrar que la esperanza le va a ganar al miedo\u201d, sentenci\u00f3 el candidato caldense. El evento finaliz\u00f3 con la intervenci\u00f3n del cantante colombiano Andr\u00e9s Cabas, que tuvo la responsabilidad de cerrar la campa\u00f1a liberal de las elecciones presidenciales 2018 del pr\u00f3ximo domingo 27 de mayo.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "El discursoEl cierre", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/2936-conmemoracion-al-9-de-abril-en-el-centro-de-bogota", "titulo": "Las fotos de la conmemoraci\u00f3n del 9 de abril en el Centro de Bogot\u00e1", "fecha": "Lunes, 09 Abril 2018 20:32", "contenido": "Esta fecha, adem\u00e1s de ser recordada por el asesinato de Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n, es reconocida como el 'D\u00eda Nacional de la Memoria y Solidaridad con las V\u00edctimas'. El lunes 9 de abril, en diferentes puntos del Centro de la capital se presentaron actos simb\u00f3licos y de reflexi\u00f3n sobre la violencia en Colombia. Desde la aprobaci\u00f3n de la Ley 1448 de 2011, el 9 de abril se reconoce como una fecha en la cual el Estado colombiano realiza eventos de memoria y reconocimiento hacia las v\u00edctimas. Con el hashtag #NoMeOlvides, diferentes personas se manifestaron en las redes sociales para recordar a las v\u00edctimas que ha dejado el conflicto armado interno. La flor conocida como 'nomeolvides' fue el s\u00edmbolo utilizado para representar la memoria y la resiliencia de las v\u00edctimas y sobrevivientes, en un homenaje para las personas que han perdido la vida y para aquellas que han sobrevivido. Esta flor se caracteriza por nacer en los terrenos m\u00e1s dif\u00edciles. Seg\u00fan cifras de la Unidad de V\u00edctimas, a febrero de 2018 se registraron m\u00e1s de 8\u2019300.000 v\u00edctimas del conflicto.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/2191-hemos-tenido-que-vivir-con-la-marca-de-la-guerra-y-el-dolor-virgelina-chara", "titulo": "\u201cHemos tenido que vivir con la marca de la guerra y el dolor\u201d: Virgelina Char\u00e1", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 09 Noviembre 2016 07:05", "contenido": "Virgelina Char\u00e1, v\u00edctima del conflicto armando en Colombia, cuenta c\u00f3mo ha contribuido a la construcci\u00f3n de la paz. Tras 52 a\u00f1os de perpetuar la guerra en Colombia miles de personas anhelan construir con el otro un pa\u00eds en paz. Durante cuatro a\u00f1os de negociaciones en La Habana el reto principal fue acabar con un enfrentamiento que dej\u00f3 220.000 muertos en nuestra historia. A trav\u00e9s de propuestas sociales y pol\u00edticas las v\u00edctimas reclaman los derechos que fueron ajenos a ellas en el tiempo de la contienda pol\u00edtica. Plaza Capital habl\u00f3 con Virgelina Char\u00e1, afectada por el conflicto armado, para conocer aspectos de su vida y saber c\u00f3mo su labor se convirti\u00f3 en un s\u00edmbolo de esperanza para millones de damnificados. Char\u00e1, directora de Asomujer - Trabajo y l\u00edder comunitaria, se ha encargado de defender los derechos de las personas perjudicadas por la conflagraci\u00f3n que ha azotado a la naci\u00f3n desde 1964. A trav\u00e9s de iniciativas comunitarias como \u201cel costurero\u201d ha contribuido a la construcci\u00f3n de espacios que enaltecen la memoria y reparan el territorio. Por medio de discursos en universidades ha logrado consolidar grupos y movimientos que han aportado a la creaci\u00f3n de leyes con las cuales se busca reconocer a las v\u00edctimas. Su constante dedicaci\u00f3n a la b\u00fasqueda de la reconciliaci\u00f3n ha sido homenajeada mediante la nominaci\u00f3n al Premio Nobel de Paz en el a\u00f1o 2005.  \u00bfCu\u00e1l es el primer contacto de las comunidades negras con la guerra en Colombia?  El genocidio que se comete contra todas la comunidades negras y el desarraigo territorial son los mayores cr\u00edmenes. A trav\u00e9s del secuestro y la trata de personas ejercieron la violencia, donde los afectados terminamos siendo los afrodescendientes. Las mujeres negras somos vistas para la prostituci\u00f3n y para la cocina de los dem\u00e1s. Hemos tenido que vivir con la marca de la guerra y el dolor. Desde hace poco se han efectuado cambios para transformar esa realidad. La discriminaci\u00f3n y la segregaci\u00f3n son el primer contacto con la guerra y el m\u00e1s fuerte, puesto que es mucho m\u00e1s doloroso este tipo de violencia que entrar en un enfrentamiento armado con alg\u00fan grupo guerrillero o con las autoridades. A partir de ah\u00ed se forma la estructura violenta que rige los aspectos pol\u00edticos, sociales y econ\u00f3micos que gobiernan a la poblaci\u00f3n negra y al resto de la comunidad colombiana.  \u00bfQu\u00e9 tipo de abusos sufri\u00f3 en el marco de la guerra?  El primer abuso que sufr\u00ed en la guerra fue cuando los paramilitares reclutaron a mis hijos para hacer parte de un grupo armado, lo cual se puede catalogar como una vulneraci\u00f3n a mi c\u00edrculo familiar por parte de la instituci\u00f3n. Por otro lado, que se me haya desplazado de mi lugar de nacimiento junto con 6650 pobladores dentro del municipio de Su\u00e1rez. Este hecho dej\u00f3 350 muertos y 50 desaparecidos en nombre del desarrollo social, pues en este espacio se construy\u00f3 la represa Salvajina que representa un claro golpe del conflicto a la comunidad afro.  \u00bfC\u00f3mo son vistas las v\u00edctimas en el conflicto?  En el conflicto las v\u00edctimas son vistas como una persona m\u00e1s que est\u00e1 inmersa en el proceso de la violencia, pues esto hace parte de las din\u00e1micas de la sociedad civil. Esta percepci\u00f3n frente a lo poblaci\u00f3n vulnerada\u00a0 es consecuencia de que el conflicto es una estrategia del gobierno llevada a los territorios con el objetivo de apropiarse de los espacios y empobrecer a la poblaci\u00f3n. En la actualidad la comunidad debe estar adscrita a una revoluci\u00f3n de pensamiento que junto a los acuerdos pactados garanticen un proceso de no repetici\u00f3n\u00a0 y un reconocimiento de los da\u00f1os causados.  \u00bfC\u00f3mo se ha visto vulnerada la mujer en el contexto del conflicto armado en Colombia?  La mujer ha sido vulnerada en todos los contextos, no solo en el conflicto armado, puesto que su cuerpo es visto como el objeto sexual para los victimarios de cualquier grupo del ej\u00e9rcito, paramilitarismo, polic\u00eda o guerrilla. As\u00ed pues, el g\u00e9nero femenino ha\u00a0 sido afectado en todos los aspectos de su vida, desde ataques f\u00edsicos hasta psicol\u00f3gicos. Contra nosotras se ha ejercido toda acci\u00f3n violenta, entre ellas los abusos sexuales, el despojo y la matanza de familiares.  Las marcas que le dej\u00f3 la guerra la llevaron a crear la Fundaci\u00f3n ASOMUJER y trabajo \u00bfEn qu\u00e9 consiste esta iniciativa?  ASOMUJER y Trabajo es la asociaci\u00f3n para el desarrollo integral de la mujer, la juventud y la infancia. La organizaci\u00f3n trabaja con v\u00edctimas de desplazamiento, con familiares de desaparecidos y con mujeres que en el marco de la violencia ejercen la prostituci\u00f3n. Asimismo, la entidad incide en la formaci\u00f3n y educaci\u00f3n de las personas vulneradas por el conflicto en todo el material que se refiere a los derechos ciudadanos con el objetivo de que ellos puedan reclamar y dialogar con las instituciones estatales para que les provean garant\u00edas y se les d\u00e9 el reconocimiento como individuos pertenecientes a la naci\u00f3n.  Asomujer y Trabajo se ha encargado de acoger y ayudar a las v\u00edctimas. \u00bfEn el marco del posconflicto tambi\u00e9n se va a brindar un apoyo a los victimarios?  Asomujer y Trabajo al encargarse de promover el respeto y la reparaci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas tiene por obligaci\u00f3n en el marco del posacuerdo acoger a los excombatientes que necesiten alg\u00fan tipo de ayuda. Sin embargo, es clave resaltar que al estar en un proceso de transformaci\u00f3n para alcanzar la paz lo m\u00e1s pertinente es reconocer a estas personas como ciudadanos reintegrados a la sociedad civil y no como \u201cvictimarios\u201d o \u201cguerrilleros\u201d.  Como representante de la Mesa Nacional de V\u00edctimas pertenecientes a Organizaciones Sociales \u00bfqu\u00e9 tem\u00e1ticas le han planteado al gobierno para reformular las pol\u00edticas p\u00fablicas en lo que se refiere a las v\u00edctimas?  Somos proponentes de mejorar la pol\u00edtica y de demandar los reglamentos que afectan los derechos de las v\u00edctimas. La incidencia de la Mesa Nacional de Victimas es muy fuerte en el ejercicio pol\u00edtico. Por ejemplo, la ley 1448 es uno de los principales resultados de esta organizaci\u00f3n. Este estatuto se dio gracias a la compilaci\u00f3n de leyes y sentencias anteriores a fin de formular un solo documento que recogiera todos los posibles derechos y escenarios que afectaron a la poblaci\u00f3n. Asimismo, la entidad se encarga de realizar un seguimiento a los diferentes procesos jur\u00eddicos que involucren a personas afectadas por el conflicto armado, ya que se hacen m\u00faltiples balances junto a las mesas directivas del Estado, lo que permite proveer garant\u00edas.  \u00bfCu\u00e1l ha sido su experiencia en el marco de las negociaciones?  Desde la Mesa Nacional perteneciente a organizaciones sociales fuimos los primeros que agregamos al punto cinco del Acuerdo Final un documento que conten\u00eda las propuestas de las v\u00edctimas. El informe fue enviado a La Habana y al Gobierno para que se visibilizara a los damnificados en el proceso de negociaci\u00f3n.  \u00bfQu\u00e9 apoyo han recibido por parte de organismos estatales?  No, la asociaci\u00f3n nunca ha recibido un sustento econ\u00f3mico del Estado. Viva la Ciudadan\u00eda y la Pastoral Social son las que sostienen los gastos log\u00edsticos que se generan. Su principal contribuci\u00f3n es con alimentos.  \u00bfConsidera que los acuerdos a los que llegaron el gobierno y las FARC-EP hac\u00edan una reparaci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas?  Ni los di\u00e1logos ni la ley 1448 son para reparar a las v\u00edctimas. La reforma legal es un mecanismo que reconoce los hechos victimizantes. Los acuerdos, por otro lado, son para terminar el conflicto en Colombia, pero no es reparatorio. Simplemente sirven como herramientas para incluir a los afectados por la guerra en todo el proceso de paz. En el pa\u00eds no puede ser leg\u00edtimo que un grupo guerrillero tenga derecho a seguir desapareciendo, abusando, secuestrando y asesinando a hombres y mujeres. Los acuerdos entre el Estado y las FARC-EP son para que haya un desarme de todos los sectores insurgentes, entre ellos el paramilitarismo. Esto ayuda a eliminar cualquier tipo de violencia que pueda atentar contra el ser humano, pues a lo largo de la historia se ha perpetrado el abuso institucional, laboral, etc. \u00bfC\u00f3mo percibe el triunfo del NO en el plebiscito?  Ah\u00ed no hay triunfo. Estamos en un pa\u00eds social de derecho y, por ende, fue la democracia la que gan\u00f3. Es normal que una persona que no ha entendido lo que se pact\u00f3 en el Acuerdo Final diga que no est\u00e1 de acuerdo, as\u00ed como es l\u00f3gico que alguien que entendi\u00f3 diga S\u00cd. Hubo transparencia y esto sirve para garantizar que la oposici\u00f3n, sea de izquierda, del centro o de derecha, pueda participar. Lo que nos aqueja a todos es lo que pueda venir para el pa\u00eds despu\u00e9s de esto. El Centro Democr\u00e1tico no lo esperaba. Ah\u00ed gan\u00f3 fue Uribe y perdi\u00f3 Colombia. Si todo lo que se logr\u00f3 en La Habana no se alcanza con \u00e9xito ser\u00e1 culpa de ellos, por lo que los entes internacionales tienen toda la autoridad para penalizarlos en el caso de que llegue a ocurrir algo.  \u00bfCu\u00e1l cree que es el principal reto que va a enfrentar Colombia en el escenario del posconflicto?  El reto es que todos los ciudadanos nos comprometamos a defender el derecho a la vida. Debemos sacar todo ese odio que llevamos dentro, porque este ha sido el m\u00e1s grande impedimento para avanzar. Siempre estamos juzgando al otro. Tenemos el dedo para se\u00f1alar, pero jam\u00e1s nos evaluamos a nosotros mismos. Cuando dejemos de mirar de la puerta para afuera se va a poder efectuar un cambio. Lo m\u00e1s dif\u00edcil ser\u00e1 afrontar el cumplimiento de lo pactado en la Habana, puesto que los acuerdos constituyen una parte coyuntural de la pol\u00edtica colombiana. \u00a0 \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Plaza CapitalVirgelina Char\u00e1P.CV. CP.CV.CP.CV.CP.CV.CP.CV.CP.CV.CP.CV.CP.CV.CP.CV.CV.CP.CV.C", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/2993-literatura-y-periodismo-una-forma-de-acercarse-a-la-realidad", "titulo": "Literatura y periodismo: una forma de acercarse a la realidad", "fecha": "Domingo, 22 Abril 2018 15:51", "contenido": "Marbel Sandoval Ordo\u00f1ez, una experimentada periodista colombiana que transit\u00f3 por las redacciones de El Tiempo, Colprensa y Vanguardia Liberal, lleg\u00f3 a la Feria Internacional del Libro de Bogot\u00e1 con la segunda edici\u00f3n de su libro \"En el brazo del r\u00edo\".\u00a0 La inspiraci\u00f3n de Marbel Sandoval en esta obra surge de una masacre en el Magdalena Medio, en la vereda Vuelta Acu\u00f1a en 1984, en la que fueron asesinados ocho campesinos.\u00a0All\u00ed, Sandoval se vio afectada mientras realizaba un cubrimiento period\u00edstico para el medio en el que trabajaba en ese momento.\"Yo llego a la regi\u00f3n y me encuentro a un grupo de campesinos que est\u00e1n llegando por el r\u00edo y est\u00e1n diciendo que los est\u00e1n matando, la noticia ya hab\u00eda sido publicada en los medios, se dec\u00eda que el Ej\u00e9rcito hab\u00eda matado ocho guerrilleros en un enfrentamiento, pero yo llego y lo que me encuentro es que estaban matando a los campesinos\", recuerda la periodista. La autora\u00a0cont\u00f3 como despu\u00e9s de 20 a\u00f1os le surgi\u00f3 la inspiraci\u00f3n para dar vida a esta obra.\u00a0\u201cEra esa Colombia, que de pronto se volc\u00f3 sobre m\u00ed, que me golpe\u00f3, que me dej\u00f3 sin saber que decir y de pronto, en unos a\u00f1os, se fue anudando dentro de m\u00ed\u00a0y se fue convirtiendo en una novela\u201d, asegur\u00f3 la escritora. Marbel tambi\u00e9n narr\u00f3 c\u00f3mo surgi\u00f3 la primera frase de su novela:\u00a0\u201dYo estaba escribiendo un art\u00edculo m\u00e1s denso, un art\u00edculo de petr\u00f3leo, y en alg\u00fan momento, muy cansada, abr\u00ed otra ventana en mi computador y en\u00a0se\u00a0momento apareci\u00f3 una frase en la pantalla: 'El cuerpo de Paulina Lazcarro nunca fue encontrado' y el cuerpo de Paulina Lazcarro es el cuerpo de una adolescente asesinada en 1984 en la masacre en el Magdalena Medio\u201d. Sin embargo, la periodista no reconoce su\u00a0obra como de  . Seg\u00fan la autora, si bien la novela se basa en contextos reales de la sociedad colombiana, por medio de la literatura esta adquiere m\u00faltiples miradas y perspectivas, alej\u00e1ndose del rigor acad\u00e9mico que sugiere este t\u00e9rmino. Al finalizar su presentaci\u00f3n, la escritora se\u00f1al\u00f3\u00a0la importancia del arte, en especial de la\u00a0literatura, como una herramienta para los periodistas con la cual pueden dar vida a historias sobre\u00a0las cuales no es f\u00e1cil hablar.\u00a0\u201cAqu\u00ed es donde creo que es importante el arte, que es tocar a la gente y sensibilizar o generar una reflexi\u00f3n acerca de\u00a0por qu\u00e9\u00a0somos\u00a0como\u00a0somos\u201d, afirm\u00f3 la escritora.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/2192-la-justicia-cojea-pero-de-todos-depende-este-proceso-de-paz", "titulo": "\u201cLa justicia cojea pero de todos depende este proceso de paz\u201d", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 09 Noviembre 2016 07:05", "contenido": "Paulina Moj\u00edn habl\u00f3 con Plaza Capital acerca de c\u00f3mo los acuerdos de paz han afectado la comunidad ind\u00edgena. \u201cTodos debemos contribuir a la construcci\u00f3n de la paz porque \u00e9sta no es solo del gobierno, sino que es un proceso que nos compete a todos. Nosotros somos hijos de la guerra, todos los colombianos tenemos huella de este conflicto que lleva cincuenta a\u00f1os, pero en nuestras manos est\u00e1 acabarlo y darle la vuelta al futuro del pa\u00eds. Hay que empezar a curar a las v\u00edctimas porque es mucho dolor el que sigue vivo y nuestra historia ya no aguanta m\u00e1s errores del pasado.\u201d Paulina Moj\u00edn Son muchas las voces que claman por paz en las calles colombianas. Es indiscutible que el actual proceso de paz ya marc\u00f3 nuestra historia y que est\u00e1 a la espera de desaparecer uno de los actores m\u00e1s grandes de un conflicto que dej\u00f3 cicatrices de dolor y sangre en nuestros territorios por medio siglo. Plaza Capital habl\u00f3 con Paulina Moj\u00edn, directora de la Casa de Pensamiento Ind\u00edgena, quien comenta algunos aspectos del acuerdo que afectan a la poblaci\u00f3n nativa.  \u00bfCon qu\u00e9 iniciativa se establece la Casa de Pensamiento Ind\u00edgena?  El objetivo de la Casa de Pensamiento Ind\u00edgena es articular la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en el distrito capital, puesto que muchos de ellos al insertarse en este contexto no conocen sus derechos, no se ubican o no conocen las instituciones de la ciudad. A partir de esto, esta entidad busca realizar acompa\u00f1amiento a estos grupos, ayud\u00e1ndolos en la b\u00fasqueda de trabajos y en el tr\u00e1mite de documentos. Esto a fin de que los \u201cnuevos ciudadanos\u201d se integren f\u00e1cilmente a las din\u00e1micas capitalinas.  \u00bfLa Casa de Pensamiento Ind\u00edgena ha mantenido relaci\u00f3n con organismos del distrito?  La casa de Pensamiento est\u00e1 regula por la secretar\u00eda de gobierno. Esta entidad ind\u00edgena viene desde la acci\u00f3n afirmativa de la pol\u00edtica p\u00fablica, en donde la Direcci\u00f3n de Asuntos \u00c9tnicos (DAE)\u00a0 y Gerencia de\u00a0 Etnias en el IDPAC se encargan de articular a la poblaci\u00f3n dentro del distrito mediante diversos programas de integraci\u00f3n.  \u00bfQu\u00e9 tem\u00e1ticas han planteado al distrito para reformular las pol\u00edticas p\u00fablicas?  Nosotros poseemos una pol\u00edtica p\u00fablica ind\u00edgena, la cual est\u00e1 regulada por nueve enfoques que responden a las necesidades ind\u00edgenas adscritas a la capital. A partir de estos estatutos legales se regula la Casa de Pensamiento Ind\u00edgena. Sin embargo, es imprescindible mencionar que los planteamientos legales se han formalizado a partir de nuestra intervenci\u00f3n en su formulaci\u00f3n, ya que esto garantiza una respuesta acorde a las necesidades de nuestros pueblos y cabildos.  \u00bfC\u00f3mo los grupos ind\u00edgenas se han visto afectados por el conflicto armado?  La principal causa del desplazamiento ind\u00edgena a las ciudades radica en el conflicto armado, puesto que muchos de los territorios nativos fueron perpetrados por abusos deshumanizantes. Por tal raz\u00f3n, las movilizaciones de los grupos se convierten en una b\u00fasqueda constante de espacio para reubicarse y hacer una nueva vida. Por lo general, los ind\u00edgenas recurren a las capitales, ya que en estas encuentran garant\u00edas para sostener a su familia.  \u00bfConsidera que los acuerdos pactados en La Habana realizan una reparaci\u00f3n integral de las v\u00edctimas?  Los pueblos ind\u00edgenas han sufrido en un cien por ciento la guerra. Escenarios como los desplazamientos masivos son el eje de nuestra lucha en los acuerdos, puesto que bajo el programa de restituci\u00f3n de tierras, lo que buscamos es que si no se nos va a devolver la tierra, al menos nos reubique en nuevos espacios. Asimismo, se espera la implementaci\u00f3n de programas de desarrollo y seguridad para nuestra poblaci\u00f3n.  \u00bfCu\u00e1l es la postura de la Casa de Pensamiento frente al Plebiscito?  Nosotros le apostamos al SI en el plebiscito, ya que este es un inicio para transformar la historia. Desde el momento que se decidi\u00f3 incluir la poblaci\u00f3n en esta decisi\u00f3n se dio paso para construir la primera etapa de la paz.\u00a0 Sin embargo, hay muchas cosas por cambiar, entre esas la estructura del pa\u00eds, en donde la sociedad ha perdido la confianza en el Estado como instituci\u00f3n pol\u00edtica, debido a que esta se ha visto permeada por la corrupci\u00f3n. Muchos de los dirigentes no poseen las capacidades para responder con las necesidades de la comunidad. Si va existir una paz debe ser garantizada en todos los \u00e1mbitos. No deber\u00eda existir una polarizaci\u00f3n entre el SI y el NO, sino empezar a realizar proyectos desde el gobierno que solventen las posibles fallas del acuerdo.  \u00bfConsidera que las penas judiciales impuestas a los excombatientes satisfacen los derechos de las v\u00edctimas?  Considero que la funci\u00f3n restaurativa que se les impone a los excombatientes es \u00f3ptima para garantizar la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas, pues no sacamos nada si los meten a la c\u00e1rcel. Las v\u00edctimas no podemos devolver el tiempo porque el dolor lo causaron, el dolor sigue ah\u00ed, pero el punto de esto es restaurar a la comunidad, que ellos retribuyan con obras el da\u00f1o causado. Hay mucho trabajo por hacer. El Estado debe garantizar a trav\u00e9s de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la paz que esta poblaci\u00f3n acuda con la verdad, porque de otra forma no vamos a lograr una verdadera construcci\u00f3n de la paz.  \u00bfQu\u00e9 piensa acerca de que se le den cinco curules a los excombatientes y los grupos ind\u00edgenas solo tengan dos?  La cuesti\u00f3n no es de cantidad. Considero que el Senado esta desequilibrado al tener tantas personas inmersas que no ejercen una buena labor sino que est\u00e1n constantemente desangrado el pa\u00eds. Si es cierto que le van a dar curules se deber\u00eda pensar en reducir la cantidad de representantes pol\u00edticos que no est\u00e1n haciendo nada por la naci\u00f3n y darle tanto a los reintegrados como a las poblaciones ind\u00edgenas un espacio para realizar cambios. Es claro que con cinco o m\u00e1s curules que se les den no va afectar mucho. Sin embargo, el ideal es que Colombia est\u00e9 bien, independientemente de quien tenga los cargos.  \u00bfBajo qu\u00e9 criterios deben ser juzgados los guerrilleros ind\u00edgenas?  T\u00fa juzgas a tu comunidad dentro de la misma, pero en el momento que estas personas pertenecientes a grupos ind\u00edgenas decidieron formar parte de la guerrilla y realizar da\u00f1o no solo a la poblaci\u00f3n nativa sino a toda la sociedad civil, deben pagar com\u00fan y corriente frente a la justicia legal. En este caso bajo el trato que se imponga dentro de los acuerdos de paz, pues ser\u00eda injusto que solo se les impusiera una sanci\u00f3n desde las reglas de su comunidad, teniendo en cuenta que afectaron a personas externas.  \u00bfCu\u00e1l cree que es el reto de la paz en el proceso de posconflicto?  El proyecto de paz posee muchos retos. Entre estos encontramos c\u00f3mo se va a preparar a la gente para la inclusi\u00f3n de los excombatientes, puesto que esto implica un proceso de tolerancia y confianza que se debe construir. Asimismo, los fondos econ\u00f3micos que van a solventar los gastos de la guerra junto con el proceso de reinserci\u00f3n social de la poblaci\u00f3n que pertenece a las FARC, ya que muchos de ellos no conocen una vida legal. Tenemos todos los colombianos que estar pendientes cual es el paso a seguir, c\u00f3mo vamos a colaborar de tal forma que no se perjudique a m\u00e1s gente o que haya mayor delincuencia, sino que se d\u00e9 un verdadero proceso de reintegraci\u00f3n. No les pueden devolver la tierra a los ind\u00edgenas o a los campesinos sin tener en cuenta la carencia de recursos para ponerla a producir.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "P.CP.MP.CP.MP.CP.MP.CP.MP.CP.MP.CP. MP.CP.MP.CP.MP.CP.MP.CP.M", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/2206-prensa-libre-el-reto-del-posconflicto", "titulo": "Prensa libre: el reto del posconflicto", "fecha": "Martes, 22 Noviembre 2016 10:44", "contenido": "Las redacciones de prensa en el pa\u00eds han sido otra v\u00edctima del conflicto armado. Este reportaje aborda el reto que tiene la naci\u00f3n en un futuro panorama de posconflicto para superar las cifras de agresiones en contra del periodismo.  \n  \n  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/2200-me-mantengo-en-pie-de-lucha-por-la-paz-de-mi-pais-marleny-orjuela-manjarres", "titulo": "\u201cMe mantengo en pie de lucha por la paz de mi pa\u00eds\u201d: Marleny Orjuela Manjarr\u00e9s", "fecha": "Martes, 15 Noviembre 2016 09:44", "contenido": "La representante de las familias de polic\u00edas y militares secuestrados,\u00a0 asegura que seguir\u00e1n trabajando por la paz de Colombia\u00a0 sin importar el resultado del plebiscito. Luego de la victoria del \u2018No\u2019 en el Plebiscito por la paz, Plaza Capital habl\u00f3 con Marleny Orjuela Manjarr\u00e9s, directora de la Asociaci\u00f3n colombiana de Familiares de Miembros de la Fuerza P\u00fablica Retenidos y Liberados por grupos guerrilleros (Asfamipaz). Orjuela es reconocida a nivel nacional como una de las principales activistas por los derechos de los secuestrados y la construcci\u00f3n de paz del pa\u00eds, causas que emprendi\u00f3 luego de la retenci\u00f3n forzada de uno de sus primos en la toma de Miraflores, en 1998.\u00a0 Define su actividad como una \u201clucha libertaria\u201d.\u00a0 A continuaci\u00f3n cuenta detalles sobre su experiencia como v\u00edctima, la labor que adelanta desde la asociaci\u00f3n que preside, su papel en la Mesa de Conversaciones de La Habana y la percepci\u00f3n que tiene luego del resultado del Plebiscito por la paz. : Nuestra organizaci\u00f3n nace con la toma guerrillera de la base de Miraflores, Guaviare, el 3 agosto de 1998. All\u00ed cae secuestrado un primo m\u00edo, Hern\u00e1n Alexander Zambrano Manjarr\u00e9s. En esa toma se llevaron 56 polic\u00edas y 73 militares, cuyas familias \u2013en la mayor\u00eda de casos- resid\u00edamos en Bogot\u00e1. Nos empezamos a conocer en Defensor\u00eda del Pueblo, Cruz Roja Internacional y Procuradur\u00eda, all\u00ed vimos la necesidad de conformarnos como organizaci\u00f3n. Jur\u00eddicamente nos constituimos en febrero de 1999, desde ese momento comienza la lucha libertaria de Asfamipaz para exigir la liberaci\u00f3n de nuestros familiares.  Ese proceso, indiscutiblemente, nos sirvi\u00f3 a nosotros para acercarnos y tener una interlocuci\u00f3n directa con los comandantes de la guerrilla de las Farc. Adem\u00e1s, interlocut\u00e1bamos m\u00e1s f\u00e1cil con el comisionado de paz, Camilo G\u00f3mez, en El Cagu\u00e1n que en Bogot\u00e1, porque ac\u00e1 no nos daban citas. El objetivo era hablar con Manuel Marulanda y el Mono Jojoy, y lo logramos un a\u00f1o despu\u00e9s de llegar a El Cagu\u00e1n. Luego, con otra madre, tardamos dos a\u00f1os en poder entrar a las jaulas en las que ten\u00edan a nuestros familiares secuestrados. Eso lo pudimos hacer por nuestra cuenta, porque estaba abierta la zona de despeje  Nosotros \u00edbamos con tres armas: la camiseta, la raz\u00f3n y el coraz\u00f3n. \u00cdbamos a hablarles de seres humanos a seres humanos, sin temerles, as\u00ed estuvieran \u201carmados hasta los dientes\u201d. Cuando logramos hablar con Marulanda, el Mono Jojoy y algunos comandantes m\u00e1s, primero, les ped\u00edamos a nuestros familiares vivos y libres; y segundo, nos propusimos contarles la experiencia tan cruel que supone tener un familiar secuestrado. Al final los comandantes de la guerrilla terminaron teni\u00e9ndoles m\u00e1s miedo a las madres, que las madres a ellos. Ellas estaban desgarradas, con su llanto, tristeza y dolor les contaban por lo que estaban pasando. Pr\u00e1cticamente los hac\u00edan llorar. Los comandantes ten\u00edan mucho temor de enfrentarse a las madres, porque les tocaron y ablandaron el coraz\u00f3n de muchas formas (que no necesito contar).  Lo menos hemos tenido ha sido apoyo del Estado. Siempre hemos trabajado solos. En ese momento logramos una ayuda econ\u00f3mica para transporte hacia El Cagu\u00e1n, pero fue una cantidad m\u00ednima (\u2026) En general, no solo durante el gobierno de Pastrana, sino con los dos periodos de Uribe y los dos de Santos, el apoyo del gobierno para nuestra lucha libertaria ha sido insignificante. De cualquier manera hay que recalcar que quienes sufren la guerra son los hijos del pueblo, no los hijos de los grandes pol\u00edticos, por eso es que ellos no se interesan por luchar para que liberen secuestrados o se reivindiquen los derechos de las v\u00edctimas del conflicto.  Cuando hay acciones, yo invito a las familias vinculadas para que se sumen voluntariamente. Hemos hecho plantones, marchas, tomas pacificas a iglesias y ministerios, a lugares como la Quinta de Bol\u00edvar entre muchos otros alrededor de mi pa\u00eds, buscando que se visibilice la problem\u00e1tica y que no se despreciara ni se estigmatizara, para as\u00ed comenzar a buscar soluciones. Exigimos unos derechos, trabajamos por la vida y la libertad de los secuestrados y por la soluci\u00f3n pol\u00edtica y negociada al conflicto armado, por la paz de Colombia. Adem\u00e1s, muchos liberados est\u00e1n buscando empleo, tienen problemas psicol\u00f3gicos y psiqui\u00e1tricos, no les est\u00e1n garantizando sus derechos, necesitan becas de estudio (para ellos y sus hijos), etc. En todo esto tambi\u00e9n est\u00e1 trabajando Asfamipaz, estamos en esa lucha con ayuda de fundaciones, corporaciones y organizaciones no gubernamentales.  La liberaci\u00f3n de Hern\u00e1n Alexander se consigui\u00f3 con el acuerdo humanitario, cuando estaba la zona de despeje. Con \u00e9l, salieron 54 polic\u00edas y militares m\u00e1s, que se encontraban enfermos y fueron liberados a cambio de la excarcelaci\u00f3n de 14 guerrilleros. Siempre les dije a todas las familias que luchar\u00eda con ellas hasta que saliera el \u00faltimo miembro de la fuerza p\u00fablica que estuviera retenido, independientemente de que fuera mi familiar o no. Hern\u00e1n sali\u00f3 y yo continu\u00e9 y continuar\u00e9\u00a0 luchando por la paz de mi pa\u00eds.  El golpe es dur\u00edsimo. Primero, encuentran una familia diferente a la que ellos dejaron y tambi\u00e9n llegan siendo personas distintas a las que eran antes del secuestro. Segundo, la tecnolog\u00eda los atropella. Encuentran una tecnolog\u00eda completamente innovada. La calle se vuelve un peligro para ellos, porque \u2013por ejemplo- a veces no se acuerdan de respetar los sem\u00e1foros. Vienen con muchos problemas psicol\u00f3gicos, psiqui\u00e1tricos, no duermen bien, a veces viven soberbios, malgeniados. Adem\u00e1s tienen miedos, delirios de persecuci\u00f3n, muchas pesadillas\u2026 son muchas cosas. Y si esto le pasa a quienes duraron tres a\u00f1os en secuestro, \u00bfc\u00f3mo ser\u00e1 para quienes estuvieron 13 o 14 a\u00f1os retenidos?  Generan estrategias insuficientes. Los gobiernos de turno (no solo este, sino los anteriores) no fijan una pol\u00edtica que acoja a los liberados y que realmente les cumpla por lo menos con un tratamiento psicol\u00f3gico adecuado, con una b\u00fasqueda de becas para estudio, de acompa\u00f1amiento para empleo, un apoyo para emprendimientos productivos o microempresas para que ellos salgan adelante. Hay unos apoyos mediocres, entrecortados. El hecho de que nos inviten desde la Polic\u00eda o el Ej\u00e9rcito a una misa o un desayuno, no significa un apoyo fuerte, real, ni un cumplimiento de los derechos que tienen nuestros familiares secuestrados.  Cuando se habl\u00f3 de la voluntad de las partes para sentar en la Mesa a v\u00edctimas de cr\u00edmenes de Estado y guerrillas, se empezaron a desarrollar foros de v\u00edctimas en las principales ciudades del pa\u00eds. All\u00ed se recog\u00edan propuestas, luego se seleccionaron cinco grupos de 12 personas. Llegamos 60 v\u00edctimas del conflicto en un punto cr\u00edtico de la negociaci\u00f3n. Hab\u00eda mucha tensi\u00f3n e incluso se habl\u00f3 de la posibilidad de romper con los di\u00e1logos. Sin embargo, nosotros, todos, desde nuestras intervenciones individuales, siempre pedimos que no se pararan de la Mesa hasta que no hubiera un acuerdo, y lo logramos.  Para m\u00ed es muy acertado lo que lograron en estos cuatro a\u00f1os las dos partes, especialmente en los puntos uno (Reforma Rural Integral) y cinco (V\u00edctimas). Sobre este \u00faltimo, tengo que hacer una claridad: ni un a\u00f1o, ni diez, ni cinco meses de c\u00e1rcel reparan a una madre. Con eso no le van a devolver a su hijo. Pero lo que si queremos los familiares y v\u00edctimas es que no haya repetici\u00f3n, que no haya ni una, ni diez, ni cien, ni ocho millones de v\u00edctimas m\u00e1s, sufriendo lo que nosotros hemos tenido que pasar. Mientras la justicia transicional nos traiga la verdad y el reconocimiento de los hechos, y pidan perd\u00f3n a las familias afectadas por las Farc, eso es m\u00e1s importante que saber que est\u00e1n presos.  Lo primero es que yo nunca estuve de acuerdo en que se convocara a un plebiscito. Lo segundo es que las personas que nombraron para encabezar la campa\u00f1a por el S\u00ed tampoco me parecieron acertadas. Ahora, a m\u00ed lo que m\u00e1s me preocupa no es qui\u00e9n gan\u00f3 la elecci\u00f3n. A m\u00ed me preocupa el 62% de colombianos, que suman m\u00e1s de 21 millones de personas y que no acudieron a las urnas. Y no los estigmatizo, ni los juzgo (\u2026) eso es se\u00f1al de que el electorado ya no cree en la institucionalidad perversa de este pa\u00eds. Mi mayor cr\u00edtica es a la campa\u00f1a del No, de esos politiqueros de turno. Ojal\u00e1 que no todos los que votaron por el No lo hayan hecho manipulados por esa campa\u00f1a perversa, como qued\u00f3 demostrado por su director Juan Carlos V\u00e9lez esta semana. Como ya he dicho, ellos no son los que enfrentan la guerra, o que venga \u00c1lvaro Uribe o Pacho Santos y entreguen sus hijos para que combatan\u2026 No, ac\u00e1 eso no pasa, ellos ven la guerra solo por televisi\u00f3n en sus hogares llenos de plata y con sus cerebros llenos de metralla y munici\u00f3n.  Yo espero ver una soluci\u00f3n antes de diciembre de este a\u00f1o. Una soluci\u00f3n definitiva. Que nos digan si se logr\u00f3 la paz o volvemos a la guerra, pero que nos den una soluci\u00f3n, porque eso no est\u00e1 en manos del pueblo, sino de los negociadores, y nosotros ya estamos cansados de esta angustia tan desgarradora.  Claro que s\u00ed, yo me mantengo en pie de lucha por los polic\u00edas y militares y por la paz del pa\u00eds, as\u00ed haya ganado el No. As\u00ed como he sido leal y honesta con el pa\u00eds, as\u00ed me voy a mantener. Este es mi pa\u00eds y yo amo mi pa\u00eds, estoy comprometida con Colombia, con mis hijos y mi familia, con todo el pueblo colombiano. Porque este el pueblo es bueno, porque nuestros campesinos se lo merecen, porque est\u00e1n creciendo los ni\u00f1os y la juventud merece un pa\u00eds distinto. Y hay muchas m\u00e1s razones, miles de razones. Hay m\u00e1s de ocho millones de v\u00edctimas, as\u00ed que hay m\u00e1s de ocho millones de razones para construir un pa\u00eds distinto y en paz.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Plaza Capital: Asfamipaz lleva cerca de 18 a\u00f1os luchando por la libertad y los derechos de los secuestrados de Colombia, \u00bfbajo qu\u00e9 circunstancias se conform\u00f3 esta asociaci\u00f3n y con qu\u00e9 fin?Marleny OrjuelaP.C: Precisamente durante esos a\u00f1os se adelantaban di\u00e1logos de paz entre el gobierno de Andr\u00e9s Pastrana y las Farc, \u00bfen qu\u00e9 medida su \u201clucha libertaria\u201d se vio facilitada por esa negociaci\u00f3n?M.O:P.C: \u00bfC\u00f3mo fue esa interlocuci\u00f3n con los l\u00edderes de las Farc?M.O:P.C: \u00bfUstedes contaban con apoyo econ\u00f3mico del gobierno cuando tuvieron ese acercamiento con los comandantes de las Farc?M.O:P.C: \u00bfC\u00f3mo se desarrolla esa labor, esa \u201clucha libertaria\u201d, desde Asfamipaz?M.O:P.C: Mediante todas esas actividades se ha logrado la liberaci\u00f3n de decenas de secuestrados, \u00bfc\u00f3mo obtuvo la libertad su primo y qu\u00e9 la motiv\u00f3 a seguir luchando por los dem\u00e1s retenidos del pa\u00eds?M.O:P.C: \u00bfC\u00f3mo fue la llegada de su primo luego de pasar tres a\u00f1os retenido por las Farc?M.O:P.C: \u00bfY qu\u00e9 estrategias de apoyo brinda el gobierno para este proceso de resocializaci\u00f3n de los liberados?M.O:P.C: Con el \u00e1nimo de escuchar esas propuestas y experiencias se design\u00f3 una comisi\u00f3n de v\u00edctimas que se sent\u00f3 en la Mesa de Conversaciones de La Habana. \u00bfC\u00f3mo fue su participaci\u00f3n en la negociaci\u00f3n?M.O:P.C: Luego de hacer presencia en La Habana y ayudar en la construcci\u00f3n del Acuerdo Final, \u00bfcu\u00e1l es su opini\u00f3n sobre lo consignado en esas 297 p\u00e1ginas, especialmente en el punto de V\u00edctimas?M.O:P.C: Acerca de la jornada electoral del Plebiscito por la Paz, \u00bfc\u00f3mo toma la victoria del \u2018No\u2019?M.O:P.C: Podr\u00eda decirse entonces que su principal cr\u00edtica recae sobre la abstenci\u00f3n\u2026P.C: \u00bfCu\u00e1les son sus expectativas sobre la renegociaci\u00f3n que se est\u00e1 llevando a cabo?M.O:P.C: En el hipot\u00e9tico escenario de que la renegociaci\u00f3n fracase y las Farc vuelvan a tomar las armas en territorio, \u00bfcontin\u00faa su lucha libertaria, aun cuando m\u00e1s de la mitad del electorado vot\u00f3 por el \u2018No\u2019 sabiendo que esa ser\u00eda una de las consecuencias?M.O:", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/2237-desafios-de-los-medios-regionales-en-la-construccion-de-paz", "titulo": "Desaf\u00edos de los medios regionales en la construcci\u00f3n de paz", "fecha": "Viernes, 17 Febrero 2017 11:04", "contenido": "Plaza Capital entrevist\u00f3 a dos funcionarias de la Misi\u00f3n de Apoyo al Proceso de Paz (Mapp), quienes monitorean los medios de comunicaci\u00f3n y espacios de participaci\u00f3n ciudadana en las regiones m\u00e1s afectadas por el conflicto. Plaza Capital entrevist\u00f3 a Andrea Navia y Jennifer Garc\u00eda, funcionarias de la Misi\u00f3n de Apoyo al Proceso de Paz (Mapp) acerca del monitoreo que realizan en las comunidades m\u00e1s afectadas por el conflicto armado. Su labor consiste en analizar los espacios de participaci\u00f3n ciudadana y el funcionamiento de los medios de comunicaci\u00f3n en estos territorios. * Las\u00a0 opiniones de las entrevistadas no reflejan el criterio de la OEA  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/2259-el-arte-y-la-memoria", "titulo": "El arte y la memoria", "fecha": "Viernes, 03 Marzo 2017 16:34", "contenido": "A trav\u00e9s de iniciativas art\u00edsticas, el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica busca fortalecer las relaciones entre las sociedad civil que hayan estado o no involucradas directamente con el conflicto armado colombiano. A trav\u00e9s de iniciativas art\u00edsticas, el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica busca fortalecer las relaciones entre las sociedad civil que hayan estado o no involucradas directamente con el conflicto armado colombiano.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/2207-que-pasa-con-las-victimas-despues-de-un-secuestro", "titulo": "\u00bfQu\u00e9 pasa con las v\u00edctimas despu\u00e9s de un secuestro?", "fecha": "Martes, 22 Noviembre 2016 10:50", "contenido": "El secuestro, uno de los mayores distintivos del conflicto armado en Colombia, ha dejado como resultado cerca de 40.000 casos. Pocos conocen el delicado proceso por el que deben pasar las v\u00edctimas una vez se acaba el cautiverio. Han pasado casi dos d\u00e9cadas desde que Claudia Riveros perdi\u00f3 a su esposo en un secuestro masivo perpetrado por el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN) en la v\u00eda al mar Cali-Buenaventura. Hab\u00eda ido a un restaurante en la carretera para disfrutar del clima templado de domingo en el D\u00eda del Amor y la Amistad. No obstante, aquella tarde termin\u00f3 en una tragedia que, como ella dice, dividi\u00f3 su vida en un \u201cantes y un despu\u00e9s\u201d. Tras 17 d\u00edas de secuestro, su esposo muri\u00f3 luego de que la guerrilla lo abandonara debido a su complicado estado de salud. Para ese momento, Claudia ya hab\u00eda adelgazado 12 kilos, sus d\u00edas hab\u00edan pasado en medio de una angustia constante. No pod\u00eda comer. No pod\u00eda dormir. Lloraba todo el tiempo. No hablaba con la gente. No experimentaba cansancio. Sent\u00eda que caminaba sin piernas y sobre las nubes. Claudia sufri\u00f3 de una hemorragia digestiva a ra\u00edz de la ansiedad que desat\u00f3 el secuestro y el hecho de tener que responsabilizarse de sus hijas luego de haber perdido repentinamente a quien respond\u00eda econ\u00f3micamente por su familia. Debido a esto, le enviaron un medicamento para controlar la ansiedad. Sin embargo, el remedio le ocasion\u00f3 lagunas mentales, por lo cual no recuerda a muchas de las personas que la acompa\u00f1aron en el entierro de su pareja. La mujer guard\u00f3 los objetos personales de su c\u00f3nyuge, a\u00fan despu\u00e9s de muerto, porque ten\u00eda la esperanza de que \u00e9l volver\u00eda. Pero pasado m\u00e1s de un a\u00f1o de su fallecimiento, empez\u00f3 a darse cuenta de la realidad. Con la ayuda de su familia y de un psiquiatra, fue abriendo los ojos y acomod\u00e1ndose a las nuevas circunstancias. Si bien, con el tiempo se repuso, quedaron algunas secuelas del hecho en su vida, como el temor a viajar en carretera o los sue\u00f1os en los que su marido se aparece para ayudarla a tomar decisiones dif\u00edciles. Como ella, la guerra dej\u00f3 en Colombia 33.962 v\u00edctimas directas e indirectas de secuestro entre 1985 y 2016, de acuerdo al Registro \u00danico de V\u00edctimas. Cifra que seg\u00fan el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica asciende a 39.058 si se estudia el periodo que va de 1970 a 2010. El secuestro, es considerado por la psiquiatra Martha Navarrete como \u201cuna experiencia traum\u00e1tica o una situaci\u00f3n amenazante en donde todos los d\u00edas se pone en riesgo la vida, en donde hay un ambiente adverso en cuanto a las condiciones de bienestar\u201d. Por esto, se producen tanto en el secuestrado como en sus familiares \u2013quienes tambi\u00e9n son v\u00edctimas de acuerdo a la ley 1148 de 2011- una serie de consecuencias psicol\u00f3gicas. En muchas ocasiones, los efectos del secuestro se manifiestan en la psicolog\u00eda de la persona a trav\u00e9s del estr\u00e9s postraum\u00e1tico, por lo cual, Navarrete afirma que este es \u201cel diagn\u00f3stico que m\u00e1s se debe tener en cuenta\u201d. Este tipo de estr\u00e9s surge por la exposici\u00f3n a un trauma relacionado con la muerte, la violencia sexual o una lesi\u00f3n grave y sus s\u00edntomas se presentan, al menos durante un mes, en un lapso que abarca desde los momentos cercanos al evento hasta un semestre despu\u00e9s. Seg\u00fan la psiquiatra, el estr\u00e9s postraum\u00e1tico puede producir recuerdos involuntarios sobre el evento, que pueden llevar a la persona a reproducir en la actualidad la reacci\u00f3n que tuvo en momento del trauma. Tambi\u00e9n se habla de pesadillas vinculadas al secuestro o evitaci\u00f3n de lugares, circunstancias o memorias que les rememoran el suceso. Entre otros s\u00edntomas est\u00e1n la sudoraci\u00f3n, las palpitaciones, los problemas de concentraci\u00f3n, la desconfianza, la p\u00e9rdida de inter\u00e9s en lo que antes era atractivo, as\u00ed como las reacciones de miedo, rabia o pena vinculadas al hecho violento. Adicionalmente, las v\u00edctimas pueden dejar de sentir satisfacci\u00f3n y felicidad, pueden volverse irascibles y agresivos, alejarse de personas significativas, ponerse a la defensiva y hacer generalizaciones exageradas que maximizan a\u00fan m\u00e1s alg\u00fan elemento vinculado al trauma. Aunque la mayor\u00eda de secuestrados en Colombia son hombres entre los 18 y los 65 a\u00f1os, el estr\u00e9s postraum\u00e1tico \u201ces un problema m\u00e1s frecuente en las mujeres y es m\u00e1s grave si se produce en una persona joven que en una adulta\u201d, seg\u00fan lo indicado por Navarrete. Por eso,\u00a0 para Claudia y para Patricia Mart\u00ednez fue tan complicado sobrellevar el dolor del secuestro. Ambas sufrieron el trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico. Patricia ten\u00eda 33 a\u00f1os y dos hijos cuando su esposo falleci\u00f3 en cautiverio, como ha ocurrido con el 8% de las v\u00edctimas de este flagelo. Durante el secuestro, al igual que Claudia, perdi\u00f3 mucho peso. Adelgaz\u00f3 ocho kilos en un mes pero, como ella cuenta, \u201ctodav\u00eda no hab\u00eda aterrizado, eso pas\u00f3 solo dos meses despu\u00e9s del secuestro y ah\u00ed fue cuando comenz\u00f3 la crisis\u201d. Se le empez\u00f3 a caer el pelo, la baja de defensas le ocasion\u00f3 herpes en la boca, por lo cual no pudo comer durante 15 d\u00edas y la angustia y el estr\u00e9s se volvieron permanentes. De acuerdo con la mujer, esta experiencia implicaba \u201cvivir alerta y ensimismado absolutamente todo el tiempo, sin poder descansar porque entonces aparec\u00edan los sue\u00f1os repetitivos con la guerrilla\u201d. A donde llegaba, inspeccionaba a la gente del lugar, temiendo que hubiera alg\u00fan subversivo. Incluso ten\u00eda reacciones que ni ella misma se explica. En una ocasi\u00f3n, sali\u00f3 a comer en la plazoleta de un centro comercial, escuch\u00f3 como se mov\u00edan las sillas cuando quienes estaban en la mesa del lado se paraban y sali\u00f3 corriendo del lugar, como si estuviera ocurriendo un ataque. Del mismo modo, todos los d\u00edas se aseguraba de que a sus hijos los recibiera alguien en la porter\u00eda de la casa y de que nunca estuvieran solos, pues de ese modo, la guerrilla no podr\u00eda llev\u00e1rselos. Dice que se hubiera encargado ella misma de la tarea, pero ten\u00eda que trabajar, labor que le era demasiado complicada porque no pod\u00eda poner atenci\u00f3n ni concentrarse. Buscando una soluci\u00f3n, acudi\u00f3 donde una psic\u00f3loga, quien la remiti\u00f3 donde un psiquiatra, pero esto solo ocurri\u00f3 meses despu\u00e9s del secuestro. Este m\u00e9dico fue quien le dijo que ten\u00eda estr\u00e9s postraum\u00e1tico y que, por ello, deb\u00eda tomar un antidepresivo. Sin embargo, el problema se prolong\u00f3 por m\u00e1s tiempo, al punto de que luego de haber suspendido el medicamento, debi\u00f3 retomarlo y doblar la dosis. No obstante, el agotamiento f\u00edsico era constante. \u201cY aunque su jefe le dijo que volviera a trabajar cuando quisiera, estando as\u00ed le toc\u00f3 volver a meterse al mundo laboral porque la plata no espera\u201d, cuenta su hermana Celia Mart\u00ednez, quien vivi\u00f3 con Patricia los dos a\u00f1os despu\u00e9s del secuestro. Aunque Patricia asegura que los s\u00edntomas cr\u00edticos desaparecieron con los a\u00f1os, el dolor psicol\u00f3gico continu\u00f3. \u201cY vuelve con la recordaci\u00f3n, con ciertas noticias, se hace inevitable ver televisi\u00f3n, querer hablar con secuestrados que uno ve que liberan, investigar y querer buscar. Eso me pas\u00f3, por ejemplo cuando Pinchao sali\u00f3\u201d, a\u00f1ade refiri\u00e9ndose al subteniente de la polic\u00eda que luego de nueve a\u00f1os de secuestro se fug\u00f3. Con el tiempo, la angustia se tradujo en ansiedad y depresi\u00f3n, por lo cual se volvi\u00f3 propensa a la comida. De acuerdo con Navarrete, esto ocurre porque el estr\u00e9s postraum\u00e1tico puede ir asociado a un trastorno de ansiedad, o a uno de depresi\u00f3n o una combinaci\u00f3n de ambos llamada trastorno depresivo ansioso. Cuando la ansiedad y la depresi\u00f3n se manifiestan, los niveles de serotonina y de noradrenalina, encargados, entre otros,\u00a0 del equilibrio del estado de \u00e1nimo y de la transmisi\u00f3n de mensajes mediante los nervios, se bajan. Inclusive, a veces disminuyen tambi\u00e9n los niveles de dopamina, cuyas funciones est\u00e1n vinculadas al movimiento, la memoria, la recompensa, la cognici\u00f3n, la atenci\u00f3n, el comportamiento etc., entonces, los antidepresivos act\u00faan favoreciendo el aumento de estas sustancias. Los s\u00edntomas del estr\u00e9s postraum\u00e1tico asociados a la ansiedad o la depresi\u00f3n incluyen: el aumento o la disminuci\u00f3n dr\u00e1stica de peso,\u00a0 la alteraci\u00f3n del sue\u00f1o, ya sea una disminuci\u00f3n o un aumento en el mismo, los s\u00edntomas intestinales como diarrea o estre\u00f1imiento, entre otros. Tanto en el caso de Claudia como en el de Patricia se presentaron estos s\u00edntomas. Sin embargo, para Natalia Cabal, quien fue secuestrada a los 20 a\u00f1os por el ELN, la ansiedad no le produjo una disminuci\u00f3n en el peso, sino un aumento dr\u00e1stico. Natalia hab\u00eda ido un domingo a misa de 10 de la ma\u00f1ana, cuando la guerrilla se tom\u00f3 la iglesia en la que estaba y secuestr\u00f3 a una gran cantidad de los asistentes. Despu\u00e9s de haber estado m\u00e1s de cinco meses en la selva, fue liberada. Para ese momento, ya hab\u00eda subido 10 kilos a ra\u00edz de la ansiedad. \u201cNo es que hubiera mucha comida sino que era la ansiedad. Mis compa\u00f1eros se adelgazaron entre 20 y 30 kilos, entonces lo que ellos no se com\u00edan, yo me lo com\u00eda. Pod\u00eda ser el arroz de hace 20 d\u00edas, la carne horrible, la comida con el grillo, no importaba, yo me lo com\u00eda. Y los guerrilleros me dec\u00edan que estaba horrible, que estaba gorda\u201d, cuenta Natalia. La noche antes de ser liberada, cuando la guerrilla ya la hab\u00eda trasladado a un pueblo, sinti\u00f3 una ansiedad todav\u00eda mayor. Natalia recuerda que en ese momento aprovech\u00f3 el dinero que unos compa\u00f1eros le hab\u00edan dejado para comprar todas las galletas que encontr\u00f3, pues esto la ayudaba a relajarse. Lo \u00fanico que pensaba era \u201cpuedo comer, entonces voy a comer\u201d. Por eso, una de las cosas m\u00e1s duras de volver a su casa fue sentarse en una mesa a comer despu\u00e9s de haberse acostumbrado a hacerlo de pie y sin cubiertos. Finalmente, la familia de la joven pag\u00f3 por su liberaci\u00f3n, como ocurre en el 60% de los casos de secuestro en Colombia, de acuerdo al Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. Cuando Natalia regres\u00f3, se aisl\u00f3 completamente. A pesar de ser una universitaria, no aceptaba las invitaciones de sus amigos a salir, su mente segu\u00eda pensando en los secuestrados que todav\u00eda se encontraban en el monte. Estaba acostumbrada a la vida y a los compa\u00f1eros de cautiverio, por eso, a pesar de ser una experiencia muy dif\u00edcil, la mujer dice que \u201ces como si se quedara una parte de ti all\u00e1\u201d. Despu\u00e9s del hecho, Natalia viaj\u00f3 al exterior por un tiempo y poco a poco su vida volvi\u00f3 a la normalidad. En su recuperaci\u00f3n, como en la de Claudia y en la Patricia, el apoyo social, especialmente en el \u00e1mbito familiar, jug\u00f3 un papel fundamental. Sin embargo, no en todos los casos las v\u00edctimas corren con la misma suerte. De hecho, muchos no solo no han contado con dicho apoyo, sino que tampoco han recibido la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica requerida porque no pod\u00edan pagarla, pues como dice Claudia refiri\u00e9ndose a las v\u00edctimas, \u201ca nosotros nadie nos ayud\u00f3, nadie nos ha cuidado ni protegido, ni siquiera el Estado. Nos toc\u00f3 levantarnos solos\u201d. Esto es, para la psiquiatra Navarrete, un tema delicado, ya que \u201cno recibir la atenci\u00f3n adecuada les puede limitar mucho la vida a las personas. Es como si vivieran todo el tiempo con lo que popularmente se llama un ataque de nervios. Llega un punto en que esto no les permite trabajar ni estudiar, ni siquiera estar en la casa. Adem\u00e1s, las personas pueden volverse irascibles y terminar siendo muy conflictivas\u201d. En este tipo de recuperaciones, diversos factores pueden aumentar el riesgo de un pron\u00f3stico negativo, que sin el trato adecuado pueden desembocar, por ejemplo, en un problema de drogadicci\u00f3n. Existen factores que pueden perjudicar la mejor\u00eda de las v\u00edctimas como lo son: el bajo nivel socioecon\u00f3mico, el temperamento de la persona, la pertenencia a grupos minoritarios, los eventos traum\u00e1ticos o problemas emocionales previos,\u00a0 la exposici\u00f3n a ambientes culturales y familiares adversos y la existencia de un historial de trastornos mentales en la familia. Adem\u00e1s de la resiliencia, estos aspectos inciden en el hecho de que para algunas v\u00edctimas la recuperaci\u00f3n tome un largo tiempo, mientras que para otras, como el ex diputado del Valle Sigifredo L\u00f3pez, quien nueve meses despu\u00e9s ser liberado ya hab\u00eda vuelto a la pol\u00edtica,\u00a0 el restablecimiento aparente se produzca con mayor prontitud. En cualquier caso, la medicina recomienda el uso de la psicoterapia para tratar estos traumas. Este m\u00e9todo permite que la persona pueda expresar sus emociones y vivirlas, pero aprendiendo a manejarlas y a sobrepasarlas. La psicoterapia puede abordarse desde la terapia cognitiva, si se centra en los contenidos del pensamiento; desde la psicoterapia psicoanal\u00edtica, cuando se enfoca en los eventos inconscientes\u00a0 o desde la cognitiva-conductual, al indagar tanto por los contenidos de pensamiento como por los comportamientos asociados. Para el tratamiento de estos casos, tambi\u00e9n, existen otro tipo de alternativas como el EMDR (Eye Movement Desensitization and Reprocessing), que ha sido usado en v\u00edctimas de la masacre del 12 de junio en el bar gay en Orlando o en la tragedia de las torres gemelas. Seg\u00fan la psic\u00f3loga Amalia Baena, esta es una especie de \"psicoan\u00e1lisis acelarado, pues busca desatar un evento traum\u00e1tico, que est\u00e1 atascado en un lugar del cerebro, para volver consciente lo que era inconsciente, y darle un nuevo significado al evento\". De este modo, las terapias buscan contribuir a la recuperaci\u00f3n de una persona que ha sufrido de estr\u00e9s postraum\u00e1tico, ansiedad o depresi\u00f3n por secuestro. De acuerdo con Navarrete, los s\u00edntomas que generan una limitaci\u00f3n social, ocupacional o familiar desaparecen con el tratamiento. En ese sentido, la persona logra que su vida sea lo m\u00e1s cercana a lo que era antes del secuestro. Sin embargo, como lo reconoce la psiquiatra, algunos s\u00edntomas pueden persistir. Es precisamente esa continuaci\u00f3n de los s\u00edntomas lo que le ha ocurrido a Camila Rodr\u00edguez. Hace doce a\u00f1os su padre fue secuestrado por la delincuencia com\u00fan en su finca en Antioquia, con lo cual buscaban extorsionar a la familia. El padre de Camila pudo regresar a su hogar luego de pagar por su libertad. No obstante, todos estos a\u00f1os Camila ha tenido pesadillas recurrentes que le recuerdan el secuestro. Sin mencionar el temor que todav\u00eda siente por las \u00e1reas rurales y la ansiedad generalizada que limita sus relaciones sociales. Para Camila, presenciar el secuestro de su padre le ocasion\u00f3 un perjuicio irreparable imposible de explicar \u201cporque es un golpe psicol\u00f3gico enorme y nadie podr\u00eda meterse en mi cabeza para entender la trascendencia del da\u00f1o\u201d. Por su parte, Patricia asegura que aunque la vida continua, este es el tipo de hechos que nunca se pueden superar completamente por el significado que puede llegar a tener una persona amada en la vida de otra. Para Claudia, ni la psicolog\u00eda ni la psiquiatr\u00eda pueden borrar los rastros de lo ocurrido ni cambiar la historia de quien ha sido v\u00edctima de la violencia. Ella considera que muchos de estos recuerdos seguir\u00e1n revivi\u00e9ndose en su mente por el resto de su vida, como le ocurri\u00f3 el d\u00eda que gan\u00f3 el No en el plebiscito para refrendar los acuerdos de paz con las FARC. Ese domingo, como el domingo en que vio el secuestro de su esposo, las l\u00e1grimas le inundaron los ojos. Pero en esta ocasi\u00f3n, lloraba de la felicidad. \u201cEsa fue la forma en que se hizo justicia con lo que me pas\u00f3 a m\u00ed, la justicia que el Estado nunca me dio. Muchos no entend\u00edan por qu\u00e9 iba a votar por el No, pero tampoco entend\u00edan el da\u00f1o que nos hicieron a las v\u00edctimas, me dijeron que no pod\u00eda perdonar, pero dime t\u00fa\u2026 \u00bfC\u00f3mo se perdona lo imperdonable?\u201d. *Los nombres de las v\u00edctimas han sido cambiados para proteger el anonimato de las fuentes.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/2310-en-linea-geografia-del-paramilitarismo-en-colombia", "titulo": "En l\u00ednea: Geograf\u00eda del paramilitarismo en Colombia", "fecha": "Viernes, 24 Marzo 2017 11:20", "contenido": "Periodistas rosaristas lanzan una sencilla herramienta que permite comprender mejor la evoluci\u00f3n de los grupos paramilitares desde finales de los a\u00f1os setenta. Geograf\u00eda del paramilitarismo es una herramienta del proyecto   que permite rastrear, sobre un mapa de coordenadas, la expansi\u00f3n de los diferentes grupos paramilitares en Colombia. Por medio de una l\u00ednea de tiempo, que va de 1977 al a\u00f1o 2006, los usuarios pueden indagar sobre la situaci\u00f3n del paramilitarismo en un a\u00f1o y una regi\u00f3n espec\u00edficos. Este mapa permite conocer en detalle informaci\u00f3n sobre el origen y la historia de las 18 estructuras paramilitares documentadas, adem\u00e1s de identificar a los protagonistas, hasta ahora conocidos, detr\u00e1s de esta historia de terror. La herramienta tambi\u00e9n permite analizar las pujas de poder entre estos grupos y las maneras como se dividieron el territorio nacional. La construcci\u00f3n de este mapa interactivo estuvo a cargo de estudiantes y periodistas de la Universidad del Rosario que han trabajado en el proyecto multimedia Rutas del Conflicto, un portal period\u00edstico que sigue el rastro de la guerra en Colombia. Bajo la direcci\u00f3n del periodista, docente y fundador de Rutas, \u00d3scar Parra, en el proceso de documentaci\u00f3n y montaje estuvieron Juan Pablo Daza, Juana Callejas y Alejandro Ballesteros. Por su parte, Juan Pablo G\u00f3mez particip\u00f3 como editor general. La herramienta est\u00e1 localizada en la secci\u00f3n   del portal, y adem\u00e1s fue recomendada por   como un proyecto \u00fatil para conectar las cifras del conflicto armado con las realidades y las voces de las v\u00edctimas. Para utilizar la herramienta, disponible en  , basta con ubicar el a\u00f1o de consulta en la l\u00ednea de tiempo y buscar en el mapa de coordenadas la regi\u00f3n o el grupo paramilitar de inter\u00e9s. \u201cHemos ido observando muy detenidamente el proceso del avance del paramilitarismo en el pa\u00eds y esta herramienta lo que nos muestra b\u00e1sicamente es una posibilidad muy pedag\u00f3gica para contar c\u00f3mo se fue expandiendo esto que hoy en d\u00eda llamamos paramilitarismo\u201d dijo Oscar Parra, en una emisi\u00f3n de Rutas del Conflicto Radio que explica la herramienta en detalle. Emisi\u00f3n radial disponible  .  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/2298-mas-del-50-del-registro-de-victimas-corresponde-a-ninos-ninas-jovenes-y-adolescentes", "titulo": "M\u00e1s del 50% del Registro de V\u00edctimas corresponde a ni\u00f1os, ni\u00f1as, j\u00f3venes y adolescentes", "fecha": "Martes, 21 Marzo 2017 14:12", "contenido": "La Unidad para las V\u00edctimas ofrece programas de reparaci\u00f3n diferenciales para este tipo de poblaci\u00f3n. Tras un conflicto armado de alrededor de sesenta a\u00f1os que est\u00e1 en proceso de finalizar,millones de personas se registran como v\u00edctimas directas o indirectas de la guerra en Colombia.  De esa totalidad, el 52.4% est\u00e1 conformado por menores entre 0 y 17 a\u00f1os v\u00edctimas del conflicto armado; as\u00ed lo afirma Katherine Herrera, directora del Grupo de Ni\u00f1ez y Juventud de la Unidad para las V\u00edctimas. La base de datos muestra un total de 2\u2019398.186 menores de 18 a\u00f1os v\u00edctimas directas o indirectas del conflicto y que est\u00e1n siendo reparados mediante un proceso a cargo, principalmente, de la Unidad de V\u00edctimas que trabaja de la mano con entidades del Estado. \u201cHay una ruta de reparaci\u00f3n a V\u00edctimas, pero depende del hecho victimizante. Tenemos once de estos hechos. Cuando uno de estos muchachos es incluido en el registro por Desplazamiento forzado, este hecho es el \u00fanico que permite que dentro de la ruta haya una sub ruta de atenci\u00f3n y Reestablecimiento de Derechos antes de la reparaci\u00f3n. De resto, para los otros diez hechos victimizantes,  .  ; y cada una tiene un sinn\u00famero de acciones y actividades de oferta del Estado\u201d, explic\u00f3 Herrera. La directora del Grupo de Ni\u00f1ez y Juventud dentro de la Unidad para las V\u00edctimas tambi\u00e9n agreg\u00f3 que siempre se procura que las entidades encargadas y competentes para llevar a cabo las medidas de reparaci\u00f3n y las pol\u00edticas sociales para las v\u00edctimas tengan en todo su actuar el componente de Ni\u00f1os V\u00edctimas que, como afirma ella, \u201clos hace m\u00e1s vulnerables entre los vulnerables.\u201d Entre estas entidades que trabajan con la Unidad y est\u00e1n adscritas al Estado se encuentran el Ministerio de Salud que, a trav\u00e9s del Programa de Atenci\u00f3n Psicosocial y Salud Integral a V\u00edctimas (PAPSIVI), es el encargado de la rehabilitaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as. Tambi\u00e9n est\u00e1 el Ministerio de Educaci\u00f3n, que se responsabiliza de la garant\u00eda y cobertura de educaci\u00f3n b\u00e1sica y media de los j\u00f3venes. Incluso el SENA participa del proceso, ya que toda su oferta se extiende para las v\u00edctimas del conflicto. Katherine Herrera aclar\u00f3, finalmente, que por obvias razones hay un trato diferencial para este tipo de poblaci\u00f3n dentro de las v\u00edctimas del conflicto armado. \u201cNo es lo mismo hablar de un ni\u00f1o que es desvinculado del conflicto armado, que de un ni\u00f1o que es hu\u00e9rfano y que est\u00e1 incluido en el RUV por desaparici\u00f3n forzada de sus padres, o no es lo mismo cuando hablamos de un ni\u00f1o secuestrado, o cuando un ni\u00f1o ha sido sujeto de violencia sexual.   Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "El Registro \u00danico de V\u00edctimas (RUV) tiene en su base de datos un total de 8.022.919 colombianos que padecieron las atrocidades de la guerra, lo que equivale a un poco menos de la poblaci\u00f3n que hoy habita la ciudad de Bogot\u00e1.apenas la persona se inscribe, entra al proceso de reparaci\u00f3nEste proceso tiene cinco medidas: medida de indemnizaci\u00f3n, satisfacci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, restituci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3nTodas las situaciones son distintas y no podemos dejar que todas queden dentro de una misma ola\".", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/2352-una-luz-en-medio-del-conflicto", "titulo": "Una luz en medio del conflicto", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 19 Abril 2017 11:24", "contenido": "Luz Mary G\u00f3mez es una mujer de 51 a\u00f1os, v\u00edctima del conflicto armado en Colombia, creadora de la fundaci\u00f3n Mujeres con dignidad violadas en mi g\u00e9nero y miembro del Campamento por la Paz en la Plaza Sim\u00f3n Bol\u00edvar. La incertidumbre de no saber qu\u00e9 va a pasar con sus hijos no la deja dormir y su sonrisa se desvanece con el paso de las horas. Al d\u00eda siguiente, los paramilitares tocaron la puerta\u2026 Las FARC y el ELN, empezaron a aterrorizar las calles de Palocabildo. La presencia de estos grupos armados despert\u00f3 temor en la comunidad. Luz Mary escuchaba c\u00f3mo los amigos de sus amigos estaban siendo asesinados, pero ni ella ni su familia hab\u00edan sufrido agresi\u00f3n de forma directa, hasta que llegaron los paramilitares al pueblo. \u201cParece como si todo hubiera ocurrido ayer\u201d, dice Luz Mary. Ayer, cuando vivi\u00f3 al lado de su familia en Yopal, Casanare y todo era diversi\u00f3n. Ayer cuando era conocida como una mujer revolucionaria y alegre. \u201cLa ni\u00f1a p\u00edcara de la clase, que no perd\u00eda la oportunidad de hacer maldades\u201d, como cuenta su amiga de colegio, Mary Luz Pinz\u00f3n. Su vida no era perfecta y vivi\u00f3 acontecimientos que le marcaron el coraz\u00f3n\u2026 A sus 11 a\u00f1os sufri\u00f3 la primera p\u00e9rdida. Su padre muri\u00f3 de un ataque cardiaco. Cuando cumpli\u00f3 15, se dio cuenta de que su madre biol\u00f3gica la abandon\u00f3, cuando tan solo ten\u00eda 14 meses de nacida. Consternada por la noticia, a las 16 a\u00f1os se escap\u00f3 de su casa. Viaj\u00f3 a Bogot\u00e1 para conocer a su grupo musical favorito, Menudo, y se qued\u00f3 a vivir all\u00ed. Trabaj\u00f3 como panadera y luego como ni\u00f1era. Pero solo se qued\u00f3 cinco a\u00f1os en Bogot\u00e1, pues a la doctora Edilma, su jefa y jueza penal de la c\u00e1rcel La Modelo, la amenazaron con secuestrar a su hija, si no abandonaba la ciudad. Por primera vez en la vida de Mary los actos de las fuerzas armadas comenzaron a afectarla. Mas en ese entonces, ella no se imaginaba el papel que iba a desempe\u00f1ar la violencia en su vida y no se encontraba preparada para lo que estaba a punto de pasar. *** Un ej\u00e9rcito de hombres vestidos con ropa camuflada, botas pantaneras, fusiles m\u00e1s largos que sus brazos y una cargadera de balas que les atravesaba la espalda, daba la vuelta por el pecho y pasaba por su coraz\u00f3n, se convirtieron en la peor pesadilla de Luz Mary y de cientos de ciudadanos inocentes. Ni un solo habitante de Palocabildo se escap\u00f3 de las manifestaciones violentas de los paramilitares. Cada semana este grupo armado convocaba a toda la ciudadan\u00eda a una asamblea. Una reuni\u00f3n en la que le comunicaban al pueblo qu\u00e9 se iba a hacer de ahora en adelante y qu\u00e9 estaba prohibido. A Luz Mary le toc\u00f3 ver en este escenario c\u00f3mo \u201clos paramilitares decapitaban a la gente en frente de todo el mundo y jugaban f\u00fatbol con las cabezas\u201d, dice ella. Esta era una forma que utilizaban para infundir miedo y mantener a la sociedad controlada. Salir a la calle se convirti\u00f3 en una inseguridad para todos. En el pueblo se ve\u00eda que algunas personas part\u00edan de sus casas y m\u00e1s tarde no regresaban. Este tambi\u00e9n fue el caso de Jonat\u00e1n y Nelson, dos de los cuatro hijos de Luz Mary. \u201cCuando me dieron la noticia no lo pod\u00eda creer. No entend\u00eda por qu\u00e9 se los llevaron si no hab\u00edan infringido la ley del toque de queda, ni ninguna otra. As\u00ed que cog\u00ed un malet\u00edn, empaqu\u00e9 una muda de ropa y fui a buscar a mis hijos\u201d, cuenta Mary. Aunque Luz Mary no pudo encontrarlos, se vio con Mateo, una de las cabecillas de los paramilitares y el responsable del secuestro de Jonat\u00e1n y Nelson. Una vez frente a Mateo, \u00e9l le dijo: \u201cS\u00ed, tranquila, en tres d\u00edas se los devuelvo, para que usted vea c\u00f3mo los estoy preparando para la guerra\u201d. Luego de 72 horas, \u201cllegamos mi hermano y yo a la casa con moretones por todas partes, quemaduras de cigarrillo en el pecho, la espalda marcadas con garrotazos y los dedos de las manos y los pies con alfileres dentro de las u\u00f1as\u201d, cuenta con detalle y cara de dolor Nelson Ferney, hijo de Mary. El paramilitar que los llev\u00f3 de vuelta a su casa, le dijo a Mary: \u201ctiene dos horas para sacarlos de ac\u00e1 o si no, nos los volvemos a llevar\u201d. Aunque Jonat\u00e1n y Nelson lograron salir de esta pesadilla, para Luz Mary este era solo el comienzo. *** En medio de la narraci\u00f3n de este suceso, Mary hace reminiscencia de los 10 a\u00f1os que vivi\u00f3 junto a su exesposo Marcelino. \u00c9l la indujo a montar un burdel y all\u00ed ella se encarg\u00f3 de cuidar a los hijos de las trabajadoras sexuales. \u201cEse debe ser un trabajo dif\u00edcil y yo las compadezco. Pues puedo decir que s\u00e9 c\u00f3mo se siente que un hombre te quite no solo la ropa, sino tambi\u00e9n la dignidad y la honra\u201d, cuenta Mary. \u2026 Al d\u00eda siguiente, los paramilitares tocaron la puerta y dijeron: \u201cLuz Mary, venimos por sus hijos\u201d. Ella les iba a explicar que ya los hab\u00eda sacado del pueblo, pero estos tres hombres no la dejaron hablar. Uno de ellos la empuj\u00f3 contra el piso y otro aprovech\u00f3 para abalanzarse sobre ella. \u201c$%#^, &*^%$, esto es por querernos denunciar con las autoridades\u201d, cuenta Luz Mary que as\u00ed le dijo Ram\u00f3n Mar\u00eda Isaza Arango, comandante general de las autodefensas campesinas del Magdalena medio. Luz Mary tiene que hacer una pausa para seguir contando su historia. Las l\u00e1grimas inundan sus ojos y se escurren sobre su rostro, mientras aprieta las manos con fuerza e intenta continuar. Sinti\u00f3 otro golpe en la cara, pero esta vez no fue un pu\u00f1o, sino un \u201ccachazo\u201d que le peg\u00f3 con el rifle Walter Ochoa Guisao, alias \u201cEl Gurre\u201d. Su hijo Arvey de cinco a\u00f1os de edad fue obligado a verlo todo. \u201cLas l\u00e1grimas se me deslizaban por la cara, pero no dec\u00eda nada, porque me daba miedo\u201d, comenta Arvey. El impacto del arma contra la boca de Luz Mary hizo que sus dientes se desplomaran. Mientras la sangre corr\u00eda por su cuello, la obligaron a hacer sexo oral. Luego forceje\u00f3 un poco contra los agresores, pero fue in\u00fatil. La despojaron de su ropa, procedieron a abusar sexualmente de ella y con un cuchillo le cortaron el pez\u00f3n del seno derecho. Una vez el da\u00f1o estuvo hecho, los paramilitares le avisaron a Luz Mary que ten\u00eda 24 horas para salir de Palocabildo. Como garant\u00eda de su silencio y el de su hijo, le ordenaron que dejara a Andr\u00e9s Ricardo en el pueblo, otro de sus cuatro hijos. No pudo tener contacto con \u00e9l en ning\u00fan momento, pues si lo hac\u00eda, \u00e9l ser\u00eda qui\u00e9n pagar\u00eda las consecuencias. Luz Mary hizo caso a las advertencias y ese mismo d\u00eda viaj\u00f3 a Bogot\u00e1 con Arvey. Su hermana Nubia Jazm\u00edn G\u00f3mez los recibi\u00f3 y all\u00ed se encontr\u00f3 con sus otros dos hijos. Luz Mary se recuper\u00f3 del da\u00f1o f\u00edsico en tres meses, pero el psicol\u00f3gico dice que perdurar\u00e1 para siempre. En ese tiempo, descubri\u00f3 que esperaba un hijo producto de la violaci\u00f3n y que los agresores la hab\u00edan contagiado con el virus del papiloma humano. Debido a las circunstancias en las que Luz Mary qued\u00f3 en embarazo, \u201cso\u00f1aba en las noches que me ca\u00eda por las escaleras y perd\u00eda el beb\u00e9\u201d, dice. Este sue\u00f1o se cumpli\u00f3 y perdi\u00f3 a su hijo de forma accidental. *** Dos a\u00f1os despu\u00e9s de los hechos, una amiga le cont\u00f3 a Mary sobre el estado carcelario de sus agresores y ella no dudo en regresar a Palocabildo por su hijo. Con la voz entrecortada Andr\u00e9s Ricardo comparte c\u00f3mo fue ese reencuentro: \u201cno ve\u00eda a mi mam\u00e1 hace dos a\u00f1os y cuando la vi de lejos sent\u00ed que el alma me volv\u00eda al cuerpo y los dos salimos corriendo para darnos un abrazo que dur\u00f3 casi una eternidad para m\u00ed\u201d. Despu\u00e9s de un tiempo, Luz Mary compr\u00f3 una casa en Mariquita, donde se fue a vivir con su hijo Arvey. En este pueblo rehizo su vida y cre\u00f3 la fundaci\u00f3n Mujeres con dignidad violadas en mi g\u00e9nero, un grupo de 21 mujeres de diferentes departamentos de Colombia, v\u00edctimas de violencia sexual del conflicto armado. *** La fundaci\u00f3n es la organizaci\u00f3n que le da fuerzas a Mary, para continuar luchando por su m\u00e1s grande sue\u00f1o. Sue\u00f1a con que \u201cnadie pase por lo que yo tuve que pasar. Que los ni\u00f1os de Colombia tengan un futuro en paz y que las mujeres sean respetadas\u201d, comparte Mary. Igualmente, est\u00e1 luchando porque su fundaci\u00f3n se d\u00e9 a conocer a nivel internacional y contin\u00faa trabajando en proyectos en pro de la paz. As\u00ed, el pasado dos de octubre del 2016, estando en su casa, Luz Mary se enter\u00f3 de la victoria del No en el plebiscito por La Paz y la noticia la conmovi\u00f3 de tal forma que decidi\u00f3 ir a Bogot\u00e1, para formar parte del Campamento por la Paz. Mary deseaba que su historia fuera escuchada y buscaba que los nuevos acuerdos se firmaran. \u201cDios dividi\u00f3 al pa\u00eds en dos para que la gente se diera cuenta de la vida de nosotras las v\u00edctimas\u201d, asegura. Su participaci\u00f3n en este campamento no solo le dej\u00f3 buenas amistades, sino tambi\u00e9n un libro donde est\u00e1 condensada su historia, con la de otras cientos de v\u00edctimas del conflicto armado. Ella dice que su vida tiene cap\u00edtulos de terror, pero aun as\u00ed contin\u00faa construyendo esos momentos que la hacen sentir feliz y viva. El pasado 17 de abril se reunieron cientos de v\u00edctimas del conflicto armado en Mariquita, para compartir sus historias y seguir luchando por la paz en Colombia. Mary fue a ser una de las que tome la vocer\u00eda, no es la primera, ni la \u00faltima vez que lo hace. Ella espera que su historia de vida llegue a cada rinc\u00f3n del pa\u00eds, a cada rinc\u00f3n del mundo y que no haya m\u00e1s v\u00edctimas de la violencia. Por: Valeria Sierra  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/2359-cada-victima-vive-el-posconflicto-de-forma-diferente-melissa-perafan", "titulo": "\"Cada v\u00edctima vive el posconflicto de forma diferente\" - Melissa Peraf\u00e1n", "fecha": "Viernes, 21 Abril 2017 16:10", "contenido": "Plaza Capital habl\u00f3 con Melissa Peraf\u00e1n, v\u00edctima del conflicto armado, quien nos cont\u00f3 sobre su experiencia, su propio proceso de reparaci\u00f3n y sus expectativas en el posconflicto. Plaza Capital habl\u00f3 con Melissa Peraf\u00e1n, v\u00edctima del conflicto armado, quien nos cont\u00f3 sobre su experiencia, su propio proceso de reparaci\u00f3n y sus expectativas en el posconflicto.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/identidades/2371-la-mitologia-griega-inaugura-la-xv-edicion-del-festival-iberoamericano-de-teatro-de-bogota", "titulo": "La mitolog\u00eda griega inaugura la XV edici\u00f3n del Festival Iberoamericano de Teatro de Bogot\u00e1", "fecha": "Lunes, 07 Marzo 2016 11:10", "contenido": "El domingo 6 de marzo se present\u00f3 el espect\u00e1culo  , en el Parque Sim\u00f3n Bol\u00edvar inaugurando as\u00ed XV  . La obra tuvo un formato de teatro de calle; con entrada gratuita, y organizado por la compa\u00f1\u00eda catalana  . El Parque cont\u00f3 con la asistencia de m\u00e1s de ochenta mil personas El discurso inaugural cont\u00f3 con un agradecimiento especial a la  , instituci\u00f3n para la reparaci\u00f3n de v\u00edctimas creada por la Presidencia de Colombia, por medio de la cual se permiti\u00f3 la inclusi\u00f3n directa de 30 v\u00edctimas del conflicto armado provenientes de Pueblo Bello (Turbo, Antioquia), quienes trabajaron una semana con la compa\u00f1\u00eda catalana e hicieron parte de la puesta en escena de la obra. La directora del grupo teatral de v\u00edctimas, Paula Gaviria, fue la encargada de involucrarlas en el proyecto, teniendo como objetivo el honrar a los m\u00e1s de siete millones de afectados por la violencia, reconociendo su dolor y resistencia. La historia de la obra gira alrededor de la mitolog\u00eda griega, espec\u00edficamente cuando Eris fue exclu\u00edda de la boda de Peleo y Tetis en el Olimpo. La diosa de la discordia, en venganza, decidi\u00f3 regalar una manzana de oro a la deidad m\u00e1s bella del Olimpo, lo cual genera una discusi\u00f3n entre Athenea, Hera y Afrodita. Como soluci\u00f3n a la discordia, se congrega a Paris, un humano que podr\u00e1 dar una opini\u00f3n objetiva sobre la belleza de las tres diosas.   a lo largo de la obra, muestra con grandes artefactos y construcciones humanas elevadas por encima del p\u00fablico, c\u00f3mo las tres diosas intentan convencer a Paris de su belleza. Al final, y despu\u00e9s de rechazar ofrecimientos de bienes y poder pol\u00edtico, Paris elige a Afrodita, quien le entrega a la mortal m\u00e1s hermosa jam\u00e1s creada: Helena. El festival tiene a M\u00e9xico como invitado especial, dura 18 d\u00edas -del 6 al 27 de marzo-, utiliza 40 espacios dedicados a eventos culturales y trae obras de 36 pa\u00edses diferentes que se presentar\u00e1n en toda la ciudad. El festival, entonces se convierte en uno de los m\u00e1s influyentes a nivel cultural para quienes disfrutan del teatro.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/1757-el-arte-revive-la-memoria-del-conflicto", "titulo": "El arte revive la memoria del conflicto", "fecha": "S\u00e1bado, 05 Septiembre 2015 10:55", "contenido": "A trav\u00e9s de varios proyectos art\u00edsticos, se busca generar conciencia respecto a la violencia en Colombia. Desde el pasado jueves 20 de agosto se encuentra en el Museo de Arte del Banco de la Rep\u00fablica la exposici\u00f3n \u201cFrente al otro: dibujos en el posconflicto\u201d. El proyecto demuestra la importancia del arte como medio de expresi\u00f3n para reconstruir la memoria y superar la guerra. La muestra hace parte de la campa\u00f1a \u201cLa paz se toma la palabra\u201d, una iniciativa que busca expresar la importancia de poner fin al conflicto armado en Colombia. En el proyecto, doce artistas se reunieron en doce ciudades diferentes con reintegrados para convertir sus historias de vida en arte. El resultado de este encuentro fue el que motiv\u00f3 la creaci\u00f3n de la exposici\u00f3n. Para los reintegrados, la experiencia de contar su historia a trav\u00e9s del arte es una herramienta de reparaci\u00f3n. \u201cEl arte se convirti\u00f3 en un medio para expresarse, los ayuda a liberarse\u201d, afirma Jos\u00e9 Rosero, artista del taller realizado en Pereira. \u201cA largo plazo, esto es un aporte para ellos, para que la sociedad se d\u00e9 cuenta de que los reintegrados son personas normales que vivieron situaciones extremas y sufrieron la violencia\u201d, concluye Rosero. \u201cPara la mayor\u00eda de los reintegrados, esta experiencia signific\u00f3 un momento de tranquilidad, de salirse de su rutina y de entrar en un espacio de reflexi\u00f3n para pensar en otra realidad\u201d, afirma Daniel Salamanca, artista del taller de Ibagu\u00e9. Esta exposici\u00f3n no es el \u00fanico proyecto art\u00edstico a trav\u00e9s del cual se busca recuperar la memoria del conflicto. El proyecto Orop\u00e9ndola, en alianza con el Centro de Memoria Hist\u00f3rica, se encarga de recopilar expresiones art\u00edsticas relacionadas con el conflicto armado en Colombia. \u201cEl arte es reparaci\u00f3n simb\u00f3lica para las v\u00edctimas, esta reparaci\u00f3n es una manera de recuperar la dignidad que perdieron durante tantos a\u00f1os\u201d, se\u00f1ala Manuela Ochoa, directora del proyecto Orop\u00e9ndola. Esta experiencia no s\u00f3lo resulta beneficiosa para los involucrados, sino para los colombianos en general. Seg\u00fan Camilo Castellanos, investigador del Centro de Memoria, Paz y Reconciliaci\u00f3n, la producci\u00f3n art\u00edstica es fundamental para el proceso de reparaci\u00f3n. \u201cSe necesita mucho la ayuda del arte, porque el arte llega a todos, se convierte en una experiencia colectiva que genera reflexi\u00f3n de lo ocurrido\u201d, afirma. Camilo Castellanos se\u00f1ala que los procesos de reconstrucci\u00f3n de la memoria pueden contribuir a entender al otro, y ese es el primer paso para superar el conflicto. Para Castellanos, la historia no se puede construir a partir de qui\u00e9nes son buenos y malos, sino entendiendo las causas que llevaron al conflicto, y estos proyectos facilitan esa comprensi\u00f3n. Seg\u00fan Manuela Ochoa, el arte permite generar conciencia colectiva. \u201cLas personas que no viven la guerra directamente la ven como algo lejano, de lo que no son parte y entonces, en algunos casos, la ignoran. Creo que este tipo de expresiones art\u00edsticas tienen la capacidad de sensibilizar al p\u00fablico en las ciudades\u201d, concluye. El proyecto \u201cFrente al otro: dibujos en el posconflicto\u201d estar\u00e1 disponible hasta el 12 de octubre en la sala de exposiciones El Parqueadero en el Museo de Arte del Banco de la Rep\u00fablica.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/esquinas/1767-el-dia-a-dia-de-una-guerrera", "titulo": "El d\u00eda a d\u00eda de una guerrera", "fecha": "Lunes, 14 Septiembre 2015 04:44", "contenido": "La lideresa de las v\u00edctimas del conflicto armado en la localidad de Suba, Adriana Porras comienza y termina su d\u00eda solo con el prop\u00f3sito de reivindicar los derechos de las v\u00edctimas que, como ella, ha dejado el conflicto armado Adriana Porras es una se\u00f1ora con mediana estatura, marcada por las ojeras que el trabajo le ha dejado, de piel morena y ojos oscuros. Su ropa no es la de una funcionaria del Estado, unos  una blusa de flores y chaqueta azul, m\u00e1s bien casuales, la determinan. Lleva un collar de piedritas de colores azules y naranja y en las manos manillas que hacen juego. Ella comienza su d\u00eda con una taza de caf\u00e9 sin az\u00facar bien caliente, que para ella es el mejor inicio. Se desempe\u00f1a como lideresa de las v\u00edctimas del conflicto armado en la localidad de Suba, labor que realiza desde hace ocho a\u00f1os.\u00a0 Adriana naci\u00f3 en los Montes de Mar\u00eda, zona que ha sido punto estrat\u00e9gico de varios conflictos. Cada vez que ella menciona la raz\u00f3n de su labor, bajando la voz y toc\u00e1ndose la frente, recurre al mismo tiempo a contar su historia. As\u00ed comenta que conoci\u00f3 la guerra cuando viv\u00eda en San Onofre Sucre, donde por culpa de los paramilitares, lo perdi\u00f3 todo. As\u00ed ella se levanta de la mesa ubicada en la sala, m\u00e1s bien sencilla con dos o tres adornos coloridos y folcl\u00f3ricos de su pueblo, para recoger sus cosas, apurada porque hay que llegar a la reuni\u00f3n programada con las victimas de Suba. Lo \u00fanico que lleva es una mochila azul y una bolsa. Cuando sale, dos escoltas la esperan y le abren las puertas del carro. La Alta Consejer\u00eda para las V\u00edctimas del Conflicto Armado la obliga a tener seguridad por los atentados que ha sufrido. \u201cYo era enfermera all\u00e1 en mi pueblo, salv\u00e9 vidas hasta de los mismos paramilitares\u201d, Adriana fue una de las que alent\u00f3 al pueblo a hacer justicia por sus muertos y promovi\u00f3 una resistencia civil de sus pobladores, quienes por el a\u00f1o 2004, se levantaron contra los paramilitares. Desde ah\u00ed est\u00e1 amenazada. Al llegar a Suba, todos la conocen y la saludan como si fuera parte de la familia. La gente le cuenta sus problemas y, aunque le reclaman porque la ayuda que les prometieron se ha demorado o no se las reconocen, Adriana los entiende porque le toc\u00f3 vivir lo mismo que a ellos. Seg\u00fan la lideresa, las v\u00edctimas a veces solo necesitan alguien que las escuche, que entienda sus problemas, porque ellos vienen de otros lugares y no es f\u00e1cil adaptarse a esta ciudad. En un momento, Adriana se aleja de la reuni\u00f3n porque recibe una llamada telef\u00f3nica y se aparta de todos para poder responder su celular que es un Alcatel, sencillo, que no tiene nada que ver con un   de la nueva tecnolog\u00eda. Es su hijo, quien est\u00e1 en la universidad estudiando para ser abogado. Seg\u00fan ella, \u00e9l ahora es lo m\u00e1s importante en su vida, \u201clo \u00fanico que me da miedo ahora es que se metan con mi hijo. \u00c9l es como yo, no se deja de nadie\u201d, lo dice con una sonrisa en la cara. Ella no menciona nombres sobre su familia, prefiere mantenerlos lejos de su vida laboral. Sin embargo, comenta que \u00e9l es de fuerte temperamento y que le gusta pelear por lo que es justo.\u00a0 \u00a0 Antes de ir a almorzar, ya ha cumplido con dos reuniones. La primera con las v\u00edctimas del conflicto armado en Suba y la segunda con el grupo de mujeres de la misma localidad. Adriana ha sido reconocida por ser tambi\u00e9n una l\u00edder en el proceso de varias mujeres que han sido v\u00edctimas de violencia sexual. Gracias a esto, ellas se han empoderado y han luchado por la reivindicaci\u00f3n de sus derechos. Sin embargo, seg\u00fan dice, este es un proceso que ha tomado varios a\u00f1os y que no ha sido f\u00e1cil por el miedo que representa para las afectadas hablar. \u201cYo las entiendo porque lo viv\u00ed, los paramilitares eran desalmados sobre todo con las mujeres, seg\u00fan ellos uno tiene que obedecerlos en lo que sea, sin importar si uno tiene esposo, novio, los que mandan son los paramilitares\u201d, dice. Entre largas reuniones y recorridos, Adriana lucha cada d\u00eda para que personas que sufrieron lo mismo que ella tengan lo que merecen, y espera que el pa\u00eds alg\u00fan d\u00eda pueda vivir sin guerra y sin m\u00e1s v\u00edctimas.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/1916-como-fue-esta-jornada-electoral-mundial", "titulo": "\u00bfC\u00f3mo fue esta jornada electoral mundial?", "fecha": "Domingo, 25 Octubre 2015 13:00", "contenido": "El proceso de elecci\u00f3n entre candidatos a distintos cargos p\u00fablicos fue muy activo este 25 de octubre. En Am\u00e9rica Latina, Europa y \u00c1frica se dieron procesos electorales. Guatemala, Hait\u00ed, Colombia, Argentina, Polonia y Costa de Marfil fueron algunos de los pa\u00edses que pusieron en juego el car\u00e1cter democr\u00e1tico de la toma de decisiones pol\u00edticas. Se celebra hoy la segunda vuelta para elegir Presidente y Vicepresidente en Guatemala. En esta vuelta los guatemaltecos elegir\u00e1n entre Jimmy Morales y Sandra Torres. Se enfrentan el Frente de Convergencia Nacional (FCN-Naci\u00f3n) y la Unidad Nacional de la Esperanza (UNE), la disputa es entre la ultraderecha y la social democracia. El Frente de Convergencia Nacional (FCN-Naci\u00f3n) es un partido de exmilitares que se organizaron como partido al terminar el conflicto armado. Jimmy Morales es un comediante de televisi\u00f3n y Sandra Torres fue la esposa de \u00c1lvaro Colom, presidente guatemalteco entre 2008 y 2011. Puede conocer la biograf\u00eda de Jimmy Morales en su perfil de Facebook en el cual se omite su trayectoria como comediante y su labor en el programa \u201cMoralejas\u201d al aire por 15 a\u00f1os. Sandra Torres ya hab\u00eda intentado presentarse a la elecci\u00f3n presidencial en 2011, pero no le fue posible porque la Constituci\u00f3n Guatemalteca proh\u00edbe que familiares del presidente en ejercicio se postule a la presidencia, su divorcio se ley\u00f3 m\u00e1s como una jugada pol\u00edtica que como una decisi\u00f3n sentimental. En su perfil de Twitter @SandraTorresGUA, Torres public\u00f3: \u201cA Guatemala entera la llevo en el coraz\u00f3n, pero a los pobres, a los humildes y a los olvidados los llevo en la sangre y en el alma\u201d. La violencia preelectoral en Hait\u00ed pone el tono a la elecci\u00f3n de presidente entre 50 candidatos en primera ronda, 129 miembros del parlamento y autoridades locales. En Hait\u00ed no hay reelecci\u00f3n inmediata para presidente. La Asamblea Nacional de Hait\u00ed se compone de C\u00e1mara de diputados (99) y Senado (30). Los resultados se entregar\u00e1n en noviembre. Argentina celebra hoy las elecciones presidenciales y legislativas. Los argentinos elegir\u00e1n hoy presidente y vicepresidente, 130 diputados, 24 senadores y 43 parlamentarios para el Parlamento del Mercosur al que pertenecen Argentina, Brasil, Paraguay, Uruguay, Venezuela y Bolivia. Los candidatos para la presidencia con mayor opci\u00f3n son Daniel Scioli (Frente para la Victoria) y Mauricio Macri (Cambiemos). Si no lo logra alguno de los candidatos en la primera vuelta, ir\u00e1n a segunda el 22 de noviembre y as\u00ed terminar\u00eda la dominaci\u00f3n del kirchnerismo de 12 a\u00f1os en la Casa Rosada. Los polacos tambi\u00e9n han votado hoy, 25 de octubre, en su elecci\u00f3n general ha resultado ganador el partido de derecha Ley y Justicia, que se caracteriza por su euroescepticismo y por manifestarse en contra de la inmigraci\u00f3n. Lay y Justicia propone un gasto social centrado en la familia y ha amenazado con prohibir el aborto y la fertilizaci\u00f3n in vitro. Polonia fue el \u00fanico pa\u00eds de la UE que no sufri\u00f3 la crisis econ\u00f3mica tan fuerte, tambi\u00e9n es de los pocos que mantiene su moneda (Zloty) y sigue siendo una de las econom\u00edas de m\u00e1s r\u00e1pido crecimiento de Europa. Como las encuestas de opini\u00f3n han predicho, el pa\u00eds ha visto su primer cambio de gobierno en ocho a\u00f1os, cambiando del centro a derecha con el partido Ley y Justicia, dirigido por Jaroslaw Kaczynski. La Iglesia Cat\u00f3lica apoy\u00f3 el partido, que muchos analistas se\u00f1alan ayud\u00f3 a que reclamara la victoria. Costa de Marfil, el pa\u00eds de \u00c1frica occidental, celebr\u00f3 hoy sus primeras elecciones presidenciales de la posguerra. El actual presidente Alassane Ouattara se enfrenta a una oposici\u00f3n dividida y es amplio favorito para ganar la reelecci\u00f3n. Sin embargo, se tem\u00eda que un boicot por parte de la oposici\u00f3n junto con la apat\u00eda de los votantes podr\u00eda resultar en una baja participaci\u00f3n electoral. \u00c1frica se ha visto afectada con una crisis financiera de mercanc\u00edas (commodities) lo que ha llevado a varios pa\u00edses africanos a que se desmorone su econom\u00eda, pero en Costa de Marfil los inversores han inundado al productor de cacao m\u00e1s importante del mundo, creciendo alrededor del nueve por ciento en los \u00faltimos tres a\u00f1os.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/1986-danza-y-memoria-para-bojaya", "titulo": "Danza y memoria para Bojay\u00e1", "fecha": "Lunes, 16 Noviembre 2015 07:21", "contenido": "Inspirada en los ni\u00f1os y ni\u00f1as v\u00edctimas de la masacre de Bojay\u00e1, la compa\u00f1\u00eda colombiana Zajana Danza retrata en su obra Alabao, a trav\u00e9s de la danza contempor\u00e1nea y afro contempor\u00e1nea, lo ocurrido aquel 2 de mayo de 2002 en el departamento del Choc\u00f3. Una   canta sentada en un banquito, se lava brazos, piernas y cabeza con su batea, junto a un r\u00edo imaginario. Luego, se retira lentamente junto con su canto, el escenario queda oscuro, el Alabao empieza.  , la compa\u00f1\u00eda colombiana   retrata en su obra  , a trav\u00e9s de la danza contempor\u00e1nea y afro contempor\u00e1nea,  . El informe   del   retrata c\u00f3mo un   que cay\u00f3 en la  , en el municipio de Bojay\u00e1 en Choc\u00f3,  , 48 de las cuales eran ni\u00f1os y ni\u00f1as.   durante un enfrentamiento que estaba teniendo     y que comenz\u00f3 el 2 de mayo pero termin\u00f3 d\u00edas despu\u00e9s con una iglesia hecha escombros junto con el dolor de los habitantes de Bellavista. Durante el combate se vivieron padecimientos de hambre y salubridad junto con el dolor que deja la muerte. En un momento, , mientras esquivaban las balas, arriba y abajo del  , hacia comunidades cercanas como Quibd\u00f3. As\u00ed, esta masacre adem\u00e1s de muerte ocasion\u00f3 el  , muchas de las cuales pudieron regresar luego de algunos a\u00f1os. Cuatro d\u00edas despu\u00e9s de acabado el enfrentamiento,  . En el escenario, ni\u00f1os y ni\u00f1as personificados por bailarines juegan a la golosa, a la pelota, saltan, bailan, r\u00eden. Para    , proveniente de Quibd\u00f3, quien es bailar\u00edn y core\u00f3grafo de la obra,   pues siempre es la m\u00e1s afectada por el conflicto armado al impedir el crecimiento emocional, natural e intelectual de los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Es as\u00ed como la obra narra las diferentes formas en que esta masacre les afect\u00f3 no s\u00f3lo su inocencia sino, en general, las formas de actuar y sentir durante su vida. En un momento el juego se ve interrumpido, los movimientos se vuelven lentos, la alegr\u00eda se disipa junto con la m\u00fasica. Un sonido que parece tanto lluvia como balas, anuncia el combate. De pronto, cuerdas rojas recorren el escenario como simbolizando las balas que atravesaban la iglesia as\u00ed como la sangre que pasaba de un lado a otro. Los bailarines quedan atrapados entre las cuerdas, intentan salir pero no pueden, tal como en Bojay\u00e1, y de sus ropas s\u00f3lo quedan retazos. . Seg\u00fan Ren\u00e9, el inter\u00e9s por retratar un hecho tan delicado como esta masacre a trav\u00e9s de la danza, surgi\u00f3 de la importancia que tiene este acontecimiento para la comunidad afro y que no es tan conocido en el pa\u00eds. De esta forma realizan una labor esencial en el conflicto colombiano como lo es   y no dejar en el olvido asuntos que han marcado de forma profunda la historia del pa\u00eds,  . El proceso de documentaci\u00f3n del tema para la obra provino, entre otras fuentes, principalmente del informe   del  , de donde tomaron como inspiraci\u00f3n el papel de la ni\u00f1ez en este hecho, el cual narraron a trav\u00e9s de juegos, pero tambi\u00e9n del cambio de emociones y pensamientos que pudieron tener los mismos mientras iban entrando en contacto con la muerte. La misma mujer con la que inicia la obra mientras se ba\u00f1a, esta vez aparece con un ramo de flores cantando un alabao (oraci\u00f3n cantada en funerales o celebraciones de los santos, de las poblaciones negras y mestizas del pa\u00eds), mientras camina hacia al frente y los bailarines la acompa\u00f1an como esp\u00edritus a su lado. Es una madre que perdi\u00f3 a su hija, una hija que perdi\u00f3 a su madre, una esposa que ahora es viuda. La mujer se va una vez m\u00e1s del escenario cantando el alabao  . Los alabaos (alabados) son una de las muchas representaciones que tiene un entierro en el Choc\u00f3. Son cantos de alabanza a los santos para que sus muertos pasen al otro mundo. Existen tambi\u00e9n los gualies, cantos a ni\u00f1os y ni\u00f1as que han muerto, si es antes de los cinco a\u00f1os, se les cantan gualies y chigualos, junto con arruyos y rondas. La siguiente parte de la obra tiene que ver con lo que pasa despu\u00e9s de la masacre. Volver a los mismos lugares, las cuerdas rojas siguen ah\u00ed aunque se siente calma. Los ni\u00f1os y ni\u00f1as ya no lo son m\u00e1s, miran diferente. Intentan recuperar su vitalidad pero ya no pueden. El da\u00f1o ya fue hecho. Una m\u00fasica de calma acompa\u00f1a el momento final, traen globos blancos y comienzan a jugar suavemente, vuelven a sonre\u00edr. , la cual lleva 12 a\u00f1os ense\u00f1ando danza. Su core\u00f3grafo Ren\u00e9, su directora Xiomara Navarro junto a otros cuatro bailarines como  , entre otros, realizaron esta obra con la cual  . Esta vez, se presentaron este 12 de noviembre en el marco del  , celebrado del 10 al 22 de noviembre de 2015, con la participaci\u00f3n de obras de diferentes pa\u00edses como   y en los diferentes teatros de la ciudad.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "mujer afrodescendienteInspirada en los ni\u00f1os y ni\u00f1as v\u00edctimas de la masacre de Bojay\u00e1Alabaolo ocurrido aquel 2 de mayo de 2002 en el departamento del Choc\u00f3Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3ricacilindro bombaiglesia San Pablo Ap\u00f3stol de Bellavistaacab\u00f3 con la vida de 119 personasEl cilindro fue lanzado por las Farcconparamilitares de las AUC la \u00fanica alternativa que tuvieron en Bojay\u00e1 fue salir en canoasr\u00edo Atratodesplazamiento de casi 5.800 personaslas Fuerzas Armadas llegar\u00edan al rescate encontrando solamente balas, escombros y muertosRen\u00e9Arriagael montaje se centra en la ni\u00f1ez Sus caras est\u00e1n llenas de miedohacer memoriatodo esto a trav\u00e9s de la danzaCentro Nacional de Memoria Hist\u00f3ricaAlabao fue creada en 2011 por la academia bogotana Zajana DanzaAna Milena Navarro y M\u00f3nica Pinedahan ganado premios como la Beca de Creaci\u00f3n en Danza de Idartes en 2011VIII Festival Danza en la CiudadIsrael, Alemania y FranciaMar\u00eda Jimena Neira Ni\u00f1o", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/2030-lo-que-es-con-paloma-es-conmigo", "titulo": "Lo que es con Paloma es conmigo", "fecha": "Martes, 19 Abril 2016 10:37", "contenido": "En la bancada del Centro Democr\u00e1tico est\u00e1 la controversial Paloma Valencia. Abogada, filosofa, escritora y ante todo, uribista. *** Paloma se frota repetitivamente los ojos en se\u00f1al de cansancio. En los p\u00e1rpados descansan r\u00edos p\u00farpuras que nacieron de noches en vela y d\u00edas sin tregua. No aparenta sus 38 a\u00f1os. Su atuendo es casi el mismo de todos los d\u00edas: pantal\u00f3n negro, blusa negra y botas bajas. No tiene joyer\u00eda visible. La senadora Valencia no es una mujer ostentosa. La particular simpleza de su estilo, que difiere notablemente del de otras senadoras, le permite movilizarse c\u00f3modamente por espacios que est\u00e1n en su mayor\u00eda repletos de hombres. Ella parece no notarlo. Habla mirando a los ojos, sin desviar la mirada. Habla energ\u00e9ticamente, moviendo sus manos en mociones que exudan energ\u00eda. Paloma articula lo que piensa con los dedos, pero estos no son lo suficientemente r\u00e1pidos para ponerse al d\u00eda con las palabras que salen de su boca. Habla del Centro Democr\u00e1tico, habla de Uribe, habla de las Farc. Nunca para. Mientras le susurra algo a su asesor, Samuel Guzm\u00e1n, en uno de los m\u00faltiples salones del Capitolio Nacional, parece ignorar el desali\u00f1ado estado de su cabellera y la particular forma en la que est\u00e1 sentada. Se encuentra en el borde de la silla con las piernas entreabiertas y una mirada calculadora. Mientras escucha a Samuel, parece no poder quedarse quieta. Asiente con la cabeza cada tanto. Vibra con energ\u00eda contenida como si no quisiera que el polvo se acumulara en sus venas. Paloma se asemeja a un ave. Siempre al vuelo, siempre al acecho. *** Cuando Paloma Valencia habla de su ni\u00f1ez los ojos se tornan amables y las manos se relajan. Naci\u00f3 en 1978 en Popay\u00e1n: sus primeros a\u00f1os de vida transcurrieron entre su ciudad natal y Bogot\u00e1. Habla emotivamente acerca de ese tiempo, no como si estuviese trazado sutilmente en su memoria, sino como si lo tuviese grabado, entallado en su ser. La vida familiar de los Valencia y Laserna tuvo un gran impacto en ella. Admite que fueron esos primeros a\u00f1os los que m\u00e1s incidencia tuvieron en quien es Paloma hoy. La familia de la senadora ha sido importante no s\u00f3lo en el Cauca y Tolima sino en la historia del pa\u00eds. La pol\u00edtica era el aire que se respiraba en su hogar. Hija de un exgobernador y exministro y nieta de un expresidente, Guillermo Le\u00f3n Valencia, Paloma, sin estar plenamente consciente de ello, naci\u00f3 atada a un cielo del cual nunca pudo escapar. \u201cYo nac\u00ed en la pol\u00edtica. A todos en mi familia siempre les ha interesado la pol\u00edtica. En mi casa no se habla de nada distinto. Mi pap\u00e1 me llevaba de beb\u00e9 a los pueblos. A mi mam\u00e1 le encantaba la pol\u00edtica, a mi abuelo Laserna tambi\u00e9n\u201d, dice. Su abuelo, quien tambi\u00e9n fue senador, fue presidente de Colombia desde 1962 hasta 1966, una \u00e9poca marcada por la violencia y el resentimiento bipartidista. En 1964 Le\u00f3n Valencia orden\u00f3 un ataque en contra de diversos enclaves guerrilleros que amenazaban con la creaci\u00f3n de zonas liberadas del control del Estado. Ante este ataque militar, que se concentr\u00f3 en las zonas de Marquetalia, Riochiquito, El Pato, Guayabero, Sumapaz y la regi\u00f3n del Ariari, las autodefensas campesinas se reagruparon y se convirtieron en guerrillas m\u00f3viles. En un principio constituyeron lo que se conoce como el Frente Sur, dos a\u00f1os despu\u00e9s se llamaron Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc). Es casi ir\u00f3nico c\u00f3mo el abuelo de Paloma Valencia, tercera en la lista del Centro Democr\u00e1tico, protagoniz\u00f3 lo que para muchos es el episodio fundacional de las Farc. Ella ha afirmado repetidamente que est\u00e1 en contra de los di\u00e1logos que ocurren en La Habana. \u201cLas Farc tienen secuestrada un pedazo de la paz en Colombia\u201d, dice Paloma, quien adem\u00e1s ha dicho que esta guerrilla, despu\u00e9s de firmar el acuerdo, simplemente se transformar\u00e1 en una polic\u00eda rural: \u201cActualmente se est\u00e1n cometiendo errores que comprometen la paz a largo plazo. Estamos en un pa\u00eds en donde se le dan m\u00e1s beneficios a los violentos\u201d. Su ni\u00f1ez tambi\u00e9n est\u00e1 marcada por episodios que para ella son dif\u00edciles. Recuerda de manera detallada las peleas que llevaron al divorcio entre su padre, el pol\u00edtico Ignacio Valencia, y su madre, Dorotea Laserna. Recuerda v\u00edvidamente las discusiones que se originaban por el cuidado de los tres hijos, de los cuales Paloma era la mayor. \u201cLas discusiones por mi custodia duraron hasta que cumpl\u00ed 18 a\u00f1os\u201d, recuerda con claridad mientras se frota las manos. Ver a una Paloma vulnerable es uno de esos eventos que casi no se repiten. Y es que estas historias resuenan en ella como si fuesen parte de una tierra extra\u00f1a, una tierra a la que anhela regresar, en donde las cosas eran m\u00e1s simples y el tiempo no era objeto de discordia. Se pasaba los d\u00edas jugando con animales y leyendo novelas; y discutiendo de pol\u00edtica, claramente. Todos en su familia, dice, ten\u00edan opiniones muy diferentes respecto de los asuntos pol\u00edticos, por lo que la buena argumentaci\u00f3n era un cubierto m\u00e1s en la mesa de su casa. Es por eso que ella tiene muy claros los motivos por los cuales no est\u00e1 de acuerdo con el gobierno de turno ni con las negociaciones de paz que est\u00e1n tomando lugar actualmente. Considera que los di\u00e1logos no implican un cumplimiento de justicia, ni tampoco aseguran la seguridad del pa\u00eds. \u201cCuando yo era joven salimos a pintar palomas en la Plaza de Bol\u00edvar. Pero despu\u00e9s de la Constituci\u00f3n del 91 vino la \u00e9poca de violencia m\u00e1s fuerte de la que se acuerda la Naci\u00f3n. Lo que qued\u00f3 claro es que los procesos de impunidad lo que generan es que otros sientan que pueden delinquir y que en el futuro va a haber tambi\u00e9n impunidad para ellos\u201d, dice, refiri\u00e9ndose a los problemas pol\u00edticos de Colombia durante la d\u00e9cada de los noventa. La convicci\u00f3n que la caracteriza fue el fruto de una presi\u00f3n externa que creci\u00f3 al tiempo que ella. \u201cYo me acuerdo cuando era chiquita, de unos siete a\u00f1os, y mi abuela materna me dec\u00eda,  \u201d, menciona Paloma con la insinuaci\u00f3n de una sonrisa en sus labios. *** La mayor\u00eda de quienes trabajan para Paloma mantienen una buena relaci\u00f3n con ella. Discute junto a su asesor las pr\u00f3ximas reuniones programadas en su agenda. Se hacen bromas, se hablan con naturalidad. Se podr\u00eda decir que tienen un v\u00ednculo casi que familiar; parecen entenderse bien. \u201cPaloma ama la pol\u00edtica; realmente, le apasiona. He visto que le gusta servir a los dem\u00e1s, servir a su pa\u00eds\u201d, dice Samuel Guzm\u00e1n, quien adem\u00e1s agrega que \u201ctiene una capacidad de expresi\u00f3n y una capacidad para discutir los temas con una claridad y objetividad \u00fanicas. Tiene mucha disciplina. Tiene fortaleza para hacer recorridos incre\u00edbles en todo el pa\u00eds\u201d. Otro de sus asistentes, un joven que acaba de graduarse de Derecho en la Universidad del Rosario, disfruta plenamente trabajar con ella. \u201cMe ha encantado trabajar aqu\u00ed, ha sido maravilloso\u201d, dice Andr\u00e9s Isaza, con una sonrisa carism\u00e1tica que parece permanente en su rostro. La admiraci\u00f3n con la que hablan de ella sus subalternos es similar a la fascinaci\u00f3n de Paloma Valencia por el expresidente de la Rep\u00fablica, \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez. En su oficina hay un aviso que se lee como una promesa. Es cierto que las promesas solo son palabras y para los pol\u00edticos son usualmente herramientas de seducci\u00f3n, sin embargo, para la Senadora del Centro Democr\u00e1tico, ese r\u00f3tulo es un mandamiento: De esa composici\u00f3n de vocales y consonantes tall\u00f3 un templo al que visita diariamente. Tiene tatuado un credo en su frente y no est\u00e1 dispuesta a abandonarlo. Esta ferviente lealtad naci\u00f3 desde hace casi dos d\u00e9cadas, en 1995, y nunca muri\u00f3. Tuvo su origen justo cuando Uribe fue electo gobernador del departamento de Antioquia y Paloma estaba en sus primeros a\u00f1os de carrera universitaria. Continu\u00f3 mientras la actual Senadora fue analista pol\u00edtica en Blu Radio, columnista en El Espectador y El Pa\u00eds y panelista en La Hora de la Verdad, de Fernando Londo\u00f1o. Paloma lo compar\u00f3 alguna vez con Sim\u00f3n Bol\u00edvar, quien se convirti\u00f3 en leyenda y en objeto de culto. Bol\u00edvar es visto por muchos como un libertador, la m\u00e1xima expresi\u00f3n de autonom\u00eda. Sin embargo, por otros es concebido como un tirano que admiraba vigorosamente a la monarqu\u00eda y que encabez\u00f3 una guerra de violencia perpetua. Uribe tiene un car\u00e1cter similar en Colombia. Se trata de un hombre excepcionalmente complejo, adorado por muchos y odiado por otros. Paloma Valencia se encuentra claramente en el primer grupo. \u201cYo creo en sus ideas, creo en que el presidente Uribe ha transformado el pa\u00eds para bien\u201d, dice, mientras cierra sus manos en pu\u00f1os. Sus dedos tiemblan como si estuviesen escribiendo algo en la mesa en donde se apoyan: El expresidente ha sido el centro de muchas controversias, pero hay una que se destaca y que tiene nombre propio: los falsos positivos. Estos cr\u00edmenes, atribuidos al Ej\u00e9rcito colombiano durante el gobierno de Uribe, consisten en una serie de revelaciones que ocurrieron en el a\u00f1o 2008, en las cuales se informaba que brigadas de combate asesinaban a civiles con el prop\u00f3sito de presentarlos como guerrilleros muertos. Paloma, quien se considera un soldado de la causa de Uribe, no titubea al defenderlo en este tema. Cuando se le cuestiona acerca de la responsabilidad del pol\u00edtico en los falsos positivos, pareciese que repitiera mentalmente su credo una y otra vez: \u201cEste es un pa\u00eds en donde, en todos los sectores, tanto privados como p\u00fablicos, la gente no tiene l\u00edmites morales. Si t\u00fa mandas a alguien al supermercado para que haga el mercado y la persona decide robar el supermercado, \u00bfqu\u00e9 tanta responsabilidad tienes t\u00fa?\u201d *** Para el imaginario colectivo de los colombianos, Paloma Valencia simboliza la extrema derecha pol\u00edtica, pero el asunto es mucho m\u00e1s complejo de lo que parece a simple vista. \u201c\u00bfQue si soy de derecha? Depende de qu\u00e9 entiendas por derecha\u201d, afirma segura. Paloma dice creer en un Estado que se fundamenta en los derechos individuales, en la libertad de mercado, en la libertad de empresa y adem\u00e1s mantiene una posici\u00f3n totalmente laica en cuanto a la administraci\u00f3n estatal. \u201cYo soy un liberal del siglo XVIII\u201d, afirma con convicci\u00f3n. Valencia insiste en la palabra liberal cuando se define a ella misma. Considerando que ha expresado estar de acuerdo con el matrimonio igualitario, la adopci\u00f3n de ni\u00f1os por parte de padres del mismo sexo, la despenalizaci\u00f3n del aborto y la eutanasia, se podr\u00eda llegar a pensar que ideol\u00f3gicamente ella no pertenece a este partido. Pero t\u00e9cnicamente, si lo hace y en Colombia, esto significa mucho. En este pa\u00eds no se puede ser\u00a0 un conservador con tendencias liberales. Aqu\u00ed el que es de derecha es de derecha y el que es de izquierda es de izquierda. El Polo Democr\u00e1tico Alternativo es uno de los partidos m\u00e1s reconocidos de la izquierda colombiana. Es ideol\u00f3gicamente opuesto al Centro Democr\u00e1tico en m\u00faltiples cuestiones. Manuel Sarmiento, concejal de Bogot\u00e1 por el Polo, ha criticado abiertamente al partido de la senadora Valencia, principalmente por sus divergencias en el \u00e1mbito econ\u00f3mico. \u201cRecordemos que el expresidente Uribe es un fervoroso creyente de las teor\u00edas y los dogmas neoliberales, el promovi\u00f3 varios tratados de libre comercio y nos oponemos a este tipo de pol\u00edticas porque destruyen el aparato pol\u00edtico nacional y bueno, Paloma Valencia es muy coherente con ese tipo de posiciones\u201d, opina Sarmiento. Claudia L\u00f3pez es uno de los pilares del partido Alianza Verde, el cual es reconocido por ser pol\u00edticamente de centro. L\u00f3pez tiene una postura muy clara respecto a la participaci\u00f3n de las mujeres en posiciones pol\u00edticas en Colombia. En repetidas ocasiones ha enfatizado en la importancia del rol activo de la mujer en la pol\u00edtica, el cual, seg\u00fan ella, se ha ido acrecentando en los \u00faltimos a\u00f1os aunque sigue siendo m\u00ednima en comparaci\u00f3n con la del hombre. \u201cEn el Senado es donde estamos mejor representadas, pero aun all\u00ed hay un gran desnivel. Desde 1991 la participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en el Senado se ha triplicado, pasamos de ser el 7% del Congreso en 1991 a ser el 23% en 2014. Al ritmo actual,\u00a0 las mujeres de Colombia tendr\u00edamos que esperar m\u00e1s de un siglo para lograr una representaci\u00f3n proporcional.\u201d, dice L\u00f3pez, quien opina que esta inequidad es injusta en la medida en que las mujeres son m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n y como tal merecen una representaci\u00f3n equitativa. Es entendible entonces que la senadora L\u00f3pez aprecie la participaci\u00f3n de las mujeres en el Congreso, as\u00ed estas\u00a0 sean ideol\u00f3gicamente opuestas a ella, como es el caso de Paloma. \u201cEn toda democracia es fundamental que existan antagonismos, son una expresi\u00f3n de libertad de opini\u00f3n y permiten enriquecer el debate p\u00fablico. Por eso, veo con mucho respeto el trabajo que adelanta la senadora Paloma Valencia. Somos distantes en muchos temas pero eso no implica que tengamos una mala relaci\u00f3n\u201d, afirma. Y es que de Paloma Valencia se pueden decir muchas cosas, pero no que no es fiel a sus convicciones, ni mucho menos que le da miedo expresarlas. \u00bfQu\u00e9 si son correctas? Eso queda a consideraci\u00f3n de cada quien. Las constantes acusaciones de la legisladora Valencia ante la agenda del gobierno y de las Farc le gan\u00f3 una invitaci\u00f3n del guerrillero alias Pablo Catatumbo, quien es uno de los principales negociadores de las Farc. Catatumbo, en una entrevista a la emisora payanesa \u2018Radio 1040\u2019, dijo: \u201cLe estoy haciendo una invitaci\u00f3n a que venga a La Habana y podamos conversar de estos asuntos, que lo que estamos haciendo aqu\u00ed no es lo que ella se imagina, no es un despojo ni a los ind\u00edgenas ni a los campesinos de su tierra, no estamos negociando cosas que no se ha dicho\u201d. Las aspiraciones de esta mujer se erigen sobre la idea de un pa\u00eds unificado y sin grupos al margen de la Ley. Su idea de paz es muy distinta a lo que se discute hoy en La Habana. Para ella, los di\u00e1logos entre las Farc y el gobierno son no s\u00f3lo una rendici\u00f3n del Estado ante el terrorismo sino adem\u00e1s una soluci\u00f3n apenas paliativa para eliminar, de una vez por todas, el conflicto en Colombia. Es por este motivo que Paloma difiere del actual gobierno imperante en el pa\u00eds, siendo as\u00ed la oposici\u00f3n su m\u00e1s claro motivo de orgullo y la piedra fundamental de todo proyecto a futuro. *** Adem\u00e1s de su carrera pol\u00edtica Paloma es una apasionada literata. Uno de sus ascendientes fue uno de los personajes m\u00e1s importantes de principios de siglo XX. Guillermo Valencia, su bisabuelo, fue un poeta muy influenciado por el romanticismo y el simbolismo. Si bien fue pol\u00edtico, nunca tuvo una carrera prol\u00edfera. Se postul\u00f3 sin \u00e9xito dos veces a la Presidencia de Colombia y, al igual que su bisnieta, se podr\u00eda decir que Valencia fue un hombre enmara\u00f1ado, casi contradictorio: era un poeta modernista, un pol\u00edtico conservador. Tomando esto en cuenta no suena tan descabellado pensarla ahora como estudiante sobresaliente de Derecho y luego Filosof\u00eda en la Universidad de los Andes, as\u00ed como tambi\u00e9n de una maestr\u00eda en Escritura Creativa en la Universidad de Nueva York. Una de sus profesores en los Andes, Margarita Cepeda, maestrea de filosof\u00eda, recuerda que \u201cPaloma fue una estudiante l\u00facida, dedicada y cr\u00edtica\". Esto tambi\u00e9n explicar\u00eda la facilidad que tiene la Senadora para expresarse ante una audiencia, sin vacilaciones. En el 2011, durante su estad\u00eda en Nueva York, sac\u00f3 un libro de cuentos acerca del conflicto armado. La obra, titulada  , ampl\u00eda el espectro de lo que Paloma Valencia representa. Aquella mujer que propuso dividir pol\u00edtica y administrativamente al Cauca, a quien muchos comparan con Hitler y que es percibida como un ap\u00e9ndice de Uribe, escribi\u00f3 en el primer cap\u00edtulo de su libro: Por las venas de la senadora del Centro Democr\u00e1tico corre algo m\u00e1s que ox\u00edgeno y hierro, corre la respuesta a esa petici\u00f3n que le hizo su abuela hace ya tantos a\u00f1os:  . La semilla que se le sembr\u00f3 desde el momento en que lleg\u00f3 al mundo ha echado ra\u00edces en una mujer compleja y pujante, que no va a parar hasta conseguir lo que quiere. Para esto se ha preparado toda su vida.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "En la bancada del Centro Democr\u00e1tico est\u00e1 la controversial Paloma Valencia. Abogada, filosofa, escritora y ante todo, uribista.", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/2067-los-hombres-tienen-emociones-sienten-lloran-rien-y-no-por-eso-dejan-de-ser-machos-juan-ricardo-gomez", "titulo": "\u201cLos hombres tienen emociones. Sienten, lloran, r\u00eden y no por eso dejan de ser machos\u201d: Juan Ricardo G\u00f3mez", "fecha": "S\u00e1bado, 14 Mayo 2016 12:24", "contenido": "El musical \u201cMachos\u201d es la nueva comedia que llega al teatro en las noches de Bogot\u00e1. Luis Fernando Salas, Juli\u00e1n Caicedo y Julio Pach\u00f3n representan a los machos de nuestra sociedad, que hablan a partir de sus experiencias: \u201cEn apariencia, ellos empiezan quej\u00e1ndose de las mujeres, pero al final terminan haciendo una bonita reflexi\u00f3n de quienes son los verdaderos machos de esta sociedad\u201d, expone Juan Ricardo G\u00f3mez, director de la obra, quien concedi\u00f3 una entrevista a Plaza Capital en relaci\u00f3n a su obra. En la actualidad existen muchas tem\u00e1ticas que abordan al g\u00e9nero femenino y masculino pero en especial se centran en la mujer como actriz principal de estas problem\u00e1ticas. La propuesta del teatro Santaf\u00e9 se basa en\u00a0 el lado emocional que tienen\u00a0 todos los hombres, por eso este acto tiene como intenci\u00f3n mostrar lo que los machos sienten y piensan. Juan Ricardo G\u00f3mez: M\u00e1s que una cr\u00edtica, es una visi\u00f3n muy abierta y muy profunda de lo que es el g\u00e9nero masculino dentro de la sociedad, y de c\u00f3mo los hombres han sido creados, cimentados y han adoptado justo todo lo que les ense\u00f1a el g\u00e9nero femenino. La sinopsis de \u201cMachos\u201d da a entender que los hombres est\u00e1n cansados de ocultar sus sentimientos a las mujeres y a la comunidad que los rodea. Juli\u00e1n Caicedo, uno de los protagonistas del musical, manifiesta que ser un macho no deber\u00eda ser una forma para ocultar los sentimientos del hombre. Para \u00e9l, lo que en verdad pasa, es que la sociedad ha impuesto una serie de estereotipos que de alguna forma limitan al hombre y lo empujan por un camino donde no es posible expresar sus sentimientos. Luis Fernando Salas: Yo no creo,\u00a0 detr\u00e1s de una macho lo que hay es una sociedad machista. Contrario a la idea de ocuparse de los conflictos de las mujeres por un lado y los hombres por el otro, Juan Ricardo invita a trabajar en equipo los problemas de los dos g\u00e9neros, para forjar v\u00ednculos interesantes a nivel social. Uno de los mensajes que se refleja en esta comedia es el de eliminar los pensamientos que ponen a las mujeres y a los hombres en caminos y\u00a0 actuares muy diferentes, evidenciando que todos y todas son seres que se deben comprender y tratar por igual. Juli\u00e1n Caicedo: Yo creo que tendr\u00e1 el mismo impacto si se presenta aqu\u00ed en el teatro, en un barrio, en una comunidad espec\u00edfica o en la Picota. El impacto es el mismo porque se est\u00e1 hablando de cosas de g\u00e9nero, y no de situaciones sociales ni raciales. Consider\u00f3 que los presos se divertir\u00edan mucho, precisamente porque hablamos de lo rid\u00edculo que podemos llegar a ser los machos. Este a\u00f1o el teatro Santaf\u00e9 se aventura una vez m\u00e1s con nuevos proyectos,\u00a0 por eso gracias a la gran acogida de las obras, se trasladan sus actos al teatro Belarte, donde se expondr\u00e1n sus dramas y comedias en el norte de la ciudad. J.R.G.: Estoy escribiendo un drama que tiene que ver con la reconciliaci\u00f3n y el conflicto armado desde un punto de vista humano y personal. Actualmente se est\u00e1 politizando todo lo ligado a la guerra\u00a0 y no se est\u00e1 dando la trascendencia a los seres humanos que est\u00e1n ah\u00ed involucrados. Por otro lado, est\u00e1 otra comedia, que habla un poco de lo que nos pasa a todos, el nombre tentativo es \u201cDespecho\u201d y es la historia de dos mujeres que est\u00e1n esperando al mismo hombre. El director de la obra enfatiza en la idea de ver al hombre como un humano, un ser que no es insensible a su realidad y que al igual que las mujeres necesita ser escuchado y entendido. As\u00ed mismo el concepto de macho que se exhibe en la obra, se muestra como aquel o aquella que es una buena persona y tiene toda la fortaleza para salir adelante. L.F.S.: Mi papel deja como mensaje que detr\u00e1s de esa rudeza y ese macho que exteriorizamos, los hombres tambi\u00e9n sentimos ansias, miedo de fracasar, de que pase el tiempo, de perderlas, miedo no estar a la altura de nuestros hijos y una cantidad de cosas que ocultamos como hombres. J.C.: Los j\u00f3venes deben acercarse al teatro porque es un arte viva y llena de aventuras. Hay de toda clase g\u00e9neros teatrales, la comedia, la tragedia, la cr\u00edtica,\u00a0 el vodevil, entre otros. Es el nuevo cine en 3D, en Bogot\u00e1 hay un movimiento de teatro muy importante. Refiri\u00e9ndome a la obra \u201cMachos\u201d, es una comedia m\u00e1s como al stand up comedy, donde se van a re\u00edr mucho y las mujeres van a saber lo que pensamos de ellas. Finalmente, el t\u00edtulo de esta obra expresa el ideal ser una comedia donde se reprochar\u00e1 el papel de la mujer. Sin embargo, los asistentes a esta obra se dar\u00e1n cuenta que m\u00e1s que un enfrentamiento entre g\u00e9neros, lo que se busca es proponer una reconciliaci\u00f3n y demostrar que los hombres y las mujeres se necesitan mutuamente. Para todos los interesados en \"Machos\", esta comedia estar\u00e1 hasta el 16 de Julio, en el teatro Santaf\u00e9, ubicado en la calle 57 No. 17-13. Todos los Jueves y Viernes a las 8:00 p.m. y S\u00e1bados a las 8:30 p.m. Para mayor informaci\u00f3n entrar a   Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "\u00bfLa obra quiere hacer una cr\u00edtica a los estereotipos respecto al papel del hombre?\u00bfDetr\u00e1s de un macho hay una gran machista?\u00bfQu\u00e9 impacto tendr\u00e1 esta obra en una penitenciar\u00eda como la Picota?\u00bfQu\u00e9 obras nuevas vienen para el teatro Santaf\u00e9?\u00bfQu\u00e9 mensaje deja su papel?\u00bfQu\u00e9 invitaci\u00f3n\u00a0 les hace a los j\u00f3venes?", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/2102-la-paz-una-esperanza-de-justicia-para-los-desaparecidos", "titulo": "La paz: una esperanza de justicia para los desaparecidos", "fecha": "Martes, 30 Agosto 2016 18:08", "contenido": "Con la firma del Acuerdo Final de paz, los familiares de los desaparecidos esperan que se cumpla la promesa de que se sepa la verdad sobre lo ocurrido con sus seres queridos. La alegr\u00eda y la algarab\u00eda llenaron el Parque de los Hippies, en Bogot\u00e1, el pasado 24 de agosto cuando se anunci\u00f3 el Acuerdo Final entre el Gobierno de Colombia y las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia. Ciudadanos de diferentes or\u00edgenes, creencias e ideolog\u00edas se reunieron all\u00ed para celebrar el fin de una guerra de 52 a\u00f1os que dej\u00f3 ocho millones de v\u00edctimas. Pero en medio del ruido y los gritos de felicidad, una esquina permaneci\u00f3 en silencio. En el costado norte del parque, mujeres familiares de v\u00edctimas de desaparici\u00f3n forzada tendieron sobre el piso una treintena de fotograf\u00edas de sus seres queridos. Las fotos, en sepia y con una rosa a su lado cada una, eran mudas. Mostraban los rostros, captados en alg\u00fan instante irrecuperable, de hijos, padres, hermanos, compa\u00f1eros o amigos que hace tiempo se fueron y siguen sin regresar. Diez, veinte y hasta treinta a\u00f1os pueden tener algunos de que la violencia del conflicto armado, literalmente, los esfumara sin dejar huella. De varios, s\u00f3lo quedan unas pocas fotos, como las que la Fundaci\u00f3n Nydia \u00c9rika Bautista, dedicada al tema de la desaparici\u00f3n forzada, tendi\u00f3 sobre el piso para recordarlos. \u201c\u00a1A los desaparecidos\u201d, gritaban las mujeres de la Fundaci\u00f3n, \u201cno los olvidaremos en la paz!\u201d. Y agregaban: \u201c\u00bfPor qu\u00e9 los buscamos? Porque los amamos\u201d. \u201cEsperamos de la paz que los hogares que est\u00e1n hu\u00e9rfanos de sus seres queridos puedan saber algo de ellos a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n de la Verdad o a trav\u00e9s de la Unidad de B\u00fasqueda. Esperamos que se haga justicia\u201d, manifest\u00f3 Yanette Bautista, directora de la fundaci\u00f3n, que hoy por hoy acompa\u00f1a a alrededor de doscientas mujeres v\u00edctimas cuyos familiares fueron desaparecidos. De la mayor\u00eda de ellos no se sabe nada\u00a0 y sus casos permanecen en la impunidad. En Colombia, seg\u00fan el Registro \u00danico de V\u00edctimas, hay 46.204 personas reportadas como desaparecidas. Para dimensionar este n\u00famero, se puede pensar en todas las personas que llenaron el estadio Atanasio Girardot el d\u00eda que Nacional gan\u00f3 la Copa Libertadores. A esa cifra, sin embargo, hay que sumarle cuatro mil personas m\u00e1s, que es algo as\u00ed como tres veces la capacidad del Teatro Mayor Julio Mario Santodomingo, uno de los m\u00e1s grandes de Bogot\u00e1. Casi el 100% de esos casos siguen impunes. La lucha por la justicia no es f\u00e1cil. Yanette Bautista la ha vivido en carne propia desde el 30 de agosto de 1987, cuando su hermana Nydia \u00c9rika Bautista, soci\u00f3loga y militante del M-19, fue desaparecida. Seg\u00fan se\u00f1al\u00f3 la Procuradur\u00eda, el crimen lo cometieron hombres de la Brigada XX del Ej\u00e9rcito, comandados entonces por el general \u00c1lvaro Velandia Hurtado. En 1995, la Procuradur\u00eda destituy\u00f3 al general por no haber impedido el hecho. En 2002, un fallo del Consejo de Estado revoc\u00f3 la decisi\u00f3n del Ministerio P\u00fablico. Luego, en 2009, la reafirm\u00f3, para despu\u00e9s, en 2011, volverle a dar la raz\u00f3n al general. Al final, en 2013, se ratific\u00f3 la destituci\u00f3n de la Procuradur\u00eda. Pero a hoy, sigue sin existir una sentencia que condene a los culpables del crimen. Este traj\u00edn judicial no ha sido la \u00fanica lucha que ha dado la familia de Yanette. En 1990, los restos de Nydia \u00c9rika fueron encontrados en el cementerio Guayabetal, en Cundinamarca. La Procuradur\u00eda confirm\u00f3 el hallazgo. Pero en 1994, cuando se acercaba la destituci\u00f3n de Velandia, el entonces representante a la C\u00e1mara Pablo Victoria deslegitim\u00f3 esa postura en un debate realizado en el Congreso para defender a los militares involucrados en los hechos. En 1999, la justicia penal militar asumi\u00f3 el caso y neg\u00f3 que se hubiera hallado el cad\u00e1ver de Nydia \u00c9rika. Fue hasta el 2002, cuando el caso pas\u00f3 a la justicia ordinaria, que se confirm\u00f3 que los restos pertenec\u00edan a la mujer. S\u00f3lo entonces le pudieron dar sepultura. Adem\u00e1s, en 1997, Yanette y \u00c9rik Arellana, hijo de Nydia \u00c9rika, quien ten\u00eda doce a\u00f1os cuando su madre desapareci\u00f3, tuvieron que salir del pa\u00eds por amenazas contra su vida. M\u00e1s tarde regresaron, pero debieron volver a exiliarse en 2003, seg\u00fan Yanette, por la forma como su caso compromet\u00eda a altos mandos militares. Hab\u00edan vuelto las amenazas. Ella s\u00f3lo volvi\u00f3 al pa\u00eds en 2007. Entonces inici\u00f3 la fundaci\u00f3n que lleva el nombre de su hermana para apoyar a otras v\u00edctimas, casi todas mujeres, de este delito. Con un grupo interdisciplinar de profesionales, por nueve a\u00f1os han dado acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico y legal a las v\u00edctimas. Adem\u00e1s han trabajado en impulsar el reconocimiento de la desaparici\u00f3n forzada en Colombia. Se han involucrado en leyes como la Ley 1008 de 2010, o tambi\u00e9n llamada Ley de Homenaje a los Desaparecidos, en la cual se implementan mecanismos para hacer m\u00e1s efectiva la b\u00fasqueda de los desaparecidos. Tambi\u00e9n contribuyeron al cap\u00edtulo sobre el tema que hay en la Ley 1448 de 2011, m\u00e1s conocida como Ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de Tierras. En 2012, Yanette Bautista y \u00c9rik Arellana recibieron el Premio Franco-Alem\u00e1n de Derechos Humanos \u2018Antonio Nari\u00f1o\u2019 en reconocimiento de su labor. En 2014, Yanette hizo parte del primer grupo de v\u00edctimas que viaj\u00f3 a La Habana a participar de los di\u00e1logos entre el Gobierno y las FARC. Las v\u00edctimas, tanto individuales como organizadas en distintas fundaciones y movimientos, esperan que el punto 5 del Acuerdo, referido a las v\u00edctimas, les responda. En el texto final se contempla la creaci\u00f3n de un Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n, del cual har\u00e1n parte la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No Repetici\u00f3n, la llamada Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz y la Unidad de B\u00fasqueda de Personas Desaparecidas. Esta \u00faltima, con ayuda de la Comisi\u00f3n y lo que encuentre la Jurisdicci\u00f3n, apoy\u00e1ndose en los datos recolectados durante a\u00f1os por Medicina Legal, se encargar\u00e1 de tratar de encontrar a los desaparecidos y darle noticias de ellos a sus familias. Hasta ahora, no hay estipulado un tiempo para cumplir esta labor. En esto se diferencia de la Comisi\u00f3n, que funcionar\u00e1 por tres a\u00f1os. La esperanza de las 117.442 v\u00edctimas indirectas de este delito, es decir, sus familiares, es que la implementaci\u00f3n del Acuerdo Final traiga consigo la verdad de lo ocurrido con sus seres queridos, es decir, que puedan dejar la incertidumbre de ver sus fotograf\u00edas y no saber qu\u00e9 pas\u00f3. Ante un crimen con tanta magnitud y tanta oscuridad sobre \u00e9l, ellos conservan su fe. Por ahora, la firma del Acuerdo representa una primera esperanza feliz, pero ser\u00e1 la verdad la que complete la silenciosa alegr\u00eda que mostraron las mujeres de la fundaci\u00f3n el 24 de agosto, cuando acab\u00f3 la guerra con las FARC.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/2133-la-sociedad-colombiana-ve-a-estos-ninos-como-ex-guerrilleros", "titulo": "\"La sociedad colombiana ve a estos ni\u00f1os como ex guerrilleros\"", "fecha": "S\u00e1bado, 24 Septiembre 2016 04:17", "contenido": "Plaza Capital habl\u00f3 con una experta que trabaja con menores desvinculados de diferentes grupos armados, para conocer c\u00f3mo se ha llevado a cabo este proceso, especialmente en la ciudad de Bogot\u00e1. La desvinculaci\u00f3n de menores de las Farc y su proceso de reinserci\u00f3n en la sociedad es uno de los temas sobre los cuales se discuti\u00f3 en la Habana. Este punto ha causado pol\u00e9mica porque el pa\u00eds est\u00e1 a la expectativa de conocer de qu\u00e9 forma el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), las Farc y el gobierno colombiano reinsertar\u00e1n a estos menores en la sociedad. As\u00ed mismo, queda por saber cu\u00e1les son los cargos que se le imputar\u00e1n a las FARC por el reclutamiento de menores. En este contexto, Plaza Capital habl\u00f3 con una experta* que trabaja con menores desvinculados de diferentes grupos armados, para conocer c\u00f3mo se ha llevado a cabo este proceso, especialmente en la ciudad de Bogot\u00e1.  Antes de lo propuesto en el proceso de paz, \u00bfEn qu\u00e9 condiciones y mediante qu\u00e9 proceso se ha llevado a cabo la desvinculaci\u00f3n de los menores del conflicto?  Generalmente un menor se vincula a un grupo armado porque le prometen cosas, que terminan siendo falsas. Por esta raz\u00f3n, buscan un momento cr\u00edtico, como cuando los integrantes del grupo duermen, para escaparse. En otros casos, el ej\u00e9rcito entra en el territorio del grupo armado y rescata a los menores que pueda. Posteriormente, estos ni\u00f1os son enviados a ciudades como Bogot\u00e1, Cali o Medell\u00edn, para ser ubicados en institutos o fundaciones.  \u00bfCu\u00e1les son los requisitos que debe seguir un menor desvinculado de un grupo armado para reinsertarse en la sociedad?  El proceso de reinserci\u00f3n, hasta ahora, ha sido de forma voluntaria y si el menor quiere entrar en este, debe presentar el Certificado de Entrega de Armas (CODA) ante el instituto o fundaci\u00f3n. Posteriormente, el menor deber\u00e1 cumplir con las actividades y responsabilidad designadas, hasta que cumple la mayor\u00eda de edad y ya pueda presentar ante la Asociaci\u00f3n Colombiana de Reingreso (ACR) el certificado de culminaci\u00f3n del proceso de reinserci\u00f3n en la sociedad.  \u00bfQu\u00e9 se hace cuando el menor ingresa a la fundaci\u00f3n o al instituto? Y \u00bfcu\u00e1l es la diferencia entre ambas organizaciones?  Al llegar a estos lugares, se les realiza una valoraci\u00f3n f\u00edsica y psicol\u00f3gica en donde cuentan su historia familiar y se inicia el proceso de reinserci\u00f3n. Los institutos son lugares en los que los ni\u00f1os viven, comen y pasan la mayor parte del tiempo, mientras que las fundaciones realizan actividades de reinserci\u00f3n dos a tres veces en el mes y son las encargadas de encontrar familias sustitutas para los menores. En ambas entidades se les hace un seguimiento a los ni\u00f1os para saber c\u00f3mo va su proceso de reinserci\u00f3n.  Como psic\u00f3loga, \u00bfqu\u00e9 metodolog\u00eda utiliza para ayudar a los menores en el proceso de desvinculaci\u00f3n de grupos armados en el pa\u00eds y desde hace cu\u00e1nto trabaja con ellos?  Estoy vinculada a una fundaci\u00f3n hace aproximadamente nueve meses y desde entonces he estado trabajando en un proyecto de intervenci\u00f3n y proyecci\u00f3n hacia el futuro. La metodolog\u00eda consiste en realizar talleres grupales de tem\u00e1ticas como re-significaci\u00f3n de la historia, habilidades socio-emocionales y percepci\u00f3n de g\u00e9nero. En estos talleres tratamos de cuestionar las ideas preconcebidas que ellos tienen, para vincularlos con su historia personal y que, al cumplir la mayor\u00eda de edad, salgan con un pensamiento m\u00e1s cr\u00edtico. Como ellos, en su mayor\u00eda, han sido desescolarizados y vienen de un contexto rural donde los estereotipos son muy fuertes, nosotros intentamos que los j\u00f3venes entiendan el mundo de una forma m\u00e1s anal\u00edtica y consciente.  \u00bfCu\u00e1les son las principales problem\u00e1ticas de estos menores que deben ser atendidas de forma prioritaria?  En Bogot\u00e1, los ni\u00f1os llegan con dificultades para adaptarse a la ciudad, aprender la legalidad del sector, adaptarse a un r\u00e9gimen de estudio y hacer parte de un Sistema de Salud. Todas estas cosas son nuevas para los ni\u00f1os y ellos todav\u00eda son peque\u00f1os para entender algunas.  Seg\u00fan su experiencia, \u00bfConsidera que la sociedad acepta de forma inmediata la reinserci\u00f3n de estos menores?  La mayor parte de la sociedad ve a estos ni\u00f1os como ex guerrilleros, porque no pueden pensar que esos j\u00f3venes que asesinaron y crearon tanto dolor, tambi\u00e9n fueron v\u00edctimas del conflicto. Incluso, en ocasiones, las autoridades se refieren a ellos como \u201cguerrilleros de mierda\u201d. Para estos menores es complicado ser aceptados y tienen miedo de que los rechacen, pues ya han sido rechazados muchas veces.  \u00bfC\u00f3mo define la experiencia de trabajar con estos ni\u00f1os y adolescentes que han vivido el conflicto armado de forma directa?  Se siente gratificante. Me ha permitido romper estereotipos, pues uno se da cuenta que son adolescentes normales, que tienen una historia social fuerte y sufren de las mismas cosas que nosotros; de un coraz\u00f3n roto, de \u201cmamitis\u201d, de sentirse triste por la p\u00e9rdida de un ser querido. El trabajar con este grupo de personas cambi\u00f3 mi perspectiva sobre lo que conceb\u00eda como conflicto.  \u00bfRecuerda alg\u00fan caso en el que usted sienta que ayud\u00f3 a un ex combatiente a cambiar su punto de vista sobre la vida?  Cuando a un menor, que en un principio manifestaba odio y desinter\u00e9s ante las dem\u00e1s personas, hasta con su familia, con apoyo en control de emociones y de impulsos, logramos cambiarle ese \u201cchip\u201d de \u201codio a todo el mundo\u201d a \u201ccomet\u00ed un error y estoy arrepentido\u201d. Sent\u00ed que el proceso psicol\u00f3gico dio frutos y vi el arrepentimiento en sus ojos cuando le pidi\u00f3 perd\u00f3n a su familia.  \u00bfC\u00f3mo considera que la sociedad puede contribuir con la atm\u00f3sfera moral de un menor que ha sido v\u00edctima del conflicto armado?  Una de las cosas m\u00e1s importantes es que a ellos les gusta que la gente los trate como una persona normal, no como \u201cmonstruos\u201d y eso es algo que les cuesta mucho a las personas; pues los \u201cpobretizan\u201d, los a\u00edslan y los estigmatizan. Entonces, entre m\u00e1s podamos integrarlos de una manera que ellos se sientan valorados por las personas que son, ellos m\u00e1s van a poder aportar a la sociedad.  \u00bfPiensa que hasta ahora el Estado ha guiado de forma adecuada este proceso?  Desde mi experiencia, el ICBF hace lo que puede; entrega el dinero para cuidar a estos ni\u00f1os, procura que la fundaci\u00f3n est\u00e9 operando bien y tienen al d\u00eda el tipo de lineamientos que tiene que cumplir. El problema es que lo hace de forma inflexible y esta comunidad de adolescentes, como est\u00e1n creciendo y cambiando, al cumplir 18 a\u00f1os los ni\u00f1os se sienten desprotegidos.  Teniendo en cuenta el Acuerdo de Paz, \u00bfqu\u00e9 cree que va a pasar con los menores involucrados en el conflicto que pertenecen a grupos diferentes a las FARC?  Yo esperar\u00eda que ellos al ver que se est\u00e1 haciendo este proceso de paz busquen entregarse y que traten de reconsiderar, que si las Farc pudieron encontrar un punto medio y llegar a un acuerdo, se pregunten \u00bfpor qu\u00e9 tengo que estar yo en la mitad?  \u00bfQu\u00e9 espera que se implemente en punto de reintegraci\u00f3n de menores planteado en el acuerdo de paz que no se haya tenido en cuenta hasta ahora?  Espero que se trabaje en el proceso de escolarizaci\u00f3n, porque sale una cantidad de menores que generalmente no quiere estudiar sino trabajar, entonces que el Estado les demuestre por qu\u00e9 es importante estudiar. Tambi\u00e9n esperar\u00eda que les dieran m\u00e1s garant\u00edas a la hora de cumplir su mayor\u00eda de edad, no dejarlos tirados en ese momento sino guiarlos en este nuevo proceso.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Plaza Capital:Experta:Plaza Capital:Experta:Plaza Capital:Experta:Plaza Capital:Experta:Plaza Capital:Experta:Plaza Capital:Experta:Plaza Capital:Experta:Plaza Capital:Experta:Plaza Capital:Experta:Plaza Capital:Experta:Plaza Capital:Experta:Plaza Capital:Experta:", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/2155-el-plebiscito-en-las-zonas-veredales", "titulo": "El Plebiscito en las Zonas Veredales", "fecha": "Domingo, 02 Octubre 2016 14:02", "contenido": "El S\u00ed gan\u00f3 en 15 de las 20 zonas donde las Farc se iba a concentrar como parte de su tr\u00e1nsito a la vida civil. Al igual que en el porcentaje nacional de votos, en las 20 zonas veredales de transici\u00f3n el ganador fue el abstencionismo. En ninguna de esas zonas el porcentaje de sufragantes logr\u00f3 siquiera el 50% de participaci\u00f3n electoral. El S\u00ed gan\u00f3 en 15 de las 20 zonas de concentraci\u00f3n y el No triunf\u00f3 en solo cuatro de ellas: Remedios (Antioquia), Planadas y Villa Rica (Tolima) y San Jos\u00e9 del Guaviare (Guaviare). S\u00f3lo San Jos\u00e9, Caldono y Buenos Aires; lugares que han sido altamente golpeados por el conflicto armado, se super\u00f3 el 40% de participaci\u00f3n electoral. El municipio de Remedios (Antioquia) tuvo la m\u00e1s baja participaci\u00f3n con el 21,02%. En Villa Rica y Remedios el No duplic\u00f3 el n\u00famero de votos del S\u00ed, mientras que en Planadas y San Jos\u00e9 del Guaviare, el No gan\u00f3 apenas por un resultado mucho m\u00e1s ajustado. En las 15 zonas veredales restantes el S\u00ed se llev\u00f3 la victoria. En Buenos Aires y Caldono (Cauca), el S\u00ed super\u00f3 ampliamente con el 72% y 79% respectiamente. En Arauquita (Arauca) gan\u00f3 el S\u00ed con el 74%.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/2140-colombiano-en-el-exterior-usted-tambien-puede-votar-este-2-de-octubre", "titulo": "Colombiano en el exterior: usted tambi\u00e9n puede votar este 2 de octubre", "fecha": "Viernes, 30 Septiembre 2016 10:45", "contenido": "Si usted es un colombiano en el exterior, le respondemos aqu\u00ed varias de las preguntas que quiz\u00e1 tenga en torno a c\u00f3mo participar en el plebiscito del pr\u00f3ximo domingo... El conflicto armado ha afectado, directa o indirectamente, a todos los colombianos. Muchos han salido del pa\u00eds debido a \u00e9l, y por ello el 2 de octubre los ciudadanos que viven en el exterior tambi\u00e9n est\u00e1n llamados a decir si aprueban o rechazan el acuerdo al que llegaron el gobierno y las FARC. Si usted es un colombiano en el exterior, le respondemos aqu\u00ed varias de las preguntas que quiz\u00e1 tenga en torno a c\u00f3mo participar en el plebiscito del pr\u00f3ximo domingo: Tener la c\u00e9dula inscrita en alguno de los consulados donde Colombia desarrolla misiones electorales, es decir, aquellos que est\u00e1n habilitados para las votaciones. Con ello, usted puede acercarse al consulado en que se inscribi\u00f3 y ejercer su derecho al voto. Hay dos maneras de tener inscrita la c\u00e9dula en el exterior. La primera se da cuando usted expidi\u00f3 su documento directamente en un consulado. Para esto, tuvo que hacerlo hasta antes del 2 de junio. La segunda ocurre si usted la ha inscrito en procesos electorales previos, as\u00ed no haya participado de ellos. De este modo, si, por ejemplo, usted registr\u00f3 su c\u00e9dula para las votaciones de Presidente de 2006, entonces puede votar donde lo realiz\u00f3. Pero si usted nunca se ha inscrito en ninguna parte, no podr\u00e1 participar del plebiscito, pues para esta ocasi\u00f3n no hubo un calendario preelectoral de inscripciones. Para ello, debe ingresar al siguiente link:  All\u00ed, digite su n\u00famero de documento y se le indicar\u00e1 si est\u00e1 inscrito y d\u00f3nde. La Registradur\u00eda hace presencia en los consulados de 62 de pa\u00edses de los cinco continentes. Entre ellos, se encuentran Estados Unidos, Venezuela, Canad\u00e1, Brasil, Ecuador, M\u00e9xico, Per\u00fa, Argentina, Espa\u00f1a, Gran Breta\u00f1a, Alemania, Austria, India, China, Singapur, Vietnam, Australia, Nueva Zelanda, entre otros m\u00e1s. Algunas ciudades donde hay consulados habilitados son: Miami, Nueva York, Boston, Washington, Caracas, Barinas, Maracaibo, M\u00e9rida, Quito, Guayaquil, Brasilia, Sao Paulo, Par\u00eds, Madrid, Barcelona, Londres, Berl\u00edn, entre otras. Si desea consultar los pa\u00edses donde hay consulados, puede ingresar aqu\u00ed:  Al igual que en Colombia, el horario de votaci\u00f3n en cada pa\u00eds es de ocho de la ma\u00f1ana a cuatro de la tarde. En cada pa\u00eds, se sigue esta regla, pero con la hora local. De este modo, hay puestos de votaci\u00f3n en el extranjero que abren antes que los de Colombia, y otros que cierran despu\u00e9s. S\u00f3lo su c\u00e9dula de ciudadan\u00eda. All\u00ed se le entregar\u00e1 todo lo necesario para que ejerza su derecho al voto. No. Seg\u00fan la Registradur\u00eda, s\u00f3lo la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda est\u00e1 permitida para votar.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "1. \u00bfQu\u00e9 necesito para votar?2. \u00bfC\u00f3mo s\u00e9 si tengo inscrita la c\u00e9dula? \u00bfC\u00f3mo la puedo inscribir?3. \u00bfC\u00f3mo s\u00e9 si he inscrito la c\u00e9dula con anterioridad?4. \u00bfEn qu\u00e9 pa\u00edses y ciudades puedo votar?5. \u00bfEn qu\u00e9 horario puedo votar?6. \u00bfQu\u00e9 debo llevar al puesto de votaci\u00f3n?7. \u00bfPuedo votar con un documento diferente a la c\u00e9dula, como el pasaporte?", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/2178-la-situacion-es-incierta-porque-nadie-se-esperaba-ese-resultado-en-el-plebiscito-oscar-palma", "titulo": "\u201cLa situaci\u00f3n es incierta porque nadie se esperaba ese resultado en el plebiscito\u201d: Oscar Palma", "fecha": "S\u00e1bado, 29 Octubre 2016 11:51", "contenido": "Experto en temas de conflicto armado habla con Plaza Capital para explicar cu\u00e1l va a ser la situaci\u00f3n de Colombia en t\u00e9rminos de seguridad despu\u00e9s de los resultados del Plebiscito. Tras la decisi\u00f3n de los ciudadanos colombianos de rechazar los acuerdos de paz con su voto en el plebiscito el pasado 2 de octubre, el gobierno tendr\u00e1 que prepararse para los retos en t\u00e9rminos de seguridad que acarrea dicha decisi\u00f3n. Oscar Palma es un acad\u00e9mico experto en temas de seguridad y conflicto armado; cuenta con un doctorado (PhD) en Relaciones Internacionales de London School of Economics y se desempe\u00f1a como catedr\u00e1tico universitario. Palma explic\u00f3 a Plaza Capital de qu\u00e9 manera se abordar\u00e1 el tema de la seguridad despu\u00e9s del plebiscito. : Desde su perspectiva como experto en temas de seguridad \u00bfConsidera qu\u00e9 se ha trabajado adecuadamente estos temas en los acuerdos de paz? : Desde el punto de vista t\u00e9cnico, los acuerdos de paz en temas de seguridad fueron exquisitos. Esto se puede ver interpretado en la dejaci\u00f3n de armas, as\u00ed como en el cese al fuego. Estos puntos, por supuesto, est\u00e1n acompa\u00f1ados de una de las organizaciones internacionales m\u00e1s importantes del mundo, la ONU, adem\u00e1s quienes han respaldado el acuerdo y han manifestado su apoyo durante el proceso y el posconflicto.  Con respecto al resultado del plebiscito \u00bfqu\u00e9 cree que vaya a pasar con la seguridad en el pa\u00eds?  En el momento, la situaci\u00f3n es incierta porque nadie se esperaba ese resultado. Sin embargo, en un plazo de dos a tres meses los temas de seguridad pueden ser controlados manteniendo el cese al fuego, siempre y cuando se est\u00e9 negociando con las partes involucradas. Por el contrario, si se deja pasar m\u00e1s tiempo puede que las FARC adopte otra posici\u00f3n, pero a\u00fan no es posible hablar de eso.  \u00bfQu\u00e9 cree que pase con las negociaciones con las FARC?  Es dif\u00edcil decir qu\u00e9 puede pasar con las negociaciones, pero hasta el momento las FARC han manifestado que no quieren generar ning\u00fan cambio dentro de los acuerdos, debido a que estos ya se encuentran firmados y adem\u00e1s respaldados por la comunidad internacional. Cabe destacar que el grupo armado se ha visto optimista ante la decisi\u00f3n de los colombianos con el plebiscito.  Las v\u00edctimas del conflicto colombiano fueron quienes m\u00e1s apoyaron el proceso y acuerdos de paz \u00bfQu\u00e9 opina con respecto a la decisi\u00f3n de la poblaci\u00f3n urbana?  En el mapa de votaciones se observ\u00f3 que varios de los departamentos m\u00e1s abandonados por el Estado y afectados por la guerra se sumaron a la paz, pero si uno se detiene a ver los departamentos de manera micro se evidencia que existe una polarizaci\u00f3n. Por otro lado, es cierto que la mayor\u00eda de los departamentos y ciudades del centro fueron quienes votaron por el NO. Sin embargo, en una ciudad como Bogot\u00e1, a donde la guerra no ha llegado, tambi\u00e9n se mostr\u00f3 positivo ante estos acuerdos. Considero que la poblaci\u00f3n urbana decidi\u00f3 por gran parte de los colombianos, en especial por los que se han encontrado inmersos en la guerra y por aquellos que ve\u00edan el proceso de paz como un signo de esperanza para poder progresar como comunidad y pa\u00eds. : Con respecto a los ataques que se presentaron en los puestos de votaci\u00f3n en el Guaviare \u00bfconsidera que estos influenciaron en el resultado del plebiscito? : Considero que esto no gener\u00f3 mayor efecto debido a que no fue un ataque de alta magnitud. Adem\u00e1s, al no ser un acto de gran impacto, no fueron transmitidos por los medios de comunicaci\u00f3n en el momento que ocurrieron. De esta manera, creo que al momento de la votaci\u00f3n las personas ten\u00edan consigo una posici\u00f3n firme.  Dos d\u00edas despu\u00e9s del plebiscito el Centro Democr\u00e1tico se pronunci\u00f3 sobre c\u00f3mo deber\u00eda desarrollarse el acuerdo de paz. \u00bfQu\u00e9 opina acerca de las propuestas y pronunciaciones del partido pol\u00edtico?  No est\u00e1n aportando en realidad nada nuevo. El Centro Democr\u00e1tico necesita llevar los puntos que desean modificar en los acuerdos, as\u00ed como las opciones que consideren pertinentes para desarrollar un acuerdo equilibrado. Con esto, es m\u00e1s sencillo sentarse a dialogar con las FARC si cabe la posibilidad de renegociar algunos puntos o de adherir algunas propuestas de la oposici\u00f3n.  \u00bfConsidera que el cese al fuego estipulado hasta el 31 de diciembre generar\u00e1 mayor disposici\u00f3n para que el Centro Democr\u00e1tico dialogue con el gobierno y las FARC?  No, el Centro Democr\u00e1tico se ha destacado por estar en desacuerdo con el gobierno actual. Santos tom\u00f3 esta medida para acelerar el proceso de paz, cuesti\u00f3n que podr\u00e1 traer consigo resultados positivos como negativos dependiendo de la disposici\u00f3n de la contraparte. Considero de igual forma que el Centro Democr\u00e1tico debe actuar de manera inmediata para que este proceso se siga desarrollando.  La Comunidad Internacional ha manifestado su tristeza ante la decisi\u00f3n de los colombianos y algunos creen que hemos perdido la oportunidad de llegar a la paz. \u00bfQu\u00e9 opina usted al respecto?  La Comunidad Internacional tiene raz\u00f3n, los colombianos hemos desperdiciado una gran oportunidad de alcanzar la paz debido a la polarizaci\u00f3n que existe dentro del pa\u00eds. De hecho, los pa\u00edses se mostraron positivos ante el plebiscito y cre\u00edan que el S\u00cd iba a ganar, pero tras los resultados quedaron aterrados de que los colombianos no tomen como opci\u00f3n la paz y es por ello que decidieron congelar los fondos que ser\u00edan destinados para el posconflicto.  \u00bfQu\u00e9 opina de la decisi\u00f3n tomada por la UE de suspender a las FARC de la lista de grupos terroristas por los pr\u00f3ximos 6 meses?  Me parece que fue una decisi\u00f3n razonable, porque las FARC dejar\u00e1n las armas y crear\u00e1n su partido pol\u00edtico para participar en la pol\u00edtica. Desde ese punto de vista ya dejar\u00e1n de ser un grupo armado terrorista y es por eso que lo m\u00e1s coherente es que estos sean suspendidos de la lista mientras se comienza el proceso de reinserci\u00f3n en la vida civil.  Desde su experiencia en relaci\u00f3n con el conflicto en Irlanda \u00bfConsidera que Colombia puede aprender algo del proceso de paz que se realiz\u00f3 con el grupo separatista IRA?  Desde mi punto de vista no, son dos guerras totalmente diferentes con objetivos y \u00e9pocas distintas. Es por esto que no se puede tomar el proceso de paz del grupo separatista IRA como ejemplo para el proceso que se est\u00e1 desarrollando en Colombia. Considero que lo \u00fanico que se puede destacar del acuerdo con IRA es en el \u00e1mbito t\u00e9cnico, entendido como la entrega de armas y la reinserci\u00f3n del grupo separatista en la vida civil.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Plaza CapitalOscar PalmaPlaza Capital:OP:Plaza Capital:OP:Plaza Capital:OP:Plaza CapitalOPPlaza Capital:OP:Plaza Capital:OP:Plaza Capital:OP:Plaza Capital:OP:Plaza Capital:OP:", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/2189-danza-por-la-paz", "titulo": "Danza por la paz", "fecha": "Martes, 08 Noviembre 2016 10:49", "contenido": "Nicole Acu\u00f1a, periodista de Plaza Capital, hizo parte del grupo conformado por el Centro de Memoria paz y reconciliaci\u00f3n para un performance sobre el conflicto armado en Colombia. Su experiencia y la de otros participantes se ve reflejada en esta cr\u00f3nica visual. Nicole Acu\u00f1a, periodista de Plaza Capital, hizo parte del grupo conformado por el Centro de Memoria paz y reconciliaci\u00f3n para un performance sobre el conflicto armado en Colombia. Su experiencia y la de otros participantes se ve reflejada en esta cr\u00f3nica visual.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/1404-de-farc-a-farcrim", "titulo": "\u00bfDe Farc a Farcrim?", "fecha": "Jueves, 16 Octubre 2014 14:21", "contenido": "Con la firma hipot\u00e9tica de la paz, grupos disidentes de las Farc podr\u00edan llegar a formar agrupaciones denominadas Farcrim. Desde el 2012 representantes del gobierno colombiano y de las Farc discuten cinco puntos claves que se consideran importantes para firmar la paz en Colombia. Estos son: el desarrollo rural, la participaci\u00f3n pol\u00edtica de la guerrilla, el fin del conflicto armado, el narcotr\u00e1fico y los derechos de las v\u00edctimas. Aunque hasta el momento se han firmado tres acuerdos, las Farc siguen delinquiendo. La muerte de siete polic\u00edas en Montel\u00edbano, C\u00f3rdoba y la quema de 11 veh\u00edculos en el municipio de Tarz\u00e1, Antioquia hacen parte de los ataques m\u00e1s recientes de las Farc. Uno de los mayores temores que aqueja al pa\u00eds es el posible surgimiento de nuevos grupos criminales que no quieran desmovilizarse. \u00bfEs posible que el t\u00e9rmino Farcrim, pensado como un grupo de las Farc que siga delinquiendo luego de la hipot\u00e9tica firma de los tratados de paz, comience a ser parte del presente y futuro colombiano? En 1992 el Frente Farabundo Mart\u00ed para la Liberaci\u00f3n Nacional (FMLN) se desmoviliz\u00f3 d\u00e1ndole fin a la guerra civil salvadore\u00f1a. Sin embargo, una de las grandes consecuencias que trajo esta desmovilizaci\u00f3n, fue la creaci\u00f3n de las grandes bandas de delincuentes conocidas como \u201cmaras\u201d salvadore\u00f1as que surgieron como respuesta al postconflicto. El ejemplo de El Salvador muestra una de las consecuencias que podr\u00edan surgir con el fin de la guerra en Colombia. Un proceso similar al que se est\u00e1 realizando hoy en d\u00eda con las Farc, se dio en el 2003, durante el gobierno de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, cuando varios grupos paramilitares se desmovilizaron. Aunque una gran mayor\u00eda de combatientes decidieron dejar las armas, algunos grupos que depend\u00edan econ\u00f3micamente del narcotr\u00e1fico se convirtieron en bandas criminales, denominadas Bacrim, que en su mayor\u00eda delinquen en las zonas del Caribe, del Pac\u00edfico y Antioquia. Seg\u00fan la Corporaci\u00f3n Nuevo Arco Iris, las Bacrim se encuentran en aproximadamente 209 municipios y son los responsables del desplazamiento de cerca de 11.898 personas desde el 2011. Actualmente, siguen representando una de las amenazas m\u00e1s grandes para la seguridad nacional. El resultado que trajo la desmovilizaci\u00f3n de los paramilitares, ha generado varias cr\u00edticas y cuestionamientos acerca de las posibles consecuencias que traer\u00eda el proceso de paz. Mario Urue\u00f1a S\u00e1nchez, polit\u00f3logo graduado de la Universidad Nacional con estudios en conflictos armados y guerras asim\u00e9tricas, considera que si la paz llega a ser firmada, es posible que se creen grupos disidentes que pueden llegar a ser denominados como Farcrim. Adem\u00e1s considera que podr\u00eda llegar a suceder un proceso similar al que ocurri\u00f3 con los paramilitares que se convirtieron en Bacrim, debido a que existen frentes de las Farc que est\u00e1n vinculados al narcotr\u00e1fico, lo que llevar\u00e1 a una posible uni\u00f3n con las Bacrim. \u201c(el ideal) no consiste en tomar el poder sino en mantener el negocio\u201d, menciona Urue\u00f1a. Para el polit\u00f3logo colombiano, una de las soluciones m\u00e1s viables para evitar que surjan grupos como las Farcrim, es desarticular y no permitir que estos se expandan, por medio de la fuerza p\u00fablica. Urue\u00f1a opina que el proceso de paz es \u201cun paso necesario, m\u00e1s no suficiente\u201d, ya que las Farc no son los \u00fanicos que llevan a la violencia, \u201cson un s\u00edntoma, mas no una causa\u201d. Luis Eduardo Celis, investigador colombiano en el \u00e1rea de Derechos Humanos y asesor de la Corporaci\u00f3n Nuevo Arco Iris, considera que el proceso de paz ser\u00e1 una negociaci\u00f3n exitosa, ya que resolver\u00e1 problemas que se habr\u00edan podido resolver hace 60 a\u00f1os. Sin embargo, Celis es consciente que es dif\u00edcil que todos los integrantes de las Farc est\u00e9n de acuerdo con las negociaciones, por esta raz\u00f3n considera que se generar\u00e1n dos disidencias, \u201cuna ideol\u00f3gica y una codiciosa\u201d. La ideol\u00f3gica ser\u00eda entendida como las personas que no est\u00e1n de acuerdo con dejar de luchar por sus ideales por medio de las armas, y la codiciosa se refiere a los grupos que quieren mantener el conflicto por razones de recurso (narcotr\u00e1fico y extorsiones). \u201cNo me gusta el t\u00e9rmino (Farcrim) porque creo que las Farc van a desaparecer y las disidencias que queden dejan de ser Farc\u201d. Entre m\u00e1s inclusivo sea el proceso de paz con las necesidades de los guerrilleros, menor ser\u00e1 la probabilidad de la creaci\u00f3n de grupos disidentes, lo que har\u00eda que estos grupos sean una minor\u00eda f\u00e1cil de combatir. Para Celis, el surgimiento de las Farcrim no se podr\u00eda comparar con la creaci\u00f3n de las Bacrim, puesto que las Farc y los paramilitares son de pensamiento y \"naturaleza distinta\". Si se llegaran a crear grupos disidentes relacionados con el narcotr\u00e1fico, la regi\u00f3n m\u00e1s afectada ser\u00eda el Pac\u00edfico, ya que es la \u00faltima regi\u00f3n a la que lleg\u00f3 el grupo guerrillero, y all\u00ed est\u00e1n m\u00e1s interesados en la acumulaci\u00f3n de recursos, afirma el investigador colombiano. Seg\u00fan informes de la Polic\u00eda, en este momento, muchos de estos grupos est\u00e1n vinculados con el narcotr\u00e1fico y se han independizado de los altos mandos, por lo cual no encuentran una soluci\u00f3n viable en el proceso de paz.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/1464-movimientos-sociales-y-politicos-una-alternativa-de-representatividad-en-colombia-y-america-latina", "titulo": "Movimientos sociales y pol\u00edticos: una alternativa de representatividad en Colombia y Am\u00e9rica latina", "fecha": "S\u00e1bado, 08 Noviembre 2014 12:51", "contenido": "Los movimientos sociales y pol\u00edticos en Colombia y Am\u00e9rica Latina han representado a trav\u00e9s de ideolog\u00edas de izquierda o de derecha el querer del pueblo. Esa lucha por promocionar nuevas\u00a0 ideas o por defender algunos derechos, hist\u00f3ricamente ha sido acogida por movimientos estudiantiles, ind\u00edgenas, de negritudes o campesinos. Los movimientos sociales y pol\u00edticos han adquirido mayor relevancia por sus llamativas iniciativas en pro de los derechos y la representatividad de distintos grupos sociales en Colombia y\u00a0 Am\u00e9rica latina. Dichas colectividades sociales han generado cambios en la manera de hacer pol\u00edtica, creando choques con los partidos pol\u00edticos tradicionales. Para entender mejor dichos procesos pol\u00edticos, Plaza Capital \u00a0consult\u00f3 a la profesora Nathaly Jim\u00e9nez, polit\u00f3loga de la Universidad del Rosario con maestr\u00eda en Sociolog\u00eda Pol\u00edtica, qui\u00e9n considera que \u201clos movimientos sociales y pol\u00edticos por representar nuevas ideas o ideolog\u00edas, reafirman una l\u00f3gica de la amenaza que existe en nuestra sociedad en cuanto a aquello que desconocemos\u201d. Esto se ejemplifica en la percepci\u00f3n de amenaza que tienen los partidos tradicionales con respecto a los movimientos sociales. A partir de lo anterior, la docente afirm\u00f3, \u201cpienso que  , porque son los que detentan el poder y le temen a los nuevos movimientos que se enmarcan en otras ideolog\u00edas por el hecho de desconocerlas\u201d. En relaci\u00f3n al mismo tema, Plaza Capital consult\u00f3 al profesor Fredy Cante, docente asociado a la Facultad de Ciencia pol\u00edtica y Gobierno de la Universidad del Rosario, quien considera que la posici\u00f3n hist\u00f3rica de los partidos tradicionales con respecto a los movimientos pol\u00edticos es \u201cmuy desafortunada, ya que tanto desde la izquierda como desde la derecha, se ha pensado m\u00e1s en construcci\u00f3n de partidos y en reclutamiento de militantes. Esto ha contribuido a descabezar procesos sociales y permitir el surgimiento de facciones, organizaciones que m\u00e1s adelante se vuelven militantes y luego militaristas.\u201d En la actualidad, a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n la ciudadan\u00eda percibe que  de las minor\u00edas, de los derechos de las comunidades LGBTI\u00a0 y del cambio en el modelo educativo. Este tipo de acciones son evidentes en pa\u00edses como Colombia y M\u00e9xico y se ejemplifican en la existencia de movimientos como la   en Colombia. A\u00a0 partir de lo anterior,\u00a0la polit\u00f3loga y docente Nathaly Jim\u00e9nez asegura, \u201cyo le apuesto a las nuevas generaciones de j\u00f3venes, las cuales tienen una necesidad de creer y hacer algo. El hecho de que exista una motivaci\u00f3n por parte de los j\u00f3venes de hacer algo y no dejar que las cosas pasen por encima, como lo que pasa en M\u00e9xico,\u00a0tiene un gran valor\u201c. Con respecto a la legitimidad de los   liderados por j\u00f3venes la profesora expres\u00f3: \u201cm\u00e1s all\u00e1 de\u00a0 un movimiento pol\u00edtico o de un partido pol\u00edtico, hablamos de colectividades que est\u00e1n desarrollando un trabajo pol\u00edtico que es m\u00e1s leg\u00edtimo que cualquier partido pol\u00edtico hoy, porque lo est\u00e1n haciendo desde varios temas o sectores importantes.\u201d A pesar de la gran importancia que representan los movimientos pol\u00edticos y sociales en la constituci\u00f3n y promoci\u00f3n de derechos, dichas colectividades han afrontado enormes obst\u00e1culos para lograr sus cometidos, como consecuencia del conflicto armado y de la reducida participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en pro de sus proyectos, lo cual se pudo evidenciar en las recientes elecciones llevadas a cabo en Colombia. Seg\u00fan la profesora Nathaly Jim\u00e9nez, \u201c  Ni el movimiento MIRA, ni los peque\u00f1os movimientos que representan a las minor\u00edas ind\u00edgenas logran altos niveles de representaci\u00f3n, presentando muchos altos y bajos\u201d. Para el profesor Fredy Cante, con respecto a la poca acogida de los movimientos pol\u00edticos y sociales \u201clo desafortunado en Colombia es que no han existido unos movimientos sociales amplios. Si han existido, lo han hecho de una manera m\u00e1s espor\u00e1dica, los movimientos sociales tanto de izquierda como de derecha han tenido siempre la tendencia a radicalizarse y se han integrado en la lucha armada\u201d. Por las razones expuestas anteriormente y a pesar de la importancia y legitimidad que puedan detentar los movimientos pol\u00edticos y sociales, a\u00fan tienen mucho por renovar para alcanzar las metas propuestas, en pro del mejoramiento de nuestras sociedades.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "los partidos pol\u00edticos tradicionales ver\u00e1n siempre como una amenaza a\u00a0 los movimientos pol\u00edticoslas nuevas generaciones son las principales promotoras de los derechos actualmente en Colombia no existe un movimiento pol\u00edtico que sea suficientemente representativo.", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/1509-una-conversacion-con-las-victimas-sobre-la-habana", "titulo": "Una conversaci\u00f3n con las v\u00edctimas sobre La Habana", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 12 Noviembre 2014 05:40", "contenido": "Tras la llegada del cuarto grupo de v\u00edctimas proveniente de la Habana, distintas organizaciones dedicadas a la socializaci\u00f3n de temas de conflicto se han dado a la tarea de exponer los resultados de la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas en los di\u00e1logos. En el Centro de memoria, paz y reconciliaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo una nueva versi\u00f3n del encuentro \u00b4V\u00edctimas con la paz`, proyecto que pretende dar a conocer la experiencia de las v\u00edctimas del conflicto armado colombiano dentro de las conversaciones de paz en La Habana a trav\u00e9s de sus historias. En esta ocasi\u00f3n, los invitados al foro fueron Marisol Garz\u00f3n, hermana del asesinado periodista Jaime Garz\u00f3n; Alberto Tarache, reclutado por los paramilitares desde los 13 a\u00f1os; Aida Avella, sobreviviente del exterminio sistem\u00e1tico a miembros de la Uni\u00f3n patri\u00f3tica; Wilfredo Landa, representante de los consejos comunitarios afrocolombianos y Daniela Cardona, profesional que realiza acompa\u00f1amiento psicosocial a las v\u00edctimas. Seg\u00fan Camilo Villa, organizador del evento, la experiencia de las conversaciones en La Habana ha llevado a reconocer \u201cla necesidad de despojarse de los discursos de odio para poder hablar de paz\u201d y bajo esta premisa se han desarrollado las charlas de \u00b4V\u00edctimas por la paz\u2019. En todas las jornadas se ha planteado a los invitados preguntas como: qu\u00e9 signific\u00f3 para ellos el viaje a la Habana, qu\u00e9 visi\u00f3n de los di\u00e1logos pueden transmitir a la sociedad colombiana y las nuevas perspectivas con que regresan al pa\u00eds tras su experiencia. De estos, el punto en que m\u00e1s ahondaron fue en el importante rol de todos los colombianos en el buen desarrollo de la paz, pues \"todo el pa\u00eds ha sido parte de la guerra\". As\u00ed lo indic\u00f3 Marisol Garz\u00f3n en una frase que hizo eco en el auditorio: \u201choy estoy aqu\u00ed para recordarle a la gente que todos hemos sido v\u00edctimas\u201d. Por su parte, A\u00edda Avella y Wilfredo Landa llegaron a la conclusi\u00f3n de la necesidad de una \u201creparaci\u00f3n integral del pa\u00eds\u201d. A trav\u00e9s de su experiencia en los di\u00e1logos, la ex candidata a la vicepresidencia de Colombia por la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica, asegur\u00f3 que para que se pueda hablar y vivir en paz, la reparaci\u00f3n debe hacer \u00e9nfasis en la tenencia de la tierra y la justicia social. Uno de los retos planteados por los invitados al proceso de paz es la necesidad de ampliar la mesa de conversaci\u00f3n porque hace falta la presencia de m\u00e1s actores que hicieron parte del conflicto, como lo se\u00f1ala Avella, respecto quienes han financiado la guerra.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/1514-falta-planeacion-en-el-proyecto-de-gustavo-petro", "titulo": "\u00bfFalta planeaci\u00f3n en el proyecto de Gustavo Petro?", "fecha": "Jueves, 13 Noviembre 2014 07:51", "contenido": "Para adquirir estas viviendas los nuevos propietarios tendr\u00edan que pagar un monto de aproximado de 16 millones de pesos. Uno de los nuevos proyectos propuesto por el alcalde Gustavo Petro, se basa en la iniciativa de construir 372 Viviendas de Inter\u00e9s Prioritario (VIP) para desplazados y v\u00edctimas del conflicto armado del pa\u00eds. Con esta idea se pretende fomentar la integraci\u00f3n social entre las personas de estratos altos y las personas de estratos bajos. Los barrios escogidos para la implementaci\u00f3n del proyecto son Chic\u00f3, el Lago y Santa B\u00e1rbara. La construcci\u00f3n de estas viviendas se realizar\u00e1 en lotes que pertenecen al Instituto de Desarrollo Urbano (IDU), y actualmente funcionan como parqueaderos.  , y dos de estos parqueaderos pertenecen a la empresa Tequendama. Para Andr\u00e9s Mart\u00ednez, trabajador del parqueadero en la calle 82, el proyecto le \"parece muy raro, pero igual es algo bueno, lo \u00fanico malo que veo es que he escuchado comentarios bastante clasistas de la gente que vive en el sector\u201d. La empresa Tequendama no ha realizado un anuncio oficial en el que se les informe a sus trabajadores la construcci\u00f3n de estas viviendas. Sin embargo, Mart\u00ednez asegura que esto no traer\u00e1 consecuencias negativas para la empresa ni sus empleados, ya que simplemente se trasladar\u00e1n a otros parqueaderos y nadie perder\u00e1 su empleo. Parqueaderos Tequendama LTDA pagan al IDU un monto de dinero para para poder utilizar estos lotes como parqueaderos p\u00fablicos. Los habitantes de estos barrios ubicados en el norte de la ciudad han manifestado algunas preocupaciones en cuanto a la seguridad, el choque cultural y el poder adquisitivo de estas personas. Laura \u00c1vila, residente de uno de los edificios ubicados cerca al parqueadero de la calle 82, dice que \u201cme parece una buena iniciativa, yo viv\u00ed en Londres y eso funcionaba all\u00e1. Pero pienso que al plan todav\u00eda le falta. Creo que no pensaron d\u00f3nde van a hacer las compras estas personas. Lo \u00fanico que queda cerca es Andino y Carulla\u201d. Uno de los problemas m\u00e1s grandes que se presentar\u00eda si se realiza el proyecto, es que los beneficiados con las VIP tendr\u00edan que desplazarse a otros lugares para suplir su canasta familiar. Por ejemplo, mientras una libra de mango cuesta 7.120 pesos en Carulla de la calle 85, en el barrio Alfonso L\u00f3pez estrato 2, la libra se consigue en aproximadamente dos mil pesos. Un mercado de frutas y verduras donde entren 500 gramos (una libra) de mango, los tres tipos de papa (criolla, pastusa y sabanera), lulo, cebolla, lechuga, habichuela y tomate costar\u00eda 22.850 pesos en Carulla, mientras que en un mercado de barrio costar\u00eda alrededor de 11.000 pesos. Diana Alvarado ,habitante del barrio Alfonso L\u00f3pez gasta mensualmente 640 mil pesos en un mercado que incluye frutas, verduras, carne, aseo y otras cosas para una familia de ocho integrantes, mientras que Andrea Lopera, habitante del barrio Chic\u00f3 y estrato 6, gasta mensualmente 800 mil pesos en un mercado similar para cuatro personas. Para Andrea Lopera la idea es buena porque le dar\u00eda oportunidades a personas que en realidad lo necesitan, el \u00fanico problema es que el costo de vida de las personas que vivir\u00edan en esas viviendas es distinto al costo de vida de las personas del sector \u201caqu\u00ed todo es mucho m\u00e1s caro. Como el centro comercial Andino es muy caro y por ac\u00e1 no hay colegios baratos, por lo que se tendr\u00edan que desplazar a otros lugares. En las tiendas de barrio suelen fiar, mientras que por ac\u00e1 ninguna tienda f\u00eda y en Carulla tampoco lo hacen\u201d. , lo que podr\u00eda aumentar los costos en la movilidad afectando la econom\u00eda de la familia. La seguridad tambi\u00e9n es un tema de preocupaci\u00f3n, especialmente para los habitantes y due\u00f1os de negocios en el sector de Chic\u00f3 y Lago. Sergio Ramos, administrador de Kitchin Aid, comenta que la seguridad de su local no se ver\u00eda afectada pero que la del sector s\u00ed, adem\u00e1s comenta \u201cuno no se siente seguro cuando camina a las siete de la noche por Ciudad Bol\u00edvar, a m\u00ed me dar\u00eda susto que eso pasara ac\u00e1\u201d. Por su parte, la polic\u00eda del sector no tiene preocupaci\u00f3n por la seguridad, afirman que esto no afectar\u00e1 en el desarrollo del barrio y que no ser\u00e1 necesaria la implementaci\u00f3n de m\u00e1s seguridad. En un principio el proyecto estaba planeado para ser empezado en septiembre pero fue aplazado hasta enero del 2015. Carlos Vicente de Roux,\u00a0integrante de la Alianza Verde, le dijo a   que se pueden buscar predios en otras zonas de la ciudad, donde la tierra sea m\u00e1s econ\u00f3mica, con el fin de construir un mayor n\u00famero de viviendas.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/esquinas/1642-logra-graduarse-de-la-universidad-libre-el-primer-objetor-de-conciencia-sin-haber-prestado-servicio-militar", "titulo": "Logra graduarse de la Universidad Libre el primer objetor de conciencia sin haber prestado servicio militar", "fecha": "Domingo, 05 Abril 2015 12:39", "contenido": "Gracias a los avances que ha obtenido la objeci\u00f3n de conciencia como alternativa frente al servicio militar obligatorio en Colombia, Diego Carre\u00f1o es el primer objetor de conciencia que obtiene su t\u00edtulo profesional sin la libreta militar. Diego Carre\u00f1o Neira es el primer objetor de conciencia que logra graduarse, despu\u00e9s de 5 a\u00f1os de haber terminado sus materias en la Universidad Libre. Nicol\u00e1s Rodr\u00edguez, vocero de la Acci\u00f3n Colectiva de Objetores y Objetoras de conciencia (ACOOC), asegur\u00f3 que m\u00e1s de un mill\u00f3n de j\u00f3venes tienen la condici\u00f3n de remisos en el pa\u00eds, muchos de estos se reconocen como objetores de conciencia. La Constituci\u00f3n de 1991 establece la obligaci\u00f3n que tienen los ciudadanos de tomar las armas y luchar en nombre de su pa\u00eds, con este discurso m\u00e1s de 52.000 j\u00f3venes fueron reclutados para septiembre del a\u00f1o pasado y siguen siendo enlistados en la actualidad. Sin embargo, seg\u00fan la ACOOC, otra opci\u00f3n paralela a prestar el servicio militar es la objeci\u00f3n de conciencia, que se define como la condici\u00f3n que tienen todos los individuos de hacer valer el libre desarrollo de la personalidad, la libertad de conciencia y la libertad de cultos, sustentada en los art\u00edculos 16, 18 y 19 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia.\u00a0 Esta organizaci\u00f3n, que tiene respaldo de la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1, busca promover la objeci\u00f3n de conciencia como una raz\u00f3n m\u00e1s, aparte de ser hijo \u00fanico o salir no apto en las pruebas f\u00edsicas, para no prestar servicio militar. Lo hace resaltando la b\u00fasqueda del respeto a la libertad de conciencia y haciendo uso del derecho a rehusarse a participar directa e indirectamente en la guerra. La objeci\u00f3n de conciencia se ha\u00a0 establecido en el pa\u00eds y se ha reafirmado obteniendo varios logros tales como: la sanci\u00f3n a la ley 1738 de diciembre de 2014 en la que se elimina la libreta militar como requisito para graduarse de la universidad, con esto el objetor de conciencia Diego Carre\u00f1o Neira, que dice no estar de acuerdo con la guerra, se grad\u00faa finalmente de la Universidad Libre. Otro logro, es el que se establece en la sentencia 789 del a\u00f1o 2011, en la que se reconoce las batidas como un acto arbitrario de reclutamiento militar denomin\u00e1ndolo como ilegal. Aunque se ha comprobado que las batidas se siguen presentando, es evidente que han disminuido y gracias a la sentencia, ahora los j\u00f3venes tienen una herramienta jur\u00eddica con la cual defenderse. Para septiembre de 2014, el coronel Mauricio Mart\u00ednez, jefe de reclutamiento del Ej\u00e9rcito Nacional de Colombia admiti\u00f3 que la cifra de remisos es de 900.000, sin embargo, seg\u00fan Nicol\u00e1s Rodr\u00edguez dicha cifra actualmente es mayor a un mill\u00f3n. Muchos de estos j\u00f3venes se reconocen como objetores de conciencia, que por falta de orientaci\u00f3n y conocimiento todav\u00eda no saben c\u00f3mo ejercer su derecho. Rodr\u00edguez menciona que en el proceso para ser objetor de conciencia es necesario que la persona tenga convicciones v\u00e1lidas que reafirmen la raz\u00f3n por la cual prestar el servicio militar va en contra de sus principios. El proceso se basa en defender los pensamientos del individuo por delante de todo y en hacer uso de las herramientas jur\u00eddicas. Despu\u00e9s de todo, \u00e9l admite que el proceso no es f\u00e1cil y que es un instrumento que hasta ahora est\u00e1 tomando fuerza en el pa\u00eds. Glor\u00eda Mar\u00eda Tom\u00e1s Garrido, profesora de la Universidad Cat\u00f3lica de Murcia en Espa\u00f1a, experta en el tema de la objeci\u00f3n de conciencia, dice que resulta imposible hablar de objeci\u00f3n de conciencia a nivel general en el contexto de Colombia, ya que este es un derecho que se hace valer solamente en casos individuales, es decir, de un solo ciudadano. Cuando se quiere hablar de un grupo de individuos que evaden el servicio militar se hablar\u00eda de desobediencia civil que significa no obedecer una ley, en este caso, prestar el servicio militar en un pa\u00eds que vive el conflicto armado d\u00eda a d\u00eda. \u00a0  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/esquinas/1658-todos-los-jueves-en-bogota-se-habla-de-paz", "titulo": "Todos los jueves en Bogot\u00e1 se habla de paz", "fecha": "S\u00e1bado, 18 Abril 2015 04:19", "contenido": "El motivo es prender la \"Llama por la Paz\" simbolizando no s\u00f3lo esperanza, sino iniciativas frente a la paz desde las comunidades. Acompa\u00f1ados de m\u00fasica y baile se reunieron integrantes de las localidades de Barrios Unidos y Teusaquillo de Bogot\u00e1, como parte de una iniciativa de los Gestores y Gestoras de Paz, bajo la organizaci\u00f3n de la   del Distrito para celebrar los \u2018Jueves de Paz\u2019. Los   son personas capacitadas por el Distrito para ser promotores de paz en las diferentes comunidades de la ciudad. Su funci\u00f3n es, por medio de la pedagog\u00eda, difundir y fomentar el discurso de la paz con inclusi\u00f3n social. \u201cLlama por la Paz\u201d es el nombre de la iniciativa que se lleva a cabo todos los jueves, en el mismo lugar y a la misma hora, hasta que se firmen los acuerdos de paz en la Habana. Consiste en reunir a diferentes organizaciones y localidades de la ciudad para que en este espacio se pueda hablar, pensar, respirar y hasta bailar y cantar paz. La Secretar\u00eda cita a diferentes localidades u organizaciones quienes muestran sus diferentes propuestas frente a la paz desde diversos aspectos, todo esto a trav\u00e9s de representaciones art\u00edsticas como baile, canto y teatro. Para esta ocasi\u00f3n, a las dos localidades invitadas les fueron asignadas algunas regiones del pa\u00eds afectadas fuertemente por la violencia. Representaron, por ejemplo, a la regi\u00f3n del Cauca por medio de los ind\u00edgenas Misak. Esta comunidad ha tenido que luchar constantemente por la recuperaci\u00f3n de sus tierras, que con el paso del tiempo, han ido pasando por diferentes manos, menos por las de ellos. \u201cTierra de ra\u00edces fuertes y frondosas, tu esp\u00edritu nos reclama. Un\u00e1monos a la acci\u00f3n para que   no qued\u00e9 en el olvido\u201d. Este fue el lema con el que se represent\u00f3 el Municipio de Bojay\u00e1, en Choc\u00f3, recordado por ser el lugar en donde se perpetu\u00f3 una de las m\u00e1s grandes masacres que ha dejado el conflicto armado en el pa\u00eds. Una \u00faltima regi\u00f3n que representaron fue la del Urab\u00e1 Antioque\u00f1o, caracterizada por una fuerte presencia de paramilitares en los a\u00f1os 90 bajo el mando del conocido exjefe paramilitar Elver Veloza Garc\u00eda, alias \"HH\". En esta zona ocurri\u00f3 gran cantidad de desplazamiento forzado a costa de la vida de muchas personas. En estas reuniones tienen como objetivo encender una llama simb\u00f3lica que represente, en los bogotanos, esperanza frente a la paz que s\u00f3lo se obtendr\u00e1 con el cese del conflicto, es adem\u00e1s una forma de apoyar y promover ese anhelo de paz que tienen muchos colombianos, asegura la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social. A partir de los encuentros, se promueven espacios para que se contin\u00fae construyendo paz en las localidades y organizaciones. Estos espacios pretenden formar a gestores y gestoras de paz para generar inclusi\u00f3n para los habitantes de la comunidad como ni\u00f1os, adultos mayores, habitantes de calle y el sector LGBTI.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/1672-colombia-conmemora-a-sus-victimas", "titulo": "Colombia conmemora a sus v\u00edctimas", "fecha": "Viernes, 24 Abril 2015 03:01", "contenido": "Entre el 6 y el 12 de abril, el pa\u00eds se uni\u00f3 en una semana de conmemoraci\u00f3n y solidaridad con aquellos que han sido golpeados por el conflicto armado. Plaza Capital estuvo presente. Entre el 6 y el 12 de abril, el pa\u00eds se uni\u00f3 en una semana de conmemoraci\u00f3n y solidaridad con aquellos que han sido golpeados por el conflicto armado. Plaza Capital estuvo presente.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/esquinas/1685-asi-fue-la-celebracion-del-primer-dia-del-trabajo-en-bogota", "titulo": "As\u00ed fue la celebraci\u00f3n del primer D\u00eda del Trabajo en Bogot\u00e1", "fecha": "Viernes, 01 Mayo 2015 06:12", "contenido": "La celebraci\u00f3n del Primero de Mayo no siempre fue como hoy la conocemos. La primera marcha que hubo en Bogot\u00e1 estuvo acompa\u00f1ada de banderas blancas y canto del Himno Nacional, los asistentes eran obreros-artesanos. Es com\u00fanmente conocida la marcha del Primero de Mayo en Bogot\u00e1 aunque la primera de ellas era muy diferente a como es hoy en d\u00eda. El D\u00eda Internacional del Trabajo se celebra el 1\u00b0 de mayo y con este, los pa\u00edses del mundo se organizan en marchas y manifestaciones en favor de exigir mejor\u00edas en las condiciones de los trabajadores con respecto a salario, trabajo digno y horarios, entre otros. Este d\u00eda surge en el contexto de la Revoluci\u00f3n Industrial, con la cual llegan campesinos e inmigrantes a Chicago, Estados Unidos, en busca de trabajo. Se organiz\u00f3 para 1884 el 4\u00b0 Congreso de la American Federation of Labor con el cual se decretaba que  , quienes entrar\u00edan en huelga si no se cumpl\u00eda el mandato. Frente a esta situaci\u00f3n, el entonces presidente de Estados Unidos Andrew Johnson, decret\u00f3 la Ley Ingersoll, por la cual se establec\u00eda la jornada laboral de 8 horas diarias. A pesar de ello,  . Estas protestas duraron cuatro d\u00edas hasta que estall\u00f3 una bomba lanzada por un protestante a la Polic\u00eda, dejando muertos y heridos; los presuntos implicados fueron condenados a prisi\u00f3n o a la horca. En Colombia, la celebraci\u00f3n de este d\u00eda lleg\u00f3 varios a\u00f1os despu\u00e9s, en 1914, y con caracter\u00edsticas espec\u00edficas que lo diferencian del resto del mundo.  . Al llegar all\u00ed, se coloc\u00f3 la primera piedra de una columna que se har\u00eda en conmemoraci\u00f3n al trabajo. Algunos s\u00edmbolos utilizados fueron una bandera blanca que lideraba el desfile, coronas de flores e instrumentos de trabajo llevados por los hijos de los obreros, mientras se entonaba el Himno Nacional. Lo curioso de esta celebraci\u00f3n fue que  ; era m\u00e1s una ocasi\u00f3n de conmemoraci\u00f3n a la situaci\u00f3n del obrero o m\u00e1s bien de la clase obrera que se estaba consolidando, con aires de Revoluci\u00f3n Francesa, en cuanto a que exig\u00edan los mismos derechos: \u201clibertad, fraternidad, igualdad\u201d. Algunas de las exigencias por las que se reunieron aquel 1\u00b0 de mayo de 1914, fueron el   Se aspiraba tambi\u00e9n a que hubiera cierta unidad entre los obreros-artesanos, a trav\u00e9s de la organizaci\u00f3n de gremios, sin tintes pol\u00edticos que los dividieran. Esta fue una fecha que permiti\u00f3 que en adelante los obreros cuestionaran su situaci\u00f3n de trabajadores con ciertas condiciones precarias y se manifestaran al respecto. Hoy en d\u00eda, la celebraci\u00f3n del 1\u00b0 de mayo incluye a mucho m\u00e1s gremios, sino a todas las organizaciones de trabajadores en las principales ciudades del pa\u00eds. Sindicatos como la   (CGT), la   (CUT) o la   (CTC), marchan todos los a\u00f1os exigiendo mejor calidad de vida para los trabajadores. Seg\u00fan Humberto Correa, Secretario de Derechos Humanos de la CGT, en la conmemoraci\u00f3n de este a\u00f1o, la Confederaci\u00f3n respaldar\u00e1 principalmente el proceso de paz pues  ; a trav\u00e9s de los di\u00e1logos, se est\u00e1 negociando con el Gobierno acerca de una reparaci\u00f3n integral a estas v\u00edctimas. La CGT tambi\u00e9n resaltar\u00e1 la reivindicaci\u00f3n de las luchas de los trabajadores, a prop\u00f3sito del paro judicial. Adem\u00e1s, estar\u00e1n presentes consignas acerca de la necesidad de mayor empleo, pues seg\u00fan Correa, la precarizaci\u00f3n del empleo es un tema muy grande en el pa\u00eds. A pesar de que a lo largo de las marchas que han ocurrido en Colombia para esta fecha, se han presentado disturbios con violencia y heridos, la motivaci\u00f3n principal de estas manifestaciones siempre ha sido el mejoramiento de las condiciones de los trabajadores. Cada a\u00f1o se re\u00fanen a exigir los mismos derechos que hace 100 a\u00f1os, pues con el pasar del tiempo, sin bien las condiciones han mejorado, a\u00fan falta mucho por resolver, seg\u00fan lo demuestran la gran cantidad de personas que marchan cada 1\u00b0 de mayo.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "desde el 1\u00b0 de mayo la jornada laboral para los obreros deb\u00eda ser de 8 horas diariasmuchos due\u00f1os de las f\u00e1bricas no cumplieron con lo establecido y se organiz\u00f3 una manifestaci\u00f3n con cerca de 800 mil trabajadoresEl desfile fue convocado por la Uni\u00f3n Obrera de Colombia, organizaci\u00f3n de artesanos del pa\u00eds; tuvo lugar al medio d\u00eda en la Plaza de Nari\u00f1o y termin\u00f3 en el Barrio La Perseverancia de Bogot\u00e1no hac\u00eda ninguna alusi\u00f3n al D\u00eda Internacional del Trabajo, ni ten\u00eda el tinte socialista-anarquista, como s\u00ed ocurr\u00eda en otros pa\u00edsesderecho al trabajo y a los medios de producci\u00f3n, a la dignidad laboral y en general a la vida digna.el movimiento sindical ha sido uno de los m\u00e1s afectados dentro del conflicto armado colombiano", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/1280-las-victimas-del-conflicto-necesitan-la-verdad-para-poder-perdonar", "titulo": "Las v\u00edctimas del conflicto necesitan la verdad para poder perdonar", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 20 Agosto 2014 11:41", "contenido": "La reivindicaci\u00f3n a las v\u00edctimas del conflicto es el punto clave en la agenda en la que dialogan delegados del estado colombiano y las FARC para materializar un futuro acuerdo de paz.   consult\u00f3 la opini\u00f3n de v\u00edctimas y expertos. El Gobierno Nacional y las FARC est\u00e1n convencidos de que resarcir a las v\u00edctimas es indispensable para garantizar la conquista de la paz, o al menos as\u00ed lo han expresado recientemente en un  No obstante, pese al \u201cbuen ambiente\u201d entorno a los encuentros en La Habana, hay diferentes opiniones respecto al tema. Para Mauricio Builes, jefe de prensa del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica, es indispensable para el caso colombiano que las v\u00edctimas est\u00e9n presentes en los di\u00e1logos. \"Como se sabe, de las que ha dejado el conflicto armado en Colombia, casi el  . Es a trav\u00e9s de sus memorias que tambi\u00e9n podemos entender qu\u00e9 nos ha pasado y saber cu\u00e1les son sus reclamos hist\u00f3ricos ante los protagonistas que est\u00e1n sentados en La Habana\", dijo Builes a  . Sin embargo, para Herbin Hoyos Medina, periodista exsecuestrado por las FARClas v\u00edctimas est\u00e1n siendo manejadas inapropiadamente y s\u00f3lo se pretende con estos acercamientos entre las v\u00edctimas y sus victimarios generar un ambiente favorable en la opini\u00f3n p\u00fablica.  reiter\u00f3 en varias ocasiones el creador y realizador del programa \"Las Voces del Secuestro\". Hoyos Medina tambi\u00e9n a\u00f1adi\u00f3 que \u00a0\"desde que iniciaron los di\u00e1logos, las FARC han negado haber secuestrado, haber cometido cr\u00edmenes de lesa humanidad y ser narcotraficantes;\u00a0 eso cre\u00f3 una incertidumbre que sembr\u00f3 duda en la sociedad colombiana. Si bien es necesaria la acci\u00f3n de perdonar no es posible cuando las FARC no han entregado a los secuestrados y siguen haciendo terrorismo\". Por su parte, la soci\u00f3loga Danghelly Zu\u00f1iga considera que la participaci\u00f3n de v\u00edctimas en el proceso abre la oportunidad del di\u00e1logo, pero \u00e9ste para que sea efectivo y logre los frutos esperados, debe ir  como la restituci\u00f3n de bienes y reconocimiento de las v\u00edctimas de las FARC. \"Los di\u00e1logos ayudan a que haya reivindicaci\u00f3n  pero no se lograr\u00e1 la paz sino se asume la culpa y esa culpa es acompa\u00f1ada de restituciones\", explic\u00f3 Zu\u00f1iga. Lea tambi\u00e9n en Plaza Capital:  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Plaza Capital 220 mil v\u00edctimas 80 por ciento han sido civilesPlaza Capital\"El perd\u00f3n es la consecuencia de la verdad. Sin verdad no hay perd\u00f3n\", acompa\u00f1ado de otras acciones en principio, ", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/1301-el-arte-herramienta-de-denuncia-de-desaparicion-forzada", "titulo": "El arte, herramienta de denuncia de desaparici\u00f3n forzada", "fecha": "Martes, 02 Septiembre 2014 10:36", "contenido": "El Centro de Memoria, Paz y Reconciliaci\u00f3n y el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica, en asociaci\u00f3n con organizaciones de familiares de v\u00edctimas de la desaparici\u00f3n forzada y artistas, se unieron para \u00a0llamar la atenci\u00f3n de la necesidad de crear conciencia sobre el conflicto armado en Colombia. En un esfuerzo por visibilizar a las v\u00edctimas de la desaparici\u00f3n forzada en Colombia, el Centro de Memoria, Paz y Reconciliaci\u00f3n junto con el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica inauguraron en el mes de mayo una serie de exposiciones bajo el t\u00edtulo: . El acto de apertura tuvo lugar el pasado 28 de mayo en las instalaciones del Centro de Memoria, Paz y Reconciliaci\u00f3n de Bogot\u00e1 con la presencia de diferentes organizaciones acad\u00e9micas, \u00e9tnicas, art\u00edsticas y de v\u00edctimas. La intervenci\u00f3n est\u00e1 compuesta por las siguientes exposiciones:   de la Asociaci\u00f3n de Familiares de Detenidos Desaparecidos (Asfaddes) y   del artista \u00a0Juan Manuel Echavarr\u00eda,  de la Fundaci\u00f3n Nydia \u00c9rika Bautista,   de la Organizaci\u00f3n Familiares Colombia y la artista Constanza Ram\u00edrez. El aporte principal de la muestra es contribuir y fortalecer la memoria colectiva sobre los hechos y las v\u00edctimas del conflicto armado en Colombia. Adem\u00e1s, este tipo de intervenciones responden a un deber que tiene el Estado en el pa\u00eds, puesto que \u00a0la Ley\u00a0 1408 de 2010 manifiesta que se debe rendir homenaje y enaltecer la memoria de las v\u00edctimas del delito de desaparici\u00f3n forzada. De esta forma, el Centro Nacional de Memoria, Paz y Reconciliaci\u00f3n con este tipo de iniciativas da reconocimiento a las organizaciones de los familiares de las v\u00edctimas y su lucha por el derecho a la a la verdad, la justicia y la reparaci\u00f3n. La Asociaci\u00f3n de Familiares de Detenidos-Desaparecidos (Asfaddes) elabor\u00f3 la\u00a0  ,\u00a0 una intervenci\u00f3n art\u00edstica que consta \u00a074 piezas de vidrio, con forma de pir\u00e1mide invertida en donde se muestran los rostros y los nombres de personas desaparecidas. El curador de toda la muestra es Nicol\u00e1s S\u00e1nchez Silva, quien\u00a0indic\u00f3 que este tipo de intervenciones art\u00edsticas son un ejercicio de reconstrucci\u00f3n,\u00a0 memoria, dignificaci\u00f3n y resistencia tanto de las v\u00edctimas como de sus familiares. Para \u00e9l la guerra que se ha ensa\u00f1ado con la poblaci\u00f3n civil ha sido banalizada, \u201cconocemos las masacres por cifras de muertos y eso es una forma de insensibilizar a las v\u00edctimas, no es la mam\u00e1 o la esposa de alguien, es un n\u00famero m\u00e1s dentro de una cantidad\u201d se\u00f1al\u00f3 S\u00e1nchez. En este sentido, la importancia de estos espacios se da cuando el arte ayuda a dar visibilidad a las v\u00edctimas del conflicto armado en Colombia y act\u00faa como una forma de denuncia. Por ello S\u00e1nchez a\u00f1adi\u00f3 que \"la desaparici\u00f3n forzada es un delito \u00a0que en la gran mayor\u00eda de las veces ha sido por acci\u00f3n o por omisi\u00f3n del mismo Estado, as\u00ed que es importante cuando en un espacio que es del Estado mismo se dan esta clase de exposiciones\u201d. Como curador tuvo una labor de construcci\u00f3n participativa de la memoria junto con las organizaciones de v\u00edctimas. Adem\u00e1s de tener \u00a0presente el concepto de la obra y su parte est\u00e9tica tuvo gran cuidado en el manejo del material de un tema tan sensible. Andr\u00e9s Ospina, investigador del Centro de Memoria, Paz y Reconciliaci\u00f3n reconoce que el arte sensibiliza a la gente y que este tipo de iniciativas en Colombia, en cuanto a memoria y a trabajo con organizaciones de v\u00edctimas, no s\u00f3lo muestra la desaparici\u00f3n forzada sino que visibiliza todo el tema del conflicto armado en el pa\u00eds y sus consecuencias. \u201cEs importante que las exposiciones y expresiones art\u00edsticas se desarrollen en todo el pa\u00eds como una herramienta educativa porque desde ah\u00ed se puede crear conciencia. El arte hace que el tema de la desaparici\u00f3n forzada deje de estar solamente en organizaciones de derechos humanos y centros de memoria, para que tenga un efecto social y llegue a una cantidad m\u00e1s grande de personas\u201d, manifest\u00f3 Ospina. Por \u00faltimo Mar\u00eda Cabarique que ofrece acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico a las v\u00edctimas por desaparici\u00f3n forzada y/o homicidio en la Unidad de Victimas, destac\u00f3 el papel de las exposiciones como representaciones simb\u00f3licas ya que a trav\u00e9s de ellas se puede contar una historia y  \u201cCrear algo art\u00edstico con los rostros de las v\u00edctimas muestra que los rostros tienen historia y que la historia tiene memoria y eso es lo que se debe rescatar. As\u00ed que el Estado debe dar una respuesta a las v\u00edctimas por desaparici\u00f3n forzada\u201d, manifest\u00f3 Cabarique. Quien adem\u00e1s ve como un aspecto positivo que se desarrollen este tipo de iniciativas como un lugar para el debate y la construcci\u00f3n de memoria. As\u00ed pues este tipo de espacios que albergan manifestaciones art\u00edsticas hace que la sociedad tenga presente el flagelo de la desaparici\u00f3n forzada, los registros de las movilizaciones, las fotograf\u00edas de las v\u00edctimas y sus rostros logran que la historia no se olvide. Esta exposici\u00f3n podr\u00e1 visitarse hasta el pr\u00f3ximo 15 de septiembre en el Centro De Memoria, Paz y Reconciliaci\u00f3n (Carrera 22 # 24-52), en horario de lunes a viernes de 8:00 a.m. a 5:00 p.m. Mayor informaci\u00f3n sobre esta exposici\u00f3n y las diferentes actividades del Centro de Memoria, Paz y Reconciliaci\u00f3n en:  Lea tambi\u00e9n:   Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": " \u201c\u00bfD\u00f3nde est\u00e1n los desaparecidos? Ausencias que interpelan\u201d\u201cPartes\u201d\u201cRequiem N.N.\u201d \u201cProhibido olvidar a los desaparecidos\u201d\u201cDoble oficio por los desaparecidos\u201d\u201cGaler\u00eda Partes\u201desa historia puede generar un proceso de transformaci\u00f3n a nivel individual, familiar y comunitario.", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/1327-periodismo-independiente-vuelve-a-ser-intimidado", "titulo": "Periodismo independiente, vuelve a ser intimidado", "fecha": "Jueves, 11 Septiembre 2014 09:48", "contenido": "El periodista llevaba 18 meses investigando sobre las v\u00edctimas del paramilitarismo amenazadas por hacer parte del proceso de Justicia y Paz para su tesis de maestr\u00eda, cuando\u00a0lleg\u00f3 a su casa el pasado 22 de agosto y encontr\u00f3 sus computadores destruidos. El pasado mes de agosto se registr\u00f3 un nuevo ataque al periodismo. Esta vez fue en contra del comunicador Javier Osuna, quien adelantaba investigaciones sobre el paramilitarismo en Norte de Santander. A\u00fan se desconocen los autores del hecho. \u201cSoy periodista y amo este oficio; oficio que dejar\u00e9 de ejercer de viejo, no de miedo\u201d, escribi\u00f3 Javier Osuna en una carta dirigida a la opini\u00f3n p\u00fablica, luego de que su residencia en Bogot\u00e1 fuera atacada debido las investigaciones que estaba llevando a cabo con las v\u00edctimas del paramilitarismo, reafirmando as\u00ed que, pese a este tipo de actos en contra de su trabajo, no dejar\u00e1 atr\u00e1s estos temas que afectan a tantos colombianos. El periodista, que llevaba 18 meses investigando sobre las v\u00edctimas del paramilitarismo amenazadas por hacer parte del proceso de Justicia y Paz en Norte de Santander, al regresar de C\u00facuta el pasado 22 de agosto, encontr\u00f3 destruidos los computadores donde guardaba informaci\u00f3n sobre estos casos. Aunque Osuna agradece el apoyo brindado por los medios de comunicaci\u00f3n, la FLIP, (Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa) y la UNP (Uni\u00f3n de Protecci\u00f3n Nacional), quienes le han dado protecci\u00f3n luego de este incidente, asegura que es necesario cobijar tambi\u00e9n a quienes hac\u00edan parte del grupo de testigos que le colabor\u00f3 durante su investigaci\u00f3n. El periodista adem\u00e1s hizo un llamado a las autoridades para que aceleren la investigaci\u00f3n de este hecho y para que la justicia act\u00fae de manera pertinente en la lucha de acabar con la censura a los periodistas del pa\u00eds. Osuna se ha especializado en tratar temas sobre la historia del conflicto armado en el pa\u00eds y sus v\u00edctimas, los cuales ha vinculado con el poder que ha ejercido la violencia y la corrupci\u00f3n sobre la sociedad y los medios de comunicaci\u00f3n. Por investigaciones de este tipo, el comunicador gan\u00f3 el Premio\u00a0Nacional de Periodismo Sim\u00f3n Bol\u00edvar, por el reportaje \u201cLa prensa silenciada\u201d en 2009, en el que hizo referencia a los ataques y asesinatos a periodistas que tuvieron alg\u00fan tipo de relaci\u00f3n con el proceso de Justica y Paz. En Colombia, durante los \u00faltimos a\u00f1os, se han presentado cientos de casos de violencia contra medios de comunicaci\u00f3n y periodistas que han querido mostrar la realidad que viven a diario las v\u00edctimas del conflicto y que los grupos al margen de la ley han querido callar por medio de ataques, amenazas y atentados.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/1375-informe-de-la-cidh-revela-impunidad-de-actores-armados", "titulo": "Informe de la CIDH revela impunidad de actores armados", "fecha": "Viernes, 26 Septiembre 2014 13:22", "contenido": "Los afrodescendientes, ind\u00edgenas, mujeres y LGBTI a\u00fan son  , a pesar de ser un grupo representativo, seg\u00fan asegura el cuarto informe de derechos humanos de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH). Uno de los desaf\u00edos centrales de Colombia es la superaci\u00f3n de la impunidad que se proyecta respecto de todos los actores armados ilegales y de los agentes estatales, as\u00ed lo revel\u00f3 la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) en su   publicado los primeros d\u00edas de septiembre. La Comisi\u00f3n encontr\u00f3 la impunidad,  , \u00a0el esclarecimiento de la verdad, la justicia y la garant\u00eda de no repetici\u00f3n; lo cual son pilares fundamentales para la construcci\u00f3n de paz y la protecci\u00f3n de los derechos humanos. En el estudio, el comit\u00e9 destac\u00f3  , aplicaci\u00f3n del modelo de Justicia Transicional, desplazamiento forzado interno, di\u00e1logos de paz entre el Gobierno y las FARC y ELN y grupos que han sido vulnerados como los afrodescendientes, raizales, LGBTI, ind\u00edgenas, mujeres y periodistas. De igual manera, el informe muestra vac\u00edos que tiene el Estado y que han hecho que no todos los procesos se desarrollen con total \u00e9xito. , quienes han debido repetir las mismas diligencias ante diferentes organismos, sin lograr obtener una respuesta r\u00e1pida y oportuna, desincentivando su participaci\u00f3n\u201d, revel\u00f3 el informe. Adem\u00e1s, se evidenci\u00f3 que seg\u00fan CIDH el Estado debe realizar esfuerzos para garantizar mecanismos de divulgaci\u00f3n e informaci\u00f3n masiva sobre las medidas de reparaci\u00f3n previstas en la Ley \u00a0de v\u00edctimas ( ). En el estudio, la Comisi\u00f3n mostr\u00f3 preocupaci\u00f3n por la   por parte de grupos ilegales. De igual manera, se enfatiz\u00f3 en que estas personas afectadas no tienen acceso a \u201cservicios sociales b\u00e1sicos, tales como vivienda y la generaci\u00f3n de ingresos contin\u00faan siendo insuficientes\u201d. La continuidad del conflicto armado y la presencia de bandas criminales en el territorio nacional son condiciones que obstaculizan el retorno de la poblaci\u00f3n desplazada, \u201clos reclamantes de tierras y los l\u00edderes de los procesos de restituci\u00f3n se encuentran en una especial situaci\u00f3n de riesgo, por lo que el Estado debe evaluar adecuadamente cada situaci\u00f3n espec\u00edfica, proveer las medidas de seguridad m\u00e1s apropiadas y generar mecanismos de monitoreo y acompa\u00f1amiento luego de la restituci\u00f3n\u201d. En el informe, el Comit\u00e9 de Derechos Humanos resalt\u00f3 como , lo cual \u201cfacilita el tr\u00e1fico de armas, la extorsi\u00f3n, el narcotr\u00e1fico y el micro tr\u00e1fico de drogas, que a pesar de tratarse de un fen\u00f3meno extendido, se encuentra subregistrado en virtud de que ni las v\u00edctimas ni los funcionarios los reconocen como desplazados\". Seg\u00fan las declaraciones del Comit\u00e9,  ; \u201cs\u00f3lo se han proferido diez sentencias de primera instancia, siete sentencias de segunda instancia y han sido condenados catorce postulados\u201d. Para la CIDH, los principales obst\u00e1culos que ha tenido esta ley son: la demora excesiva de los procedimientos, la extradici\u00f3n de los m\u00e1ximos l\u00edderes paramilitares sin una debida priorizaci\u00f3n de la obtenci\u00f3n de verdad, justicia y reparaci\u00f3n, limitaciones a la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas y dificultades en materia de reparaci\u00f3n. A pesar de representar un alto n\u00famero de la sociedad los afrodescendientes, ind\u00edgenas, LGBTI y las mujeres se encuentran invisibilizados; as\u00ed se evidencia en el informe de derechos humanos. En efecto, \u201cse verificaban situaciones de especial preocupaci\u00f3n tales como ; la falta de esclarecimiento de los cr\u00edmenes perpetrados contra los afrocolombianos y los obst\u00e1culos al goce efectivo de su derecho a la propiedad colectiva de la tierra, entre otros\u201d. En relaci\u00f3n con los pueblos ind\u00edgenas, \u201cexisten \u00a0hechos que evidencian que se encuentran afectados en forma aguda y desproporcionada por el conflicto armado interno. En ese sentido, a pesar de que el marco jur\u00eddico e institucional colombiano es favorable, la informaci\u00f3n recibida indica que ello no se ha traducido en una protecci\u00f3n efectiva de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas\u201d. Lea tambi\u00e9n en Plaza Capital: -  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "invisibilizadosla falta de esclarecimiento de los procesos y estructuras de los grupos armados ilegales al margen de la ley \u00a0como un obst\u00e1culos para garantizar los derechos de las v\u00edctimaslas m\u00faltiples iniciativas que ha tenido el Estado colombiano en t\u00e9rminos de las desapariciones forzadas, verdad, justicia, reparaci\u00f3nLa desarticulaci\u00f3n entre las diferentes instituciones \u201chan constituido una carga desproporcionada para las v\u00edctimasforma inadecuada en la que son registradas las v\u00edctimas de desaparici\u00f3n forzada el conflicto armado se desplaz\u00f3 hacia la zona urbana del pa\u00edsla  ha mostrado resultados insuficientes de acuerdo con el tiempo que ya lleva en vigencia la pobreza y exclusi\u00f3n de la poblaci\u00f3n afrocolombiana", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/ciudadania/739-jovenes-opinan-acerca-del-proceso-de-paz", "titulo": "J\u00f3venes opinan acerca del proceso de paz", "fecha": "Lunes, 04 Marzo 2013 16:03", "contenido": "El actual proceso de paz en Colombia ha generado toda clase de opiniones y sentimientos encontrados en los colombianos. Luego de tres negociaciones fallidas en los \u00faltimos 30 a\u00f1os son muchos los que reciben este proceso con pesimismo y escepticismo, sin embargo, otros lo asumen con optimismo y ven en este la posibilidad de acabar con un conflicto que se ha perpetuado por m\u00e1s de medio siglo. Plaza Capital habl\u00f3 con varios j\u00f3venes que forman parte activa de movimientos pol\u00edticos sobre su posici\u00f3n acerca del actual proceso de paz y del papel que creen, deben tener los j\u00f3venes en las negociaciones. Sobre este punto, Camilo Mart\u00ednez, joven miembro y director ejecutivo del Centro de Pensamiento Colombia L\u00edder, opina que las Farc deben someterse a la justicia y pagar por sus cr\u00edmenes. \u201c\u00bfPor qu\u00e9 darle elegibilidad a quienes siempre han recurrido al terrorismo?, que se les conceda disminuci\u00f3n de la pena es posible, pero por qu\u00e9 vamos a premiarlos con beneficios e impunidad cuando las victimas merecen respeto y justicia\u201d, dijo Mart\u00ednez. Luisa Uribe, estudiante de sociolog\u00eda y miembro activo del movimiento Marcha Patri\u00f3tica piensa que m\u00e1s all\u00e1 de aceptar una integraci\u00f3n lo importante es pensar en un nuevo modelo de reinserci\u00f3n que no conduzca a la desigualdad. \u201cPienso que hay que implantar un modelo que sea realmente incluyente, en el que los desmovilizados puedan participar activamente en la vida pol\u00edtica y acceder a las universidades\u201d, anunci\u00f3 Uribe. Si este proceso es o no una oportunidad seria para la terminaci\u00f3n del conflicto y acabar con la oposici\u00f3n pol\u00edtica es uno de los puntos alrededor del cual ha girado el debate. Camilo, pone en duda el papel del gobierno y opina que este di\u00e1logo no conducir\u00e1 a una paz verdadera. \u201cEste di\u00e1logo con las Farc inici\u00f3 al rev\u00e9s, con mentiras y con la complicidad del Gobierno. Podr\u00e1n firmar una paz, pero no ser\u00e1 una paz verdadera, la guerrilla seguir\u00e1 existiendo y se le dar\u00e1 impunidad\u201d, dijo Mart\u00ednez. Por su parte, Luisa considera que el actual proceso es una oportunidad \u00fanica en la historia, sin embargo, reconoce limitaciones dentro de \u00e9ste al no haber una participaci\u00f3n activa de la poblaci\u00f3n civil. \u201cLuego del gobierno de \u00c1lvaro Uribe, esta es la primera vez en a\u00f1os que se les reconoce a las Farc como un actor pol\u00edtico y no se niega la existencia de un conflicto. Sin embrago, para que exista una paz real no s\u00f3lo se necesita el dialogo entre la insurgencia y el Gobierno, es necesaria la participaci\u00f3n de toda la sociedad civil, ya que la paz es mucho m\u00e1s que la ausencia de un conflicto armado\u201d, dijo Uribe. El papel que deben tener los j\u00f3venes y los estudiantes en el proceso de paz no ha sido definido hasta ahora, sin embargo muchos se han pronunciado acerca del tema. Camilo no cree en una pol\u00edtica hecha con las armas y afirma que la educaci\u00f3n es el aporte de los j\u00f3venes a la paz. \u201cCientos de j\u00f3venes estamos estudiando hoy en las universidades para gobernar y construir un ma\u00f1ana. Nuestro papel es seguirnos preparando y trabajar por la construcci\u00f3n de una paz justa en Colombia\u201d, dijo Mart\u00ednez. Luisa opina que los estudiantes tienen una posici\u00f3n privilegiada dentro de la sociedad por lo que deben asumir una postura m\u00e1s cr\u00edtica frente al proceso y participar activamente en este. \u201cComo estudiantes tenemos acceso a documentos hist\u00f3ricos sobre el conflicto por lo que deber\u00edamos analizarlo con m\u00e1s cuidado y no s\u00f3lo guiarnos por lo que dicen los medios. Por otro lado, la organizaci\u00f3n estudiantil es crucial para que podamos llegar a participar en las mesas de negociaci\u00f3n\u201d, anunci\u00f3 Uribe.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/1109-el-gana-gana-de-la-semana-por-la-paz", "titulo": "El Gana - Gana de la Semana por la Paz", "fecha": "Domingo, 09 Marzo 2014 16:21", "contenido": "El 12 de septiembre se llevar\u00e1 a cabo la caminata por la paz en el Marco de la Semana por la Paz Con el lema \u201cGanemos con la Paz\u2026 Reconcili\u00e9monos\u201d se celebrar\u00e1 la 27 edici\u00f3n de la Semana por la Paz del 7 al 14 de septiembre en todo el pa\u00eds. La   busca promover y evidenciar el compromiso ciudadano para el final del conflicto armado interno, la construcci\u00f3n de la paz y la reconciliaci\u00f3n nacional; as\u00ed lo afirm\u00f3 a Plaza Capital, Luis Emil Sanabria, el   (Redepaz), una de las organizaciones promotoras de la actividad. La semana del  contar\u00e1 con movilizaciones, congresos, foros y actividades que permitan visibilizar los esfuerzos ciudadanos por la construcci\u00f3n de la paz, en el marco de los di\u00e1logos que se llevan a cabo en La Habana entre miembros del Gobierno y las FARC. Una de las actividades m\u00e1s conmemorativas ser\u00e1 la , que se llevar\u00e1 a cabo el 12 de septiembre, bajo el lema \u201cCon los pies en la tierra, Ganemos con la paz\u201d. La caminata iniciar\u00e1 desde diferentes puntos de la ciudad y la llegada ser\u00e1 en la Plaza de Bol\u00edvar, donde se celebrar\u00e1 un concierto con Jorge Velosa y Aterciopelados, entre otros artistas comprometidos con la construcci\u00f3n de paz. Fabrizio Hochschild,  , resalt\u00f3 la\u00a0 importancia de realizar actividades en la que la ciudadan\u00eda participe, \u201cdif\u00edcil llegar a la paz sin pasar por un proceso de aceptaci\u00f3n del otro, de la reconciliaci\u00f3n\u2026 se tiene que construir el terreno para que se pueda floreces lo acordado en los   por esto se debe construir la paz de abajo hacia arriba; por esto es indispensable que todos asistamos a los encuentros en el marco de la Semana por la Paz\u201d, afirm\u00f3. Plaza Capital invita a la Semana por la Paz que iniciar\u00e1 el 7 de septiembre.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "Semana por la Paz 7 al 14 de septiembre Caminata Nacional por la Paz, la vida digna y la democraciadi\u00e1logos de paz", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/1092-la-prensa-amenazada", "titulo": "La prensa amenazada", "fecha": "Viernes, 21 Febrero 2014 05:30", "contenido": "En los \u00faltimos meses se reactivaron las amenazas contra la prensa. Desde 1997 han sido asesinados 142 periodistas en Colombia, solo 19 de los procesos judiciales desencadenaron en condenas y 57 han sido prescritos, seg\u00fan cifras de la Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa, Flip. El 12 de febrero el pa\u00eds se sorprendi\u00f3 con la evacuaci\u00f3n del complejo de oficinas de Publicaciones Semana en Bogot\u00e1. La revista recibi\u00f3 una llamada que advert\u00eda sobre la presencia de una bomba en sus instalaciones. Luego de que la Polic\u00eda fue informada del hecho, varios agentes acudieron al lugar y descartaron la existencia de los explosivos. Este no es un suceso aislado, hace parte de la \u00faltima oleada de obstrucciones que atraviesa la libertad de prensa en Colombia. Hollman Morris, gerente de Canal Capital, denunci\u00f3 cinco d\u00edas antes amenazas, ataques inform\u00e1ticos y mensajes intimidatorios en redes sociales contra el medio. Durante la misma semana sali\u00f3 a la luz p\u00fablica la situaci\u00f3n de tres periodistas de Caracol Radio Guaviare en San Jos\u00e9 del Guaviare, amenazados por informar sobre la citaci\u00f3n del 2 de febrero a la jornada de revocatoria del gobernador Jos\u00e9 Octavio Rivera, en la que sali\u00f3 victorioso. Esto por solo mencionar los casos que se han conocido en los \u00faltimos d\u00edas. En el a\u00f1o 2013, en Colombia 72 periodistas recibieron amenazas por hechos relacionados con su oficio, comunic\u00f3 en su m\u00e1s reciente informe la Flip. De acuerdo con la Defensor\u00eda del Pueblo, la cifra de reporteros intimidados es mayor: 130 amenazas de muerte, 67 consideradas de peligro inminente. Una estad\u00edstica alarmante. A trav\u00e9s de un comunicado de prensa, el defensor del pueblo Jorge Armando Ot\u00e1lora inform\u00f3 que la mayor\u00eda de estas advertencias se hacen por medio de llamadas telef\u00f3nicas, seguimientos y textos escritos, \u201cteniendo como agentes intimidatorios a miembros de grupos armados ilegales como las Farc, el Eln y las denominadas bandas criminales\u201d. Dichas bandas, conformadas sobre todo por exparamilitares y narcotraficantes, surgieron despu\u00e9s de la desmovilizaci\u00f3n paramilitar (2006) y se enfrentaron entre s\u00ed por los cultivos de coca y los territorios que ocupaban los \u2018paras\u2019. Seg\u00fan un informe de la Flip publicado en 2008 titulado La amenaza y la estigmatizaci\u00f3n: intimidaciones invisibles contra la prensa, la amenaza es una forma pr\u00e1ctica y efectiva de callar a la prensa por \u201cla facilidad para realizarla, la posibilidad de llevarla a cabo manteniendo el anonimato y la manera como las autoridades p\u00fablicas subestiman el impacto que tiene. Las amenazas tienen un efecto directo en la informaci\u00f3n\u201d. Se cometen con el objetivo de ocultar denuncias o suprimir temas de la agenda medi\u00e1tica, como el narcotr\u00e1fico y sus tent\u00e1culos en la \u00e9poca de la persecuci\u00f3n a Pablo Escobar; las masacres y el desplazamiento forzado de comunidades enteras en la guerra contrainsurgente; la restituci\u00f3n de tierras hoy en d\u00eda o los v\u00ednculos de sectores corruptos de la pol\u00edtica, miembros de la fuerza p\u00fablica y el crimen organizado, cuyas alianzas han sido transversales en toda esta historia. \u201cA mediados de los a\u00f1os ochenta y principios de los noventa el narcotr\u00e1fico afect\u00f3 duramente a la prensa, e incluso se dirigi\u00f3 con acciones criminales a varios medios de comunicaci\u00f3n\u201d, afirm\u00f3 el vocero de la Flip, Pedro Baca, el 9 de febrero durante la celebraci\u00f3n del D\u00eda del Periodista. En la actualidad, el hecho de informar sobre las v\u00edctimas del conflicto armado que reclaman sus tierras es uno de los agravantes m\u00e1s importantes de amenazas contra la prensa. La Flip tambi\u00e9n document\u00f3 que en el Cauca los periodistas m\u00e1s vulnerados son aquellos que informan sobre las iniciativas ind\u00edgenas Nasa por recuperar sus territorios. En mayo de 2013, la Misi\u00f3n de Apoyo al Proceso de Paz de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA), conocida como Mapp-OEA, a trav\u00e9s de un comunicado mostr\u00f3 su preocupaci\u00f3n por la frecuencia con la que los periodistas que cubren el tema de restituci\u00f3n de tierras son amenazados y \u201cpor los escasos resultados en la judicializaci\u00f3n de los perpetradores\u201d. Poco antes del comunicado de Mapp-OEA, Ricardo Calder\u00f3n, jefe de investigaciones de la revista Semana, result\u00f3 ileso tras un atentado en el que sicarios le dispararon en varias oportunidades, y ocho periodistas de Valledupar, Cesar, fueron amenazados de muerte en un panfleto firmado por la banda criminal autodenominada \u2018Ej\u00e9rcito Anti-Restituci\u00f3n\u2019. Como el portal VerdadAbierta.com logr\u00f3 documentar, los reporteros hab\u00edan estado publicando noticias sobre la restituci\u00f3n de tierras y el grupo armado les orden\u00f3 abandonar la ciudad en un lapso de 24 horas. En el mismo mes, el gobierno conoci\u00f3 un supuesto plan para asesinar al reportero Gonzalo Guill\u00e9n y a los investigadores Le\u00f3n Valencia y Ariel \u00c1vila, dedicados al an\u00e1lisis del conflicto armado interno. Luego de hacerlo p\u00fablico, voceros de la Flip y la Federaci\u00f3n Colombiana de Periodistas, y el mismo Valencia, destacaron que la nueva tanda de amenazas era \u201cuna reacci\u00f3n a las denuncias sobre mafias pol\u00edticas regionales y a la negociaci\u00f3n de paz que lleva el gobierno con las Farc\u201d. Un mes despu\u00e9s, Valencia decidi\u00f3 exiliarse en Europa. A pesar de que la cantidad de periodistas asesinados se ha reducido en los \u00faltimos a\u00f1os, este no es un asunto del pasado. El 11 de septiembre del 2013, cuando llegaba a su vivienda, el comunicador \u00c9dison Alberto Molina fue asesinado a tiros por desconocidos en el municipio de Puerto Berr\u00edo, Antioquia. Molina resolv\u00eda inquietudes legales de sus oyentes en el programa Consultorio Jur\u00eddico de la emisora comunitaria, y como la Flip comprob\u00f3, tambi\u00e9n hac\u00eda denuncias sobre corrupci\u00f3n administrativa en el pueblo. Dos semanas antes, el reportero hab\u00eda sido objeto de llamadas amenazantes. Resulta laborioso rese\u00f1ar todas las agresiones que ha sufrido la prensa en el pa\u00eds, los casos mencionados muestran tan solo un panorama de estas obstrucciones. Cuando la opini\u00f3n p\u00fablica hablaba sobre la mejor\u00eda de la situaci\u00f3n de la libertad de informar, los eventos que han tenido lugar en el \u00faltimo a\u00f1o demuestran la reactivaci\u00f3n de estas agresiones.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/874-un-documental-animado-sobre-las-victimas-del-conflicto", "titulo": "Un documental animado sobre las v\u00edctimas del conflicto", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 08 Mayo 2013 10:29", "contenido": "A trav\u00e9s de distintas t\u00e9cnicas de animaci\u00f3n se est\u00e1 construyendo un proyecto que busca contribuir a la memoria hist\u00f3rica en Colombia. El pr\u00f3ximo 23 de mayo ser\u00e1 el lanzamiento de la primera historia de 4 R\u00edos, un motion comic documental que combina elementos del comic, de la animaci\u00f3n y de la realidad, para crear una historia serial sobre el conflicto armado en Colombia. El proyecto naci\u00f3 gracias a Elder Manuel Tobar, quien es productor audiovisual y trabajador comunitario. Su experiencia trabajando en lo social, muchas veces cerca del drama de las v\u00edctimas del conflicto, hizo que se interesara por crear algo que sensibilizara y aportara a la memoria hist\u00f3rica. 4 R\u00edos es una iniciativa transmedial, es decir, \u201cuna narrativa en donde una historia se cuenta a trav\u00e9s de muchos soportes y de muchos medios [\u2026], la idea es construir un hardware que bota informaci\u00f3n alrededor del proyecto\u201d, seg\u00fan cuenta Elder Tobar. Un ind\u00edgena, un ni\u00f1o, una mujer y un actor armado, son los protagonistas de 4 historias que ocurren en el escenario de 4 masacres dentro del territorio colombiano: la masacre del Naya, la masacre de Apartad\u00f3, la masacre de Bojay\u00e1 y la Masacre del Salado. El desarrollo de la primera historia, que trata sobre un ind\u00edgena y que ocurre durante la masacre del Naya, ha tomado 9 meses y se ha logrado con grandes esfuerzos de financiaci\u00f3n. \u201cNo hemos conseguido financiarlo del todo, se trata m\u00e1s de un proyecto personal en el que mucha gente ha cre\u00eddo y por eso lo han apoyado. Ganamos un premio de est\u00edmulos con el Ministerio de Cultura, otro con el Centro \u00c1tico de la Universidad Javeriana y uno m\u00e1s con la Cinemateca. Eso fue lo que nos permiti\u00f3 sacar este primer avance\u201d, asegura Tobar. El Centro \u00c1tico de la Universidad Javeriana, un espacio que integra recursos tecnol\u00f3gicos de audio, video y TIC para la producci\u00f3n de proyectos de la comunidad universitaria, ha sido el apoyo m\u00e1s importante en esta primera entrega del documental. \u00c1ngela Ram\u00edrez, miembro del Centro \u00c1tico, afirma: \u201cEn Colombia no muchas personas desarrollan proyectos con estas caracter\u00edsticas y es importante que en el medio nos familiaricemos y desarrollemos productos de este tipo\u201d. Tobar espera que el lanzamiento de esta primera historia motive el apoyo econ\u00f3mico al proyecto transmedial, pues todav\u00eda no se cuenta con todos los recursos para terminar la producci\u00f3n de las 4 historias. Por ahora, se espera que la pr\u00f3xima pueda estar lista en un plazo de cinco meses.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/717-marimba-rumba-y-peregrinacion-en-el-pacifico-colombiano", "titulo": "Marimba, rumba y peregrinaci\u00f3n en el P\u00e1cifico colombiano", "fecha": "Martes, 04 Diciembre 2012 05:42", "contenido": "Las culturas afrocolombianas recogen historias culturales muy valiosas. Guapi y Timbiqu\u00ed, dos municipios del Cauca, azotados por el conflicto armado, no han dejado de mostrar su sonrisa y su devoci\u00f3n a trav\u00e9s de sus fiesta patronales y su constante alegr\u00eda. Las culturas afrocolombianas recogen historias culturales muy valiosas. Guapi y Timbiqu\u00ed, dos municipios del Cauca, azotados por el conflicto armado, no han dejado de mostrar su sonrisa y su devoci\u00f3n a trav\u00e9s de sus fiesta patronales y su constante alegr\u00eda. Juli\u00e1n Restrepo visit\u00f3 esa regi\u00f3n con su c\u00e1mara de video.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/esquinas/815-la-fiesta-de-la-marcha-por-la-paz", "titulo": "La fiesta de la Marcha por la paz", "fecha": "Mi\u00e9rcoles, 10 Abril 2013 05:47", "contenido": "La Marcha por la paz del pasado 9 de abril se vivi\u00f3 ante todo como una fiesta. Baile, m\u00fasica y mucha alegr\u00eda caracterizaron a los alrededor de un mill\u00f3n de manifestantes que marcharon pidiendo el fin del conflicto armado en Colombia La Marcha por la paz del pasado 9 de abril se vivi\u00f3 ante todo como una fiesta. Baile, m\u00fasica y mucha alegr\u00eda caracterizaron a los alrededor de un mill\u00f3n de manifestantes que marcharon pidiendo el fin del conflicto armado en Colombia, que fueron convocadas principalmente por el movimiento Marcha Patri\u00f3tica, el Partido Liberal y el Gobierno.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/1047-volver-a-estudiar-la-agonia-de-los-ninos-desplazados", "titulo": "Volver a estudiar, la agon\u00eda de los ni\u00f1os desplazados", "fecha": "Martes, 05 Noviembre 2013 05:37", "contenido": "En los \u00faltimos seis a\u00f1os Bogot\u00e1 ha recibido al menos a 80 mil menores campesinos que, como consecuencia del conflicto armado colombiano, tuvieron que abandonar la escuela. Apenas 35 mil estudian actualmente en los colegios distritales, en los que no existe una ruta definida para su atenci\u00f3n. Otros, mientras tanto, no lograron acceder al sistema educativo o desertaron de este al poco tiempo. Eran las 9:30 de la noche del 19 de enero de 2008. Los golpes sacudieron con fuerza la puerta de la casa. Temerosos, Eris Guti\u00e9rrez y su esposo Hilber se asomaron por entre la ventana sin saber qu\u00e9 hacer. La oscuridad reinaba en el exterior y solo pod\u00edan distinguir la silueta de unos hombres que a los gritos les exig\u00edan que abrieran para darles una raz\u00f3n. Dos paramilitares, que se identificaron como miembros del Bloque Central Bol\u00edvar, les tra\u00edan un mensaje claro: para la ma\u00f1ana siguiente, toda la familia ten\u00eda que abandonar Plan Bonito, la vereda donde viv\u00edan en el municipio Barranco de Loba, en el sur de Bol\u00edvar. No tuvieron opci\u00f3n. \u201cSupimos que ten\u00edamos que irnos, porque diez a\u00f1os atr\u00e1s ellos mismos ya hab\u00edan secuestrado a mi pap\u00e1, y en diciembre, antes de venirnos, hab\u00edan perseguido y amenazado a mi esposo varias veces\u201d, dice Eris. Es una mujer de piel morena, de treinta y siete a\u00f1os, con las l\u00edneas de expresi\u00f3n muy marcadas. Lleva casi seis a\u00f1os en Bogot\u00e1, pero conserva intacto el acento caribe\u00f1o en su voz. Por la angustia y el af\u00e1n, escasamente pudieron alistar alguna ropa y a sus cinco hijos. Leidy ten\u00eda apenas cinco meses. Yuliana estaba a punto de cumplir los dos a\u00f1os. Javier ten\u00eda seis; Fabi\u00e1n, diez y Jos\u00e9, el mayor, trece. Los gritos y el llanto de Eris despertaron a los tres m\u00e1s grandes, quienes, sin entender por qu\u00e9, tambi\u00e9n ayudaron a empacar la ropa y la comida que alcanzaron. Con ayuda de los vecinos y con lo que ten\u00edan guardado en la casa completaron la plata para poderse ir tan pronto amaneciera. Tomaron la primera chalupa que sali\u00f3 de Plan Bonito, que los llev\u00f3 \u2013por seis mil pesos a cada uno\u2013 hasta El Banco Magdalena. All\u00ed, cerca de las diez de la ma\u00f1ana, se subieron al bus que los trajo hasta Bogot\u00e1 en un recorrido de m\u00e1s de 20 horas por el que tuvieron que pagar 280 mil pesos. Como ellos, aproximadamente 90 desplazados arriban cada d\u00eda a Bogot\u00e1 huyendo de la violencia, seg\u00fan los registros de declaraci\u00f3n de desplazamiento de las Unidades de Atenci\u00f3n y Orientaci\u00f3n a poblaci\u00f3n desplazada (UAO). Estas personas llegan con la ilusi\u00f3n de encontrar un lugar donde sea posible volver a empezar, lejos del conflicto, y con mejores oportunidades. Todos tienen esperanzas en el viaje que les toc\u00f3 emprender. Los adultos: encontrar un techo y una forma para tener ingresos; los ni\u00f1os: volver a estudiar y a jugar con la tranquilidad que perdieron en sus lugares de origen. Largas caminatas, recorridos a trav\u00e9s de los r\u00edos en medio de la oscuridad y buses intermunicipales hacen parte de la traves\u00eda con la que por fin logran arribar a la capital del pa\u00eds. Al llegar a Bogot\u00e1, sin conocer a nadie, los desplazados buscan ayuda en las instituciones de asesor\u00eda que el Distrito tiene para su atenci\u00f3n. Una de estas oficinas es el Centro de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas de Graves Violaciones de los Derechos Humanos (CAVIDH), que tiene puntos de atenci\u00f3n en las localidades de Ciudad Bol\u00edvar, San Crist\u00f3bal, Teusaquillo, Bosa, Suba y Kennedy, entre otras. En el segundo piso del CADE Candelaria, donde las filas parecen no tener fin a ninguna hora del d\u00eda, est\u00e1 la antigua oficina del CAVIDH de Ciudad Bol\u00edvar, en el sur de Bogot\u00e1. Una mujer y su ni\u00f1a de siete a\u00f1os esperan sentadas en las sillas que est\u00e1n contiguas a la puerta. Adentro, el lugar es peque\u00f1o y tiene solo tres escritorios pegados uno al otro para un abogado, una trabajadora social y una psic\u00f3loga. Tatiana Due\u00f1as, la joven trabajadora social, les pide con se\u00f1as a trav\u00e9s del vidrio que esperen un momento, pues hasta ahora acaba de llegar de almorzar. Son cerca de las 2 de la tarde. Cuando la mujer y su hija entraron, la saludaron con confianza, porque han estado en el CAVIDH varias veces desde la semana anterior. All\u00ed les ayudaron enviando una carta al colegio Cedid para que la ni\u00f1a entrara a estudiar. Al principio lo intentaron por su cuenta, pero en esa instituci\u00f3n educativa les respondieron en varias oportunidades: \u2018no hay cupo, toca que vuelva despu\u00e9s\u2019. La peque\u00f1a est\u00e1 vestida con un pantal\u00f3n rosado y una camiseta blanca. Antes de sentarse se quita la maleta en lona de color rojo que trae colgada en la espalda. Aunque ya tiene el cupo y justamente viene del colegio, le han puesto problemas por el uniforme. Su mam\u00e1 no lo ha podido comprar y por eso Tatiana se comprometi\u00f3 a tratar de ayudarles para conseguirlo a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n. Pero todav\u00eda no le han dado respuesta, as\u00ed que ese d\u00eda les dice que tendr\u00e1 sus datos a la mano y cuando tenga noticias llamar\u00e1 a la mam\u00e1 al celular. Mientras guarda en el archivador la carpeta con los datos de la mujer que abandon\u00f3 hace pocos minutos su oficina, la trabajadora social cuenta que lo primero que hacen como funcionarios para ayudar a los desplazados es decirles que deben incluirse en el Registro \u00danico de Poblaci\u00f3n Desplazada (RUDP) del Departamento para la Prosperidad Social, antes Acci\u00f3n Social. Una vez tengan la \u2018carta de desplazados\u2019 \u2013como com\u00fanmente le llaman\u2013, pueden acceder a todos los programas que el Estado ha dise\u00f1ado para esta poblaci\u00f3n. Tener el registro es un proceso que hoy puede tardar hasta seis meses. En este tiempo las familias deambulan entre las casas de los familiares, los albergues de la Cruz Roja y la Defensor\u00eda del Pueblo y los cambuches que construyen en las periferias de Bogot\u00e1, en los barrios de invasi\u00f3n. A\u00fan no cuentan con el subsidio para el arriendo que les da el Gobierno y, solo hasta que este llega, pueden intentar alquilar una pieza econ\u00f3mica en localidades como Ciudad Bol\u00edvar y Bosa. En el caso de Eris Guti\u00e9rrez, la desplazada oriunda de Plan Bonito (Bol\u00edvar), cuando sali\u00f3 de su tierra no trajo m\u00e1s que la ropa que le cupo en un par de maletas y la direcci\u00f3n de una prima lejana que viv\u00eda en el barrio Patio Bonito, en la localidad de Kennedy, quien la recibi\u00f3 en un cuarto con sus cinco ni\u00f1os. All\u00ed vivieron apretujados durante 20 d\u00edas. \u201cNosotros no ten\u00edamos a d\u00f3nde m\u00e1s ir. Mi marido y yo sal\u00edamos de ah\u00ed a las 4:30 de la ma\u00f1ana con Leidy y Yuliana, las dos ni\u00f1as peque\u00f1itas, para ver qui\u00e9n nos pod\u00eda ayudar. No desayun\u00e1bamos ni almorz\u00e1bamos, porque no ten\u00edamos plata\u201d, recuerda Eris. La due\u00f1a de la vivienda en la que viv\u00eda su prima en Patio Bonito se quej\u00f3 de tener \u2018un mont\u00f3n de gente arrimada en la casa\u2019, por lo que Eris y su familia nuevamente tuvieron que buscar a d\u00f3nde ir. Esta vez salieron para donde un t\u00edo pol\u00edtico del esposo, que los recibi\u00f3 en su casa en el barrio Cordillera Sur, en Ciudad Bol\u00edvar, por tres meses, hasta que tambi\u00e9n les pidi\u00f3 que se fueran, pues estaban hacinados y eran una carga econ\u00f3mica muy grande para \u00e9l. \u201cEn ese momento fui a Acci\u00f3n Social, que me ayud\u00f3 ah\u00ed s\u00ed d\u00e1ndome lo del arriendo. Me vine para otro barrio de Ciudad Bol\u00edvar y encontr\u00e9 una pieza que me arrendaron en 180 mil pesos. Apenas me alcanz\u00f3 la plata\u201d. Este fue el comienzo del dif\u00edcil trasegar de su familia en la capital del pa\u00eds. Desde entonces han vivido por lo menos en cuatro lugares m\u00e1s, por lo que, dice Eris, \u201ctodo ha sido una lucha aqu\u00ed en Bogot\u00e1\u201d. Como en este caso, \u201clos desplazados pasan los d\u00edas sin techo ni comida asegurada. Las primeras semanas viven una lucha ardua y la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os no es de importancia, hasta que la familia se ubica y encuentra al menos un lugar seguro donde vivir\u201d, afirma la funcionaria del CAVIDH, Tatiana Due\u00f1as. La interrupci\u00f3n que viven los menores en el proceso educativo que tra\u00edan de sus regiones y el tiempo que tardan en volver a estudiar en Bogot\u00e1, mientras la familia se estabiliza, puede traer consecuencias negativas para ellos. La psic\u00f3loga Carolina Lleras, quien tambi\u00e9n trabaja en esta instituci\u00f3n, explica que adem\u00e1s de que se atrasan en los contenidos acad\u00e9micos, \u201cel colegio es el \u00fanico espacio que realmente permite que los ni\u00f1os desplazados puedan identificar las caracter\u00edsticas y costumbres de la nueva ciudad, y as\u00ed se puedan adaptar a ella\u201d. \u00a0\u201cSi le digo que no hay cupo es porque no hay, acaso d\u00f3nde los vamos a sentar, no ve que terminan todos apretados y comienza a oler a feo\u201d, le dec\u00eda la secretaria del colegio Porfirio Barba Jacob a Luz Contreras, una mujer desplazada del Cauca, seg\u00fan cuenta. Sentada sobre la cama, en la \u00fanica habitaci\u00f3n que tiene una construcci\u00f3n en madera del barrio Bella Flor, esta madre cabeza de familia, de cuarenta y ocho a\u00f1os, revive los \u2018ires\u2019 y \u2018venires\u2019 que pas\u00f3 para que sus hijos entraran al colegio cuando llegaron desplazados. Esa era la segunda vez que acud\u00eda all\u00ed para conseguir el cupo para Wilson y Jeimmy, sus hijos de doce y trece a\u00f1os. Desde que salieron del Cauca hacia Bogot\u00e1 en septiembre de 2007, hasta ese momento, ya hab\u00edan dejado de estudiar durante m\u00e1s de ocho meses y todav\u00eda estaban en la misma situaci\u00f3n: los ni\u00f1os en la casa a la espera de una oportunidad para acceder a la educaci\u00f3n. Aunque la Ley 387 de 1997 y la Corte Constitucional \u2013en la Sentencia T-025 de 2004 y el Auto 251 de 2008\u2013 exigen que los colegios p\u00fablicos faciliten el ingreso a los desplazados de forma gratuita y en cualquier momento del a\u00f1o, cuando Luz volvi\u00f3 del colegio a su casa esa tarde de junio del 2008 tuvo que darles la noticia a sus dos hijos: otra vez le hab\u00edan dicho que no. Hasta agosto del 2008 todo sigui\u00f3 igual para ellos. Por esa \u00e9poca, en el Parque El Tunal, realizaron una jornada de atenci\u00f3n para poblaci\u00f3n desplazada en la que estaban algunos profesionales de la Personer\u00eda de Bogot\u00e1. Al conocer el caso, uno de estos funcionarios intervino y se comunic\u00f3 directamente con la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n y esta, a su vez, con el colegio, por lo que parec\u00eda que por fin Wilson y Jeimmy podr\u00edan estudiar de nuevo. Pese a la intervenci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n, en el colegio siguieron existiendo trabas. \u201cCuando volv\u00ed, la secretaria estaba molesta, y me dijo que si no ten\u00eda los certificados de los colegios donde estudiaron en el pueblo no me los pod\u00eda recibir, que a ella la carta de desplazados no le serv\u00eda para eso\u201d, cuenta Luz. Una vez m\u00e1s, la funcionaria desconoci\u00f3 lo que la Corte Constitucional ordena al Ministerio de Educaci\u00f3n para atender a los ni\u00f1os desplazados. Seg\u00fan el Auto 251 de 2008, los colegios en Bogot\u00e1 tienen que dar las certificaciones acad\u00e9micas de los grados cursados previamente en los pueblos a los menores que no cuentan con ellas. En medio de la desesperaci\u00f3n, la mujer desplazada aleg\u00f3 que para ella era imposible volver al lugar del que la hab\u00edan sacado, pero la secretaria no dio su brazo a torcer. Por esto, se tuvo que contactar con una profesora y le dio su ubicaci\u00f3n actual \u2013poniendo en riesgo a su familia\u2013, para que le hiciera llegar los documentos. Con papeles en mano, por cuarta vez, Luz estaba en las puertas del colegio. Seg\u00fan dice, cuando la secretaria la recibi\u00f3 le insinu\u00f3 que, como ya corr\u00eda septiembre, ya no era el momento, \u2018porque en tres meses que quedaban del a\u00f1o escolar qu\u00e9 iban a aprender\u2019. Esta vez no se dej\u00f3 sacar y dio la pelea para asegurar el cupo con el que por fin, Wilson y Jeimmy regresaron a clases. Historias como estas hay muchas m\u00e1s. Javier, Fabi\u00e1n y Jos\u00e9, los hijos mayores de la desplazada Eris Guti\u00e9rrez, tambi\u00e9n tuvieron que esperar cerca de cinco meses para volver a estudiar. La respuesta que siempre le daban a la madre es que no hab\u00eda cupo y no los pod\u00edan recibir, aunque ella llevaba la carta de desplazada y otra carta del CAVIDH para que la ayudaran en la matr\u00edcula. A\u00fan en la actualidad la Defensor\u00eda del Pueblo y otras instituciones reciben quejas de ni\u00f1os desplazados que terminan de puerta en puerta en las diferentes entidades y colegios a la espera de solucionar su situaci\u00f3n. Una muestra de ello es que en el primer semestre de 2012, las Unidades de Atenci\u00f3n y Orientaci\u00f3n a poblaci\u00f3n desplazada tuvieron que expedir 4.254 cartas para interceder ante la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n para agilizar el proceso de matr\u00edcula de los menores. A la fecha, no existe un seguimiento por parte de las instituciones que permita detectar cu\u00e1ntos de los ni\u00f1os que han llegado a Bogot\u00e1 han vuelto a estudiar. Se sabe que en los colegios distritales, seg\u00fan la matr\u00edcula oficial, estudiaron en el 2012 solo 35.888 desplazados, m\u00e1s de la mitad en las localidades de Ciudad Bol\u00edvar (7.554), Bosa (5.388), Kennedy (3.843) y Usme (3.843). Muchos enfrentaron un largo camino para entrar a las escuelas; pero al ingresar a los colegios, la lucha apenas comienza. Para Carolina Lleras, psic\u00f3loga del CAVIDH especializada en atender a v\u00edctimas de la violencia, \u201cel principal obst\u00e1culo que tienen los ni\u00f1os desplazados, m\u00e1s que entrar, es permanecer en los colegios\u201d. Seg\u00fan explica, en sus consultas ha recibido casos de menores que son estigmatizados por sus conductas o sus edades, generalmente superiores a las de los dem\u00e1s compa\u00f1eros. Tambi\u00e9n, en ocasiones vienen a pedirle ayuda porque los pap\u00e1s no tienen la plata para comprar uniformes o \u00fatiles escolares, lo que les genera discriminaci\u00f3n en los colegios y es una de las causas por las que empieza la deserci\u00f3n escolar. Esto, para los ni\u00f1os desplazados m\u00e1s peque\u00f1os. La situaci\u00f3n es m\u00e1s complicada para los mayores de catorce a\u00f1os, quienes se dan cuenta de la dif\u00edcil situaci\u00f3n econ\u00f3mica de su familia, por lo que no tienen como opci\u00f3n entrar a estudiar sino dedicarse a trabajar. El hijo mayor de Eris Guti\u00e9rrez, Jos\u00e9, lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 cuando ten\u00eda trece a\u00f1os y acababa de terminar cuarto de primaria. Luego de cinco meses sin estudiar y gracias a la persistencia de su madre en el Cadel \u2013como se llamaba la oficina local de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n en ese entonces\u2013, \u00e9l y sus hermanos Javier y Fabi\u00e1n obtuvieron el cupo para empezar su educaci\u00f3n en Bogot\u00e1, aunque en colegios diferentes. Jos\u00e9 es un joven alto, de contextura gruesa y piel morena. Mientras est\u00e1 sentado en el comedor de su casa, en el segundo piso de una vivienda en arriendo en el barrio Mirador de Ciudad Bol\u00edvar, recuerda c\u00f3mo fue ese primer d\u00eda en el colegio Jos\u00e9 Mar\u00eda Vargas Vila. Ya ten\u00eda catorce a\u00f1os y lo hab\u00edan aceptado para hacer quinto de primaria. Dice que solo una vez ha hablado de esta experiencia con una persona ajena a su familia. El impacto fue inevitable, y en su memoria perdura la sensaci\u00f3n de la diferencia. \u201cMe sent\u00eda muy extra\u00f1o a todo y por eso fue muy dif\u00edcil\u201d, afirma Jos\u00e9. En el nuevo colegio hab\u00eda encontrado un panorama muy distinto al de su lejana escuela de la vereda de Plan Bonito, en la que escasamente hab\u00eda uno o dos maestros y \u00e9l mismo ten\u00eda que llevar su silla para tomar las clases. \u201cCuando llegu\u00e9 estaban en clase de matem\u00e1ticas, como de figuras y geometr\u00eda. Me sent\u00e9 y vi que no sab\u00eda qu\u00e9 eran ninguno de los materiales\u201d. Ese d\u00eda fue la primera vez que Jos\u00e9 vio el papel milimetrado y el comp\u00e1s, lo que se les hizo muy raro a sus compa\u00f1eros. \u201cMe dec\u00edan que las hojas blancas eran \u2018tama\u00f1o carta\u2019 y yo no sab\u00eda qu\u00e9 hacer, que hab\u00eda que traer uno y otro material, as\u00ed que me iba a la papeler\u00eda para preguntar qu\u00e9 era cada cosa\u201d, cuenta entre risas. Los primeros meses fueron un reto. Jos\u00e9, por su educaci\u00f3n anterior, estaba atrasado en las diferentes materias, raz\u00f3n por la que le tocaba esforzarse m\u00e1s que a los dem\u00e1s estudiantes para cumplir con todo lo que le ped\u00edan. Aunque nunca le preguntaron por qu\u00e9 llegaba hasta ese mes del a\u00f1o, constantemente los dem\u00e1s ni\u00f1os le dec\u00edan que \u2018por qu\u00e9 estaba tan atrasado en el colegio si ya era tan grande\u2019, pues ninguno de ellos sobrepasaba los once a\u00f1os, mientras \u00e9l ya iba para los quince. Desde los siete a\u00f1os hasta los trece, solo hab\u00eda podido avanzar cuatro cursos. \u00bfLa raz\u00f3n? Las constantes amenazas a los dos maestros de la escuela de su regi\u00f3n los hac\u00edan irse por temporadas, e incluso, en el 2000, los profesores no regresaron durante m\u00e1s de nueve meses por miedo al conflicto que se viv\u00eda en la zona a causa de los paramilitares. Sin poder explicar por qu\u00e9 y en medio de una risa nerviosa, Jos\u00e9 dice que nunca le cont\u00f3 a sus compa\u00f1eros eso, ni que era desplazado. \u201cMe daba miedo que me rechazaran, as\u00ed que cuando me preguntaban que de d\u00f3nde era yo les dec\u00eda que del sur de Bol\u00edvar, pero sin contarles c\u00f3mo ni por qu\u00e9 hab\u00eda llegado ac\u00e1\u201d. Aunque niega haber sido v\u00edctima de \u2018matoneo\u2019 por parte de sus compa\u00f1eros por ser un ni\u00f1o desplazado, pues al parecer ellos nunca se enteraron, dice que no puede olvidar que lo molestaban mucho y se burlaban de \u00e9l por su edad. Justamente, esta fue una de las razones que lo llev\u00f3 a desertar de la escuela tres a\u00f1os despu\u00e9s, aun cuando la profesora le dec\u00eda a su mam\u00e1 que era de los m\u00e1s juiciosos de la clase. Otros ni\u00f1os desplazados que reci\u00e9n llegan a Bogot\u00e1 se sienten desorientados, no solo por desconocer los objetos, personas y actividades del colegio, sino tambi\u00e9n porque no saben c\u00f3mo ubicarse ni conocen el nuevo barrio en el que se encuentran, explica \u00c1lvaro S\u00e1nchez, experto en temas de educaci\u00f3n de la Corporaci\u00f3n Opci\u00f3n Legal. Durante varios a\u00f1os, S\u00e1nchez ha trabajado con ni\u00f1os v\u00edctimas de la violencia en Bogot\u00e1 y otras ciudades para construir una ruta de atenci\u00f3n a esta poblaci\u00f3n de la mano con las Secretar\u00edas Departamentales de Educaci\u00f3n. En su experiencia con los desplazados, encontr\u00f3 que estos menores \u201ctienen comportamientos propios, generalmente del campo, que hacen que sean excluidos o discriminados. Tienen otra forma de hablar y de entender la vida\u201d, lo que dificulta su proceso al interior de los colegios. Cuando \u00c9rica entr\u00f3 al colegio Naciones Unidas en Bogot\u00e1 deb\u00eda recorrer m\u00e1s de 20 cuadras destapadas en el trayecto hasta su casa, en el barrio Verbenal de Ciudad Bol\u00edvar. Ella lleg\u00f3 desplazada de Granada (Meta), un municipio en el que creci\u00f3 viendo el campo, los r\u00edos y la naturaleza. Muy diferente era el panorama durante este recorrido, en el que reina la desesperanza y la delincuencia, y en el que dice haber visto m\u00e1s de una vez muertos tirados sobre la tierra. Adem\u00e1s de enfrentar las dif\u00edciles condiciones del barrio al que lleg\u00f3, tambi\u00e9n tuvo que asumir la discriminaci\u00f3n de la que fue v\u00edctima en su escuela, en donde un profesor se encarg\u00f3 de hacerla conocer como \u2018la muchacha metana\u2019, debido a su lugar de origen, hasta que todos sus compa\u00f1eros repitieron la misma burla. Obst\u00e1culos como estos, que enfrentan a diario los ni\u00f1os desplazados en los colegios, son los que requieren prevenci\u00f3n por parte de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n y sus colegios. \u201cSe debe hacer notar la situaci\u00f3n de los menores desplazados y atenderlos antes de que los problemas alcancen este nivel, porque despu\u00e9s ya no podr\u00e1 evitarse que los muchachos se salgan de estudiar\u201d, concluye el investigador \u00c1lvaro S\u00e1nchez. La \u00faltima parada del bus alimentador El Para\u00edso se encuentra frente a una carnicer\u00eda, en lo alto de Ciudad Bol\u00edvar. Esa ruta diariamente conecta con la ciudad a los habitantes de esta lejana periferia del sur de Bogot\u00e1. Luego de caminar dos cuadras hacia arriba, por entre la v\u00eda polvorienta, una cancha de f\u00fatbol sobre cemento y otra de baloncesto gu\u00edan el camino hacia la entrada de uno de esos mega colegios insignes de las dos \u00faltimas administraciones distritales de Bogot\u00e1: el Para\u00edso Mirador. Dos muchachas est\u00e1n sentadas sobre las escaleras de esta construcci\u00f3n de tres pisos en ladrillo. Llevan la sudadera azul oscura del uniforme y est\u00e1n terminando una tarea de historia. Una de ellas es \u00c9rica, la joven desplazada del Meta. Ahora tiene diecisiete a\u00f1os y estudia en el Para\u00edso Mirador, luego de que se retir\u00f3 del colegio Naciones Unidas por sentirse discriminada por sus compa\u00f1eros y maestros. Tras sonar el timbre, se dirige a la sala de profesores del tercer piso. All\u00ed, un grupo de cinco docentes conversan alrededor de una mesa mientras se toman un tinto. \u00c9rica est\u00e1 buscando a quien le dicta filosof\u00eda para pedirle unas fotocopias. Ella es una de las 333 desplazadas que se matricularon en esta instituci\u00f3n en el 2012 \u2013uno de los colegios con m\u00e1s ni\u00f1os desplazados de Ciudad Bol\u00edvar, adem\u00e1s del Sierra Morena, el Jos\u00e9 Mar\u00eda Vargas Vila y el Tesoro de la Cumbre\u2013, seg\u00fan el informe sobre poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de desplazamiento de la Secretar\u00eda de Gobierno. Aunque la Ley 387 en el art\u00edculo 19 indica que los colegios deben adoptar programas especiales para asegurar que los ni\u00f1os desplazados puedan adaptarse, lo cierto es que esta es una realidad que los docentes que est\u00e1n en la sala desconocen. Ante las preguntas sobre cu\u00e1les y cu\u00e1ntos son los estudiantes desplazados de la instituci\u00f3n, todos hacen una mueca y responden al un\u00edsono no saber exactamente. \u201cNo s\u00e9 si el colegio tiene poblaci\u00f3n desplazada, cu\u00e1nta sea o si sea de los que m\u00e1s tiene\u201d, dice Javier Escobar, docente de educaci\u00f3n f\u00edsica y art\u00edstica. \u201cS\u00e9 que los hay pero no s\u00e9 qui\u00e9nes son, porque tenemos cursos en promedio de 40 estudiantes y no hay tiempo para detenerse con cada alumno\u201d, dice Sandra, quien dicta Gesti\u00f3n Empresarial. \u201cEn el d\u00eda a d\u00eda pasan inadvertidos\u201d, asegura un profesor de Sociales que lleva una d\u00e9cada trabajando en el colegio. Mientras el profesor Javier supervisa a un grupo de alumnos del curso noveno, que est\u00e1 en entrenamiento de f\u00fatbol, se sienta en la grader\u00eda y explica que en sus clases a veces detecta que uno u otro estudiante viene del campo, por su actitud diferente a la de los otros ni\u00f1os. La ropa, los peinados, su comportamiento y hasta las actividades que hacen fuera del colegio pueden ser las razones por las que son discriminados, dice. Sin embargo, este docente nunca ha tenido un acercamiento mayor a ninguno de los desplazados del Para\u00edso Mirador. \u201cSolamente cuando hay alguna actividad y necesitamos un documento legal, los profesores nos enteramos de qui\u00e9nes son desplazados, porque los ni\u00f1os se acercan y nos dicen que no tienen un papel porque no son de Bogot\u00e1\u201d, explica. Claro est\u00e1 que hasta el momento, \u00e9l prefiere que sea as\u00ed. \u201cYo no me siento preparado para abordar temas de estos con chicos que han vivido algo tan dif\u00edcil, pues desconozco el dolor del desplazamiento y no tengo c\u00f3mo abordarlo\u201d, afirma Javier. Tambi\u00e9n asegura que ni \u00e9l ni sus compa\u00f1eros est\u00e1n capacitados para ofrecer una educaci\u00f3n diferencial, que considere que los ni\u00f1os han sido v\u00edctimas del conflicto armado colombiano, y que no se trata de recibir una formaci\u00f3n adicional para sumarle esto a \u201cun docente con una gran cantidad de ocupaciones\u201d. Por lo pronto, los ni\u00f1os desplazados en este colegio pasan inadvertidos. Muy distinta es la visi\u00f3n que tienen en la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de Bogot\u00e1, donde la apuesta para cumplir con lo que dicta la Ley y las sentencias de la Corte se ha centrado en el trabajo que pueden hacer los profesores. En la Direcci\u00f3n de Inclusi\u00f3n e Integraci\u00f3n de Poblaciones, la directora Catalina Valencia se encarga de fortalecer la inserci\u00f3n de los ni\u00f1os en los colegios para que no haya temor ni discriminaci\u00f3n, y para que haya flexibilidad seg\u00fan las caracter\u00edsticas particulares de los grupos de poblaci\u00f3n que entran a los colegios del distrito. En su oficina, ubicada en el edificio de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de la calle 26, esta economista explica que necesariamente debe haber un enfoque diferente, para que la educaci\u00f3n tenga en cuenta las formas en que el conflicto puede haber afectado a esta poblaci\u00f3n. Por esto, la Secretar\u00eda cre\u00f3 en el 2008 el Proyecto 260 de Inclusi\u00f3n, a trav\u00e9s de la Corporaci\u00f3n Opci\u00f3n Legal y la ACNUR, en el que voluntariamente algunos docentes toman cursos y conversatorios a trav\u00e9s de una p\u00e1gina de internet para entender c\u00f3mo pueden aportar a los procesos de los ni\u00f1os desplazados. Uno de los profesores que se vincul\u00f3 a este proyecto es Wilson Mu\u00f1oz, quien dicta clases en el colegio Antonio Garc\u00eda, de Ciudad Bol\u00edvar. Cuando lleg\u00f3 a la instituci\u00f3n, hace cuatro a\u00f1os, indag\u00f3 por su propio inter\u00e9s y vio que hab\u00eda al menos 180 familias de la comunidad que hab\u00edan sido desplazados de otros lugares del pa\u00eds. A diario, Wilson notaba c\u00f3mo a estos ni\u00f1os les costaba m\u00e1s trabajo que a los dem\u00e1s relacionarse con sus compa\u00f1eros. Para \u00e9l, esto empieza desde experiencias que viven los muchachos de la ciudad y que los desplazados no tienen. Por ejemplo, explica, \u201choy todos los j\u00f3venes tienen sus amigos a trav\u00e9s de Facebook o de redes sociales, pero en cambio ellos llegan sin tener ning\u00fan acceso tecnol\u00f3gico antes y toca ense\u00f1arles esto para que empiecen a generar v\u00ednculos con los otros alumnos\u201d. En su caso ha habido una experiencia positiva como parte del proyecto de inclusi\u00f3n, en el que ha recibido formaci\u00f3n sobre el desplazamiento y la educaci\u00f3n especial, entre otros temas; pero se trata de un trabajo personal e informal con los ni\u00f1os y que no vincula a todos los profesores del colegio. Como muestran las cifras, entre el 2008 y el 2011 solo algunos profesores de 49 colegios distritales, de los 358 que existen, accedieron a esta escuela virtual, por lo que a\u00fan es poca la atenci\u00f3n que reciben los menores desplazados. Frente al corto alcance del programa, la funcionaria de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n, Catalina Valencia, reconoce que es cierto que no todos los profesores est\u00e1n capacitados. \u201cPero tambi\u00e9n es verdad que hay una responsabilidad de los docentes, que muchas veces no quieren enfrentarse a la problem\u00e1tica\u201d, replica. Seg\u00fan ella, algunos maestros creen que la responsabilidad de que los ni\u00f1os desplazados puedan adaptarse al nuevo colegio es de los psic\u00f3logos y orientadores, y no son conscientes de que \u201clos ni\u00f1os no solamente requieren una atenci\u00f3n fuera de clase, sino que por el contrario, es all\u00ed, en el sal\u00f3n donde m\u00e1s tiempo pasan, que deben recibirla\u201d. Mientras la mayor\u00eda de los profesores no se percatan de la importancia que tiene para los ni\u00f1os v\u00edctimas de la violencia encontrar pr\u00e1cticas educativas diferentes en las aulas, y la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n considera que es en buena parte responsabilidad de los docentes, los menores desplazados y sus padres son quienes sufren las consecuencias de estar invisibilizados. \u201cA diario me pregunto si la profesora de Javier no sabe o no entiende que somos desplazados. Me manda unos listados de cosas que ni entiendo. Y en el colegio de Yuliana, adem\u00e1s, me ponen problema porque est\u00e1 sin uniforme y me dicen que as\u00ed no puede entrar a estudiar, as\u00ed que parece que ellos definitivamente no saben cu\u00e1l es nuestra situaci\u00f3n\u201d, dice Eris Guti\u00e9rrez al respecto. Estas situaciones reflejan la dif\u00edcil realidad que viven los ni\u00f1os desplazados en los colegios de Bogot\u00e1: para su atenci\u00f3n, no existe una pol\u00edtica especial ni una ruta que oriente c\u00f3mo debe ser su educaci\u00f3n. Por esto, para Nadia P\u00e9rez, abogada de la Defensor\u00eda del Pueblo que realiza el seguimiento a la estabilizaci\u00f3n social y econ\u00f3mica de esta poblaci\u00f3n, es claro que aunque las leyes y las sentencias de la Corte establecen c\u00f3mo deber\u00eda ser la educaci\u00f3n, no es acorde con la realidad que se vive a diario en las aulas. \u201cQue el ni\u00f1o consiga el cupo para acceder al colegio, no le garantiza el restablecimiento del derecho que fue violado cuando lo desplazaron\u201d, concluye. Seg\u00fan explica, en las conversaciones que la Defensor\u00eda delegada para los derechos de la poblaci\u00f3n desplazada tiene con los profesores, ellos dicen que prefieren no saber para no generar un comportamiento distinto, sino que el ni\u00f1o se inserte en el com\u00fan. Pero para quienes tienen contacto con la realidad del desplazamiento, es evidente que \u201ctiene que haber una conciencia por parte de los profesores, quienes deben considerar las particularidades de las v\u00edctimas\u201d, afirma Nadia. En el informe  , la UNESCO concluy\u00f3 que en Colombia solo 51 por ciento de los desplazados logra llegar a bachillerato, mientras el resto se quedan en la primaria repitiendo cursos con frecuencia y doblando la edad de sus compa\u00f1eros o se retiran del colegio. Esta \u00faltima opci\u00f3n fue la que tom\u00f3 Denis Olaya, un muchacho de diecisiete a\u00f1os que lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 desplazado cuando ten\u00eda trece. Vive en el barrio El Recuerdo, en el sur de Bogot\u00e1. En la panader\u00eda que sirve como paradero al \u00fanico bus de transporte urbano que llega hasta la zona, est\u00e1 esperando que le entreguen el pan que compr\u00f3 para el desayuno. Con botas de caucho hasta la rodilla, Denis atraviesa los pastizales altos y se desliza entre las canales de aguas negras que repentinamente aparecen loma abajo para llegar a su casa. Mientras la caminata desde la panader\u00eda hasta su vivienda, que toma al menos 15 minutos, cuenta que no est\u00e1 haciendo nada m\u00e1s que vivir los d\u00edas \u201cesperando a ver qu\u00e9 pasa\u201d, como quien aguarda un milagro o al menos una oportunidad. Antonio y Marta, sus pap\u00e1s, esperan en la casa. En la peque\u00f1a cocina, construida con lata y cart\u00f3n, est\u00e1n preparando el desayuno: agua de panela con pan. Tres pocillos de vajillas diferentes y tres vasos de pl\u00e1stico son necesarios para servirles a sus seis hijos menores de edad. Aunque llegaron en el 2007 a Bogot\u00e1, provenientes de San Antonio (Tolima), sus condiciones de vida hacen pensar que lo hubieran hecho ayer. \u201cLa verdad es que nos dimos cuenta tarde de las ayudas que pod\u00edan darnos y no hemos recibido ninguna\u201d, cuenta Antonio, mientras su hijo Denis da vueltas alrededor del rancho. A Denis no le gusta hablar mucho del desplazamiento, ni de otras cosas tampoco, dice su mam\u00e1. La vida les cambi\u00f3 cuando la familia tuvo que huir del Tolima por las amenazas del Frente 21 de las Farc. \u201cNos dieron ocho d\u00edas para que nos fu\u00e9ramos, y si no, los guerrilleros se iban a llevar a Denis con ellos para el monte\u201d, cuenta su pap\u00e1. Es un muchacho delgado y tiene el pelo negro, peinado con gel hacia arriba. Sentado sobre una banca en madera afuera de la casa, Denis recuerda que de San Antonio salieron en septiembre y fue ah\u00ed cuando tuvo que dejar de estudiar. Lleg\u00f3 el 2008 y no fue sino hasta agosto que su mam\u00e1 logr\u00f3 conseguirle un cupo en el colegio La Palestina. Con catorce a\u00f1os, Denis tuvo que volver a hacer quinto de primaria. Pero conseguir el cupo no signific\u00f3 \u2018cantar victoria\u2019. \u201cLlevaba dos a\u00f1os perdidos, uno el que dej\u00e9 de estudiar cuando nos vinimos y otro el que me toc\u00f3 repetir, as\u00ed que me cost\u00f3 mucho trabajo adaptarme\u201d, dice. Denis afirma que mientras pasaban los d\u00edas, su situaci\u00f3n en el colegio se pon\u00eda cada vez m\u00e1s dif\u00edcil. \u201cNo solo por las clases, sino porque no me gustaban mis compa\u00f1eros, no eran ni parecidos a mis amigos del pueblo y hasta los profesores me miraban como algo aparte\u201d, dice. El resultado: al terminar el a\u00f1o, no quiso volver a la escuela. Hoy, Denis est\u00e1 sin hacer nada, como dijo esa ma\u00f1ana. No estudia ni trabaja. El empleo que consigui\u00f3 en una fruter\u00eda cuando se retir\u00f3 del colegio sirvi\u00f3 para ayudar a sobrellevar los gastos de su familia, pero ya se acab\u00f3. Desde entonces, se sum\u00f3 a la lista de los j\u00f3venes desplazados con su derecho a la educaci\u00f3n vulnerado y con pocas oportunidades para progresar. Como \u00e9l, los hijos de Eris, Jos\u00e9 y Fabi\u00e1n, tambi\u00e9n se salieron de estudiar. Jos\u00e9 porque se cans\u00f3 de las burlas que recib\u00eda por su edad, Fabi\u00e1n porque fue v\u00edctima del \u2018matoneo estudiantil\u2019, lo ten\u00edan amenazado y le dio miedo volver a estudiar. \u201cMe ten\u00edan \u2018entre ojos\u2019 unos chinos, as\u00ed que no quise volver por all\u00e1\u201d, dice, sin dar m\u00e1s detalles. Seg\u00fan su mam\u00e1, \u201cen el colegio Vargas Vila hay muchos pelados malos, as\u00ed que el ni\u00f1o duraba m\u00e1s de una semana en que se iba para el colegio pero no entraba a clase, se quedaba en la calle por el miedo\u201d. Por esto, ahora est\u00e1 en Buenaventura, Eris lo mand\u00f3 a donde unos familiares para ver si all\u00e1 s\u00ed se logra adaptar. \u00bfCu\u00e1ntos m\u00e1s? \u00bfQui\u00e9nes son? As\u00ed como se desconoce cu\u00e1ntos ni\u00f1os del total de desplazados que llegan a Bogot\u00e1 logran entrar a estudiar, el Distrito tambi\u00e9n ignora cu\u00e1ntos de los que logran un cupo desertan luego de los colegios. Desde las oficinas de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n, Claudia Taboada, profesional de la entidad de la Direcci\u00f3n de Inclusi\u00f3n, explica que aunque ser\u00eda importante conocer este n\u00famero, el sistema que registra las matr\u00edculas y retiros de los ni\u00f1os no permite hacer un seguimiento a los ni\u00f1os desplazados exclusivamente, sino que arroja un resultado general que \u00fanicamente indica cu\u00e1ntos ni\u00f1os se retiraron de cada colegio del Distrito. Sin que exista una atenci\u00f3n diferencial y un seguimiento a los desplazados en los colegios, tal vez muchos terminen desertando, como Jos\u00e9, el hijo mayor de Eris Guti\u00e9rrez, que ahora trabaja como \u2018todero\u2019, ayudando a los obreros en una construcci\u00f3n cerca de la avenida Caracas con calle 32. D\u00eda tras d\u00eda se levanta a las 4.30 de la ma\u00f1ana, una hora despu\u00e9s toma el alimentador hasta el Portal Tunal y all\u00ed un Transmilenio lo lleva hasta la estaci\u00f3n Profamilia, en donde debe estar antes de las 7. No sale mucho, pues lleva su almuerzo y no conoce el sector en donde est\u00e1 trabajando \u2013como casi ninguno en Bogot\u00e1\u2013, as\u00ed que a las 5 de la tarde regresa a su casa en Ciudad Bol\u00edvar. \u201cAunque nosotros llegamos a Bogot\u00e1 con la esperanza de que nos fuera mejor, logr\u00e1ramos salir adelante y encontr\u00e1ramos un futuro diferente, la vida ac\u00e1 nunca ha sido lo que esper\u00e1bamos\u201d, dice Jos\u00e9. Minutos despu\u00e9s termina de desayunar, se lava los dientes y se alista, no para ir al colegio a terminar su bachillerato, sino para empezar otro d\u00eda de trabajo sin saber qu\u00e9 har\u00e1 cuando se acabe la obra en la que est\u00e1.\u00a0 Los nombres de las v\u00edctimas han sido cambiados para proteger su identidad.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "****************", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/conexiones/1132-historia-del-conflicto-armado-desde-una-app", "titulo": "Historia del conflicto armado, desde una 'app'", "fecha": "Martes, 25 Marzo 2014 11:18", "contenido": "El jueves 20 de marzo se llev\u00f3 a cabo el lanzamiento de \"Rutas del conflicto\", un proyecto period\u00edstico de base de datos que recopila m\u00e1s de 700 masacres ocurridas en Colombia entre 1982 y la actualidad. \"Rutas del conflicto\" es una aplicaci\u00f3n para celulares y tablets (Android o Apple) que se puede descargar de forma gratuita desde las tiendas Google Play o Play Store. \u00a0La base de datos contiene un mapa del pa\u00eds en el que a trav\u00e9s de referencias geogr\u00e1ficas y una l\u00ednea de tiempo, muestra el n\u00famero de masacres cometidas diferentes grupos armados. Tambi\u00e9n cuenta con herramientas de b\u00fasqueda avanzada como por ejemplo los filtros por departamentos o por a\u00f1os. En un principio, fue pensado como instrumento de trabajo para investigadores y personas que trabajen este tipo de \u00a0de temas. Sin embargo, seg\u00fan el l\u00edder del proyecto, Oscar Parra, lo ideal es que mucha gente pueda acceder y ayudar en el proceso de construcci\u00f3n de memoria sobre lo que ha sucedido en diferentes lugares. \"De un momento a otro nos dimos cuenta que ten\u00edamos la posibilidad de decirle al ciudadano com\u00fan o a las v\u00edctimas que ayuden a construir este gran registro de datos, que ojal\u00e1 termine convirti\u00e9ndose en una gran enciclopedia en Internet sobre el conflicto armado en el pa\u00eds\", afirm\u00f3 Parra. Desde hace m\u00e1s de un a\u00f1o, un grupo de periodistas e ingenieros se pusieron a la tarea de reconstruir e investigar lo que pas\u00f3 en muchas masacres que no son conocidas por gran parte de la poblaci\u00f3n colombiana. De esta forma, gracias al uso de herramientas tecnol\u00f3gicas hoy se puede conocer una parte del conflicto que a diario se vive en Colombia. El portal   y el   fueron los encargados de impulsar la idea y patrocinarla. Tambi\u00e9n participaron estudiantes de pregrado del programa de Periodismo y Opini\u00f3n P\u00fablica de la Universidad del Rosario. Seg\u00fan Juan Pablo G\u00f3mez, uno de ellos, el objetivo m\u00e1s claro es el de dar a conocer el tema y visibilizar el dolor de las v\u00edctimas. Por eso, tanto en la p\u00e1gina web como en la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil existe un espacio llamado \u201cTu memoria cuenta\u201d en el que las personas que tengan alg\u00fan tipo de informaci\u00f3n o testimonio relacionado con el tema pueden darlo a conocer. La informaci\u00f3n tambi\u00e9n se puede consultar en el portal de Internet\u00a0 .  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/1183-10-anos-de-arte-en-la-galeria-santa-fe", "titulo": "10 A\u00f1os de arte en la Galer\u00eda Santa Fe", "fecha": "Viernes, 02 Mayo 2014 11:36", "contenido": "Despu\u00e9s de 10 a\u00f1os, la Galer\u00eda Santa Fe inaugur\u00f3 su nueva sede en La Candelaria el 7 de abril con una exposici\u00f3n sobre el uso del lenguaje en la realidad social colombiana. \u201cTextos visibles, audibles y legibles\u201d es una recopilaci\u00f3n de obras de arte contempor\u00e1neo colombiano que resalta el papel del lenguaje dentro del contexto social del pa\u00eds. La muestra\u00a0 estar\u00e1 abierta al p\u00fablico hasta el pr\u00f3ximo jueves 8 de mayo, en la nueva sede de la Galer\u00eda Santa Fe, ubicada en La Candelaria. La exposici\u00f3n, organizada por Instituto Distrital de Artes (Idartes), cuenta con creaciones exhibidas durante los \u00faltimos 10 a\u00f1os por la galer\u00eda. Dichas obras hacen parte de un proyecto Distrital llamado \u201cLing\u00fc\u00edstica General\u201d, propuesta que utiliza recursos como audio, video, pintura, dibujo, y algunos materiales in\u00e9ditos para relatar historias referentes al conflicto armado, la educaci\u00f3n y el impacto del arte contempor\u00e1neo en el pa\u00eds. \u201cTextos visibles\u201d es la exposici\u00f3n inaugural de la nueva sede de la Galer\u00eda Santa Fe, que se mud\u00f3 de su antigua ubicaci\u00f3n en Teusaquillo. \u201cEstas obras hacen parte de la inauguraci\u00f3n de la nueva sede. Decidimos armar est\u00e1 exposici\u00f3n para exaltar la labor del lenguaje dentro de la realidad colombiana\u201d, dijo Jos\u00e9 Luis Trivi\u00f1o, encargado de la galer\u00eda. Esta muestra cuenta con creaciones como Ciervos de Bronce de Camilo Aguirre, que a trav\u00e9s de tinta china muestra escenas tradicionales de los sindicatos de la d\u00e9cada del 80 en Colombia; Pervivencias de Lina Sinisterra, letras construidas con dulces que cuentan la historia del arte; Audios del conflicto de Alberto Baraya, performance construido con las grabaciones de los himnos de grupos como Farc, Eln y Auc; Entre otras. La recopilaci\u00f3n, \u201cTextos visibles\u201d, se convirti\u00f3 en una herramienta para continuar con la apropiaci\u00f3n, circulaci\u00f3n y formaci\u00f3n de espacios, para el arte alternativo en Bogot\u00e1. La\u00a0 exposici\u00f3n, al terminar la temporada en la Galer\u00eda Santa Fe, rotar\u00e1 en otros espacios de la ciudad. Entre estos est\u00e1n el Museo de Arte Moderno y la Fundaci\u00f3n Gilberto \u00c1lzate Avenda\u00f1o.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/1118-no-hay-que-tenerle-miedo-a-la-vanguardia", "titulo": "No hay que tenerle miedo a la vanguardia", "fecha": "Jueves, 13 Marzo 2014 03:35", "contenido": "El teatro vanguardia ser\u00e1 protagonista en el pr\u00f3ximo Festival de Teatro Iberoamericano, que iniciar\u00e1 el 4 de abril y terminar\u00e1 el 20 del mismo mes. Entre los diferentes movimientos que estar\u00e1n presentes en la XIV versi\u00f3n del FestivalIberoamericano de Teatro de Bogot\u00e1, que se llevar\u00e1 a cabo del 4 al 20 de Abril, se destaca el teatro de vanguardia, caracterizado por la ruptura de las formas cl\u00e1sicas de dramaturgia con puestas en escenas innovadoras. Esta forma de hacer teatro \u2018va m\u00e1s all\u00e1 de sus propios l\u00edmites\u2019, hay que \u201cdejar de tener miedo a la vanguardia, al experimental.\u201d dice V\u00edctor Quevedo, miembro del Comit\u00e9 de Selecci\u00f3n del Festival y director de las obras \u201cApesta\u201d y \u201cVoz\u201d, las dos primeras agotadas del FITB. \u201cAl p\u00fablico le est\u00e1 gustando que le cambien la percepci\u00f3n, la forma de sentir y aproximarse al teatro\u201d puntualiz\u00f3. Multimedia, animaci\u00f3n, m\u00fasica en vivo, son algunos de los componentes que, junto a laoriginalidad de las obras ofrecen al p\u00fablico una experiencia totalmente renovada. En esta ocasi\u00f3n, Compa\u00f1\u00edas de Argentina, Chile, Finlandia, Noruega, Sud\u00e1frica y por supuesto del pa\u00eds anfitri\u00f3n, Colombia, traen diferentes propuestas que dejar\u00e1n a los asistentes con la boca abierta. Entre las obras se destacan: \u2018Cineastas\u2019 del director bonaerense Mariano Pensotti, que abarca la compleja relaci\u00f3n entre la realidad y la ficci\u00f3n; \u201cSolos\u201d de Wajdi Mouwad, una lucha interna del protagonista por integrarse en una cultura ajena a la propia e \u201cHistoria de amor\u201d del Teatro Cinema de Chile, que a trav\u00e9s de una est\u00e9tica de historieta abarca la historia de un profesor que secuestra a una ni\u00f1a y la convierte en mujer y madre. La vanguardia enfatiza el car\u00e1cter social de las producciones que no solo reflejan arte sino una realidad con la que se identifica el pa\u00eds. Sud\u00e1frica trae \u201cUb\u00fa y la comisi\u00f3n de la verdad\u201d de Handspring Puppet Company, la cual se sit\u00faa en las audiencias dela comisi\u00f3n para la verdad y la reconciliaci\u00f3n de Sud\u00e1frica, en la coyuntura de las iniciativas que buscan la paz. El invitado de honor, Brasil, trae \u201cArimbato, el caminodel \u00e1rbol\u201d una producci\u00f3n del Teatro Varasanta junto con La Barracuda Carmela + Cia Balagan, la cual narra la historia del pueblo ind\u00edgena Embera-Kat\u00edo que a finales de los 90 se vio afectado por el conflicto armado. La obra trae proyecciones de los ind\u00edgenas haciendo sus quehaceres cotidianos y una reflexi\u00f3n sobre el papel de los mismos en los procesos de violencia. \u201cEs poder observar c\u00f3mo lo que pasa con el mundo, c\u00f3mo la coyuntura tiene que ver, porque en este festival de \u2018todos tenemos que ver\u2019 influencia tambi\u00e9n el contenido y las tem\u00e1ticas de lo que se habla en el mundo.\u201d Coment\u00f3 V\u00edctor. Colombia regresa con el tr\u00edptico \u201cAnatom\u00eda de la violencia en Colombia\u201d, en coproducci\u00f3n del Festival Iberoamericano con Mapa Teatro, en su tercera entrega \u201cLos incontados\u201d, que comprende tem\u00e1ticas de paramilitarismo, narcotr\u00e1fico y guerrilla, con la inclusi\u00f3n de fragmentos de testimonios de la vida real; y \u201cApesta\u201d del director ibaguere\u00f1o V\u00edctor Quesada, la cual critica a la p\u00e9rdida de identidad de los inmigrantes, al individualismo y la soledad a trav\u00e9s de una inmersi\u00f3n total por parte del espectador enlas escenas de la obra. \u201cTener en cuenta esas obras de alta calidad para el festival nos va a permitir hablarle al p\u00fablico de Bogot\u00e1, al p\u00fablico del pa\u00eds y al p\u00fablico del mundo de lo que pasa ac\u00e1 (\u2026) frente a los temas vitales, los temas estructurales del pa\u00eds.\u201d Finaliza el director de la compa\u00f1\u00eda teatral Exilia2. Se destacan tambi\u00e9n \u201cB\u00fcchner, la herida\u201d, donde los asistentes son llevados por diversos espacios en jaulas m\u00f3viles y \u201cVanitas Libellum\u201d, un montaje esc\u00e9nico multimedial que gira en todo a la construcci\u00f3n contempor\u00e1nea del cuerpo y la identidad en un tiempo y espacio mediados por la velocidad y la tecnolog\u00eda.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/1278-venerable-tenzin-privadarshi-dictara-conferencia-sobre-la-paz", "titulo": "Venerable Tenzin Privadarshi dictar\u00e1 conferencia sobre la paz", "fecha": "Martes, 19 Agosto 2014 07:58", "contenido": "Plaza Capital invita el 19 de Agosto a la Conferencia sobre Paz que dictar\u00e1 el Venerable Tenzin Priyadarshi Rinpoche en la Universidad del Rosario. A prop\u00f3sito de la relevancia del tema de la paz por los Di\u00e1logos con las FARC y pr\u00f3ximamente con el ELN, el 19 de Agosto en las instalaciones de la Universidad del Rosario, el Venerable Tenzin Priyadarshi Rinpoche, Director del Centro de Dalai Lama para la \u00c9tica y los valores transformadores del Instituto de Tecnolog\u00eda de Massachusetts (MIT), dictar\u00e1 la conferencia \u201cInner Peace - Outer Peace \u201d. La conferencia que ser\u00e1 en ingl\u00e9s con traducci\u00f3n simult\u00e1nea al espa\u00f1ol, estar\u00e1 enfocada en la importancia del\u00a0 \u00a0como requisito para aprender del dolor, la culpa, la indignaci\u00f3n y el resentimiento que sienten las v\u00edctimas\u00a0 del conflicto armado que hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os hace presencia en Colombia.\u00a0 El Venerable Tenzin, nacido en una familia hind\u00fa brahm\u00e1n en India, es el Director Fundador y Presidente del Instituto Prajnopaya, organizaci\u00f3n humanitaria mundial que proporciona atenci\u00f3n social y de salud para todos, independientemente de su origen \u00e9tnico, religi\u00f3n o g\u00e9nero. Tambi\u00e9n, es miembro del Consejo de varias organizaciones acad\u00e9micas, humanitarias y religiosas. Toda la semana\u00a0del\u00a0 \u00a0asistiendo a varios eventos. El martes 19 con la conferencia sobre la Paz; adem\u00e1s, ser\u00e1 el orador principal del Encuentro Nacional de Rectores, evento que re\u00fane anualmente a rectores de los colegios del pa\u00eds y el jueves 20 dictar\u00e1 la conferencia\u201d Repensando la educaci\u00f3n\u201d y conceder\u00e1 una rueda de prensa a los medios de comunicaci\u00f3n. Plaza Capital, los invita a la conferencia \u201cInner Peace - Outer Peace. Sabidur\u00eda para la construcci\u00f3n de paz \u201cque se llevar\u00e1 a cabo el 19 de Agosto\u00a0 a las 2:00 pm en Aula M\u00e1xima, sede centro, de la Universidad del Rosario. Para mayor informaci\u00f3n comunicarse con: Tel: 341 40 06 ext. 224  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": ". Sabidur\u00eda para la construcci\u00f3n de pazfortalecimiento de la paz interior19 al 22 de Agosto el Venerable se encontrar\u00e1 en Bogot\u00e1", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/1218-peru-el-invitado-especial-para-el-mes-de-mayo", "titulo": "Per\u00fa, el invitado especial para el mes de mayo", "fecha": "Viernes, 02 Mayo 2014 11:22", "contenido": "Como pa\u00eds invitado en la edici\u00f3n de la Feria del Libro de este a\u00f1o, Per\u00fa no solo traer\u00e1 sus mejores trabajos literarios, sino que adem\u00e1s le ofrecer\u00e1 al p\u00fablico la posibilidad de acercarse a su cultura afro, sus poetas m\u00e1s importantes, la cruenta realidad que vivi\u00f3 el pa\u00eds vecino en medio del conflicto armado interno y los cambios que ha tenido Lima a trav\u00e9s de la historia. Entre el primero y el 12 de mayo, los bogotanos podr\u00e1n disfrutar de siete exposiciones art\u00edsticas que muestran la variedad cultural y \u00e9tnica de Per\u00fa. Las galer\u00edas, que ser\u00e1n exhibidas en simult\u00e1neo con la Feria del Libro, se encuentran distribuidas entre Corferias, el Centro Cultural Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, el Centro de Memoria Hist\u00f3rica Paz y Reconciliaci\u00f3n, la Biblioteca Virgilio Barco y\u00a0 el Claustro de San Agust\u00edn.Entre el primero y el 12 de mayo, los bogotanos podr\u00e1n disfrutar de siete exposiciones art\u00edsticas que muestran la variedad cultural y \u00e9tnica de Per\u00fa. Las galer\u00edas, que ser\u00e1n exhibidas en simult\u00e1neo con la Feria del Libro, se encuentran distribuidas entre Corferias, el Centro Cultural Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, el Centro de Memoria Hist\u00f3rica Paz y Reconciliaci\u00f3n, la Biblioteca Virgilio Barco y\u00a0 el Claustro de San Agust\u00edn. En el Centro Cultural Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, los asistentes podr\u00e1n apreciar la exposici\u00f3n \u201cDe barriada a distrito: as\u00ed se construy\u00f3 la Lima moderna\u201d que muestra el crecimiento de la capital Inca desde 1957 hasta 2010. Adicionalmente, podr\u00e1n observar la galer\u00eda period\u00edstica documental del fallecido fot\u00f3grafo Daniel Pajuelo que muestra la vida cotidiana de los limenses durante este cambio. Para el curador peruano \u00c1ngel Colunge la exposici\u00f3n de Pajuelo es una reivindicaci\u00f3n de aquellos espacios de tensi\u00f3n y transici\u00f3n donde los ciudadanos encontraron su hogar tom\u00e1ndose el lugar por la fuerza. La exposici\u00f3n del Centro de Memoria Hist\u00f3rica Paz y Reconciliaci\u00f3n \u201cYuyanapaq para recordar\u201d es una galer\u00eda fotogr\u00e1fica que muestra de manera cruda, la realidad de miles de peruanos que vivieron la guerra civil, los secuestros, las desapariciones y los falsos positivos en el pa\u00eds entre 1980 y el 2000. La muestra fue expuesta por primera vez en Per\u00fa en el a\u00f1o 2003 donde los asistentes no solo eran ciudadanos del com\u00fan sino tambi\u00e9n v\u00edctimas, familiares y perpetradores. Se le reconoce como la primera reparaci\u00f3n simb\u00f3lica en el camino de la reconciliaci\u00f3n. \u201cYuyanapaq\u201d llega a Colombia para mostrar c\u00f3mo los pa\u00edses vecinos han intentado reparar la memoria hist\u00f3rica de un pa\u00eds que padeci\u00f3 la guerra. Para Deisy Chilo, funcionaria del Centro de Memoria, la exposici\u00f3n pretende\u00a0 \u201capoyar a la memoria interna de Colombia visibilizando el conflicto peruano, que aunque ha mejorado muy poco, se sigue intentando hacer un proceso de reconciliaci\u00f3n que puede ser muy parecido al\u00a0 colombiano\u201d. Afroper\u00fa, por su parte, es la exposici\u00f3n fotogr\u00e1fica que estar\u00e1 en la Biblioteca Virgilio Barco. Se trata de retratos cotidianos de la poblaci\u00f3n Afro del vecino pa\u00eds, en donde la mayor\u00eda de personajes posa mirando directamente a la c\u00e1mara en su entorno natural. \u201cAfroper\u00fa refleja las vivencias y la esperanza de un pa\u00eds que desea liberarse de la discriminaci\u00f3n mediante este arte liberador\u201d seg\u00fan Rosario Gamboa, funcionaria de la Biblioteca. La exposici\u00f3n afro es el abrebocas al decenio propuesto por la ONU \u201cafrodecendientes: reconocimiento justicia y desarrollo\u201d que empezar\u00e1 el 1 de enero del 2015 y finalizar\u00e1 el 31 de diciembre de 2024. En el pabell\u00f3n de Per\u00fa en la Feria del Libro, no s\u00f3lo se pueden encontrar los mejores libros de los escritores peruanos, muestras gastron\u00f3micas y conversatorios, sino tambi\u00e9n dos exposiciones de poes\u00eda y paisaje. La galer\u00eda busca acercar al p\u00fablico a los lugares m\u00e1s conocidos de este pa\u00eds a trav\u00e9s de fotograf\u00edas vibrantes de El Camino Inca y Machupichu\u00a0 que fueron eje central para la construcci\u00f3n de la civilizaci\u00f3n peruana. Adem\u00e1s\u00a0 se pueden encontrar manuscritos de varios poetas peruanos.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/185-el-pueblo-gitano-en-colombia-quiere-ser-patrimonio-nacional", "titulo": "El pueblo Gitano en Colombia quiere ser patrimonio nacional", "fecha": "Lunes, 02 Mayo 2011 19:10", "contenido": "Las ni\u00f1as gitanas se divierten danzando al ritmo de la m\u00fasica que producen sus padres y familiares con guitarras, acordeones y un par de violines. Los colores rosado, lila, morado y azul de sus faldas adornan el alegre espect\u00e1culo musical. Detr\u00e1s de ellas, una gitana con un largo vestido amarillo mueve su cadera casi con la misma sensualidad\u00a0 y destreza con la que desliza un delicado velo rojo entre sus brazos. Los Gash\u00e9 (hombres y mujeres que no tienen sangre gitana) presentes en la celebraci\u00f3n observan con admiraci\u00f3n la armon\u00eda y belleza de los bailes. Aquellas danzas que indudablemente hacen parte de la cultura inmaterial que el pueblo Rom quiere proteger del desarraigo. En Colombia hay casi 5.000 gitanos o Rom en su lengua Roman\u00e9s, que buscan ser reconocidos como patrimonio nacional, para que dicha cultura inmaterial representada principalmente por su m\u00fasica, danzas, gastronom\u00eda y dialecto propio tenga el reconocimiento que ellos consideran ausente. Aunque los Rom todav\u00eda no son reconocidos como patrimonio, el Estado los identifica como etnia, por lo tanto debe proporcionarle las mejores condiciones posibles para su conservaci\u00f3n, entre ellas: la celebraci\u00f3n de sus fechas hist\u00f3ricas. El 8 de abril es la fecha oficial del d\u00eda internacional del pueblo Rom. En esta oportunidad la Asociaci\u00f3n Colombiana de Ingenieros fue el lugar elegido para la conmemoraci\u00f3n, donde se reunieron representantes gitanos de varios departamentos y municipios colombianos. Tambi\u00e9n hizo presencia el Ministro del Interior y de Justicia Germ\u00e1n Vargas Lleras, junto al director de asuntos ind\u00edgenas, minor\u00edas y Rom Pedro Santiago Posada y a la asesora de la Ley de v\u00edctimas Silvia Delgado. Entre los participantes gitanos se encontraban integrantes del grupo Prorom y de la Uni\u00f3n Roman\u00ed, los dos interesados en alcanzar el nombre de Patrimonio. En estas dos asociaciones se dividen los gitanos en Bogot\u00e1, por razones \u00fanicamente ideol\u00f3gicas.\u00a0Lo que\u00a0puede evidenciarse en la manera en que entienden el d\u00eda Internacional del Pueblo gitano. Para los integrantes de Prorom, el 8 de abril es un d\u00eda en el que celebran el hecho de ser parte de un grupo \u00e9tnico universal y de compartir una identidad gitana. Por su parte, la Uni\u00f3n Roman\u00ed considera que esta fecha es solamente una conmemoraci\u00f3n de la masacre cometida contra los gitanos en la Segunda Guerra Mundial, una remembranza que no celebran. Por esta raz\u00f3n los bailes y las presentaciones musicales del d\u00eda s\u00f3lo estuvieron a cargo del grupo art\u00edstico Am\u00e9 le Rrom de Prorom. La b\u00fasqueda de de los gitanos por ser considerados patrimonio incluye un reconocimiento estatal que los proteja de cualquier tipo de violencia. Esto se podr\u00eda realizar a partir de garant\u00edas que les permita desarrollarse como cultura diferenciada, por ejemplo en cuanto al tratamiento de su salud y educaci\u00f3n en territorios de riesgo. Ante esta petici\u00f3n, el Estado est\u00e1 protegiendo a los Rom a partir de la Ley de V\u00edctimas. La cual busca preservar los derechos de reparaci\u00f3n de los gitanos que se han visto afectados por el conflicto armado colombiano y que necesitan asistencia especial. Seg\u00fan algunos representantes Rom que asistieron a la conmemoraci\u00f3n del 8 de abril, como Sandro Mendoza de San Pelayo C\u00f3rdoba, su pueblo quiere \u201cconservar las formas de trabajo tradicionales, para que la violencia\u00a0 no acabe con la cultura\u201d, afirm\u00f3 el l\u00edder gitano. Para la representante legal de la Uni\u00f3n Roman\u00ed Luz Stella Moreno, la b\u00fasqueda del reconocimiento como patrimonio\u00a0 ha representado un trabajo de cinco a\u00f1os, que apenas est\u00e1 comenzando. \u201cYa tenemos un puente comunicativo entre los Rom y el Estado que\u00a0 antes desconoc\u00eda la cultura gitana y que poco entend\u00eda sus necesidades. Logramos aterrizar la inversi\u00f3n de recursos del Ministerio del Interior en verdaderos beneficios para los gitanos en materia de salud y vivienda\u201d, afirm\u00f3 Moreno, quien a pesar de que no tiene sangre Rom, ha convivido toda su vida con dicho pueblo y conoce a profundidad su cultura. El canto del himno gitano en lengua Roman\u00ed fue presenciado por el Ministro Vargas Lleras, quien asegur\u00f3 que los gitanos colombianos podr\u00e1n contar con el apoyo econ\u00f3mico del Ministerio para sus proyectos comerciales y con privilegios diferenciales para su etnia. Entre las exenciones que reconoce el Ministerio del Interior para los Rom, est\u00e1 que sus hombres j\u00f3venes no presten servicio militar, dado que esto atenta en contra de su visi\u00f3n pacifista del mundo y en resumidas cuentas en contra de su c\u00f3digo cultural. De esta manera se da un primer paso hacia un verdadero reconocimiento estatal que garantice la permanencia de la cultura gitana como patrimonio nacional. Esta b\u00fasqueda constante, en lugar de opacarse por las dificultades que ha tenido la presentaci\u00f3n del proyecto de ser reconocidos como patrimonio, se ha convertido en un logro futuro del pueblo Rom cada vez m\u00e1s visible en Colombia.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/88-arte-para-reflexionar", "titulo": "Arte para reflexionar", "fecha": "Lunes, 28 Febrero 2011 05:43", "contenido": "Manifestaciones de arte que ayudan a sanar heridas de guerra. Las exposiciones  , que se exhibe en el Centro Cultural Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n y Magdalenas por el Cauca, en Caf\u00e9 Cinema, son una muestra del trabajo que artistas, fot\u00f3grafos y miembros de M\u00e9dicos Sin Fronteras realizan con poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado en Colombia.  Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"},
{"link": "https://plazacapital.co/escena/680-los-ninos-indigenas-portadores-de-memoria", "titulo": "Los ni\u00f1os ind\u00edgenas, portadores de memoria", "fecha": "Viernes, 05 Octubre 2012 05:18", "contenido": "Del 2 al 17 de octubre se lleva a cabo la V Semana por la Memoria, evento organizado por el Centro de Memoria Hist\u00f3rica. Con diversas actividades en ciudades como Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Barranquilla, Popay\u00e1n, Valledupar y Putumayo se recordar\u00e1 a las v\u00edctimas del conflicto armado en Colombia. Con la imagen de Sebasti\u00e1n un ni\u00f1o ind\u00edgena de 4 a\u00f1os que muri\u00f3 en agosto pasado a causa de una granada que cay\u00f3 en su casa, ingresaron los ni\u00f1os ind\u00edgenas de la Orquesta de Instrumentos Andinos del Resguardo Huellas de Caloto, Cauca al Centro Cultural Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez en donde se realiz\u00f3 el acto inaugural de la V Semana por la Memoria, el pasado dos de octubre. \u201cEs muy triste que estemos metidos en una guerra que no es nuestra y que los ni\u00f1os sufran por eso\u201d, asegur\u00f3 Aldair Chambo de 9 a\u00f1os, integrante de la orquesta. Para Aldair la m\u00fasica se ha convertido en su mayor pasi\u00f3n y el charango en su amigo inseparable, instrumento que toca desde los 5 a\u00f1os. Con instrumentos del folclor andino como charangos, quenas\u00a0y sikus, el grupo musical abandon\u00f3 el escenario con\u00a0una canci\u00f3n de su autor\u00eda \u201cVoy caminando, sigo luchando por la paz de mi pueblo yo seguir\u00e9 cantando\u201d despu\u00e9s de recordar a los ni\u00f1os muertos violentamente a causa del conflicto armado en el pa\u00eds. En la inauguraci\u00f3n estuvo presente la ministra de justica Ruth Stella Correa, qui\u00e9n manifest\u00f3 que el\u00a0Gobierno Nacional est\u00e1 comprometido con la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas y que la poblaci\u00f3n ind\u00edgena pod\u00eda contar con todo su apoyo. Tambi\u00e9n hizo presencia Gonzalo S\u00e1nchez, director del Centro de Memoria Hist\u00f3rica, entidad\u00a0que fue creada a partir de la Ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de Tierras y que recoge el legado del Grupo de Memoria Hist\u00f3rica, que hasta el a\u00f1o pasado fue la instituci\u00f3n encargada de recoger las voces de las v\u00edctimas. \u201cSe\u00f1ores Gobierno nosotros tambi\u00e9n somos colombianos y necesitamos una ayuda verdadera\u201d, expres\u00f3 Alba Gelpud, una maestra ind\u00edgena de la poblaci\u00f3n de El Placer, Putumayo, qui\u00e9n tambi\u00e9n estuvo presente en el acto inaugural de la Semana por la Memoria, \u00a0qui\u00e9n manifest\u00f3 \u00a0en su discurso todas sus inconformidades por el abandono estatal en el que se encuentra sumida su poblaci\u00f3n, por la falta de v\u00edas, por el fracaso de los cultivos, entre otras problem\u00e1ticas que sumadas al\u00a0conflicto armado han dejado a la comunidad con pocas posibilidades de salir adelante. Las actividades que se realizar\u00e1n incluyen muestras teatrales, conferencias, foros y el lanzamiento de los cinco libros que recopilan diversas historias de las v\u00edctimas de la guerra en Colombia. Entre estos se encuentra \u201cEl Placer: Mujeres coca y guerra en el bajo Putumayo\u201d, \u201cJusticia y paz: Tierras y territorios en las versiones de los paramilitares\u201d, \u201cJusticia y Paz: Los silencios y los olvidos de la verdad\u201d, \u201cNuestra vida ha sido nuestra lucha: Resistencia y memoria en el Cauca ind\u00edgena\u201d, y\u00a0\u201cJusticia y paz: \u00bfVerdad judicial o verdad hist\u00f3rica?\u201d. La entrada a todas las actividades es gratuita, y la\u00a0programaci\u00f3n completa, los horarios y sitios de eventos se pueden encontrar en la p\u00e1gina del Centro de Memoria Hist\u00f3rica.   Ene-28-2021  Ene-27-2021  Ene-19-2021  Ene-18-2021  Ene-17-2021  Ene-14-2021 Encu\u00e9ntranos en", "contenido_auxiliar": "", "medio": "rosario", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "plaza capital", "universidad": "rosario"}
]