[
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/663-historias-que-nos-llevan-a-una-colombia-que-cree-en-el-perdon-lanzamiento-del-libro-lo-que-la-guerra-se-llevo", "titulo": "HISTORIAS QUE NOS LLEVAN A UNA COLOMBIA QUE CREE EN EL PERD\u00d3N, LANZAMIENTO DEL LIBRO \u201cLO QUE LA GUERRA SE LLEV\u00d3\u201d", "fecha": "Created: Friday, 15 June 2018 21:12", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/2013-01-31-07-23-52/682-tenerife-un-paraiso-escondido-2", "titulo": "Tenerife: Un Para\u00edso Escondido", "fecha": "no disponible", "contenido": "\r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t Kelly Tatiana Restrepo y Katherine Obando", "contenido_auxiliar": "\u00a0\u00a0", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/module-position/713-corinto-una-tragedia-para-la-que-nadie-estaba-preparado", "titulo": "Corinto: una tragedia para la que nadie estaba preparado", "fecha": "Created: Monday, 25 February 2019 16:13", "contenido": "\r\n\tLas botas de caucho se hund\u00edan completamente en el lodo. Caminar era dif\u00edcil; ver el panorama peor a\u00fan. Algunos trataban de sacar sus enseres envueltos en un barro caf\u00e9 que ol\u00eda a tragedia; otros, desconsolados, no pod\u00edan detener el llanto al ver sus casas atravesadas por \u00e1rboles; y unos m\u00e1s, como yo, est\u00e1bamos perplejos sin poder unir los vocablos para hacer la primera pregunta. \r\n\tNada era como se podr\u00eda imaginar, era mucho peor. El lodo, con alturas hasta de un metro con cincuenta cent\u00edmetros, hab\u00eda convertido a las calles en verdaderos pantanos. \r\n\tLa gente introduc\u00eda palas para remover lo que el r\u00edo La Paila hab\u00eda arrastrado desde la parte alta de la monta\u00f1a. Cuando atardec\u00eda, el martes siete de noviembre, una avalancha abri\u00f3 considerablemente el caudal del afluente y deposit\u00f3 sus brazos sobre los barrios El Pedregal, La Playa y La Esmeralda, as\u00ed como en las veredas La Cristalina, Carrizales, Miravalle, Danubio, El Silencio y La Capilla. \r\n\tHubo gente que alcanz\u00f3 a evacuar y corri\u00f3 por dos horas; aunque la avalancha ya no era amenaza, el miedo impulsaba sus cuerpos, y otros que no pudieron salir de sus casas soportaron la embestida de la naturaleza, agarrados de las paredes; mientras rocas de hasta cinco metros de alto y \u00e1rboles completos trataban de derribar lo que el hombre hab\u00eda construido con gran esfuerzo. \r\n\tEn varios puntos de esta sufrida tierra, que en el cercano pasado sufri\u00f3 por los efectos del conflicto armado, 32 casas no aguantaron el hostigamiento (esta vez por parte de la naturaleza) y sucumbieron ante la avalancha. \r\n\tMuertos, desaparecidos, heridos, cientos de lugare\u00f1os sin hogar y la vereda Carrizales borrada, formaron una estad\u00edstica de alrededor de 8.000 afectados. \r\n\tSin duda, era un panorama desalentador, que pude apreciar, con mis propios ojos, 13 horas despu\u00e9s de la tragedia. \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\tAntes de llegar a Corinto imaginaba la escena: hac\u00eda planes para iniciar la reporter\u00eda y hasta arm\u00e9 p\u00e1rrafos en mi mente para enviar el primer reporte antes de las 8:00 a.m. del mi\u00e9rcoles, medio d\u00eda despu\u00e9s de la avalancha. \r\n\tCuando llegu\u00e9, todas las estrategias se esfumaron, con cada paso mis botas se quedaban enterradas en el lodo, la gente trataba de entrar a sus casas y, mientras asimilaba lo que estaba viendo, yo no lograba encontrar la forma de hacer la pregunta inicial. \r\n\tEra mi primera reporter\u00eda en una tragedia; hasta me sorprendi\u00f3 mi designaci\u00f3n para esta tarea. Sab\u00eda que estaba preparado para cubrir algo as\u00ed, lo que pens\u00e9 fue que se presentara antes de cumplir mis primeros diez meses como periodista de El Pa\u00eds, el principal diario del suroccidente colombiano. \r\n\tMir\u00e9, me asust\u00e9, respir\u00e9 hondo y me lanc\u00e9 al lodo con unas botas de caucho prestadas por un compa\u00f1ero que calza seis tallas menos que yo. A pesar del dolor en mis pies, el objetivo era encontrar las historias. \r\n\tSin importar d\u00f3nde me diera el barro espeso, entr\u00e9 en muchas moradas. En algunas hab\u00eda motos partidas a la mitad, en otras era f\u00e1cil tropezar con troncos de \u00e1rboles en plena sala. \r\n\tLa gente me miraba y bastaba con eso para saber que quer\u00edan hablar y desahogar su impotencia contra la naturaleza, pero tambi\u00e9n agradecer al Todopoderoso por estar vivos. \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\tEncontr\u00e9 el relato de una familia que lo perdi\u00f3 todo en el desastre natural de Mocoa, el primero de abril de 2017, pero \u2013por si fuera poco- fue perseguida por el infortunio y repiti\u00f3 tragedia, en la avalancha de Corinto. Con ellos entend\u00ed que siempre hay algo m\u00e1s all\u00e1. Me atendieron amablemente a pesar del panorama y luego depositaron en m\u00ed los sentimientos que llevaban guardados siete meses. \r\n\t\u201cEs una cosa de no creer, en este a\u00f1o, dos tragedias muy similares han golpeado a esta familia; gracias a Dios, en ninguna de las dos hubo muertos. Mis allegados la sufrieron en abril en Mocoa y yo los recib\u00ed en mi casa, ahora me toc\u00f3 a m\u00ed junto con ellos\u201d, cont\u00f3 Alirio Melo, quien es oriundo del Putumayo. \r\n\tCerca de all\u00ed, una se\u00f1ora llor\u00f3 en medio del relato, yo aguantaba los impulsos de mis l\u00e1grimas, que pretend\u00edan desfilar por mis mejillas. Segu\u00ed caminando, me ca\u00ed, me embarr\u00e9, me levant\u00e9, mientras me distra\u00eda con los esfuerzos para sacar grandes objetos del lodo, que si no fuera por el esfuerzo pasar\u00edan inadvertidas en ese torrente lodoso. \r\n\t\u201cLa tristeza es mucha. Yo estaba construyendo el segundo piso de mi casa y la avalancha se llev\u00f3 todos los materiales, tambi\u00e9n dej\u00f3 el primer piso sumido en el lodo; a falta de uno perd\u00ed los dos\u201d, me dijo Gabriel, otro de los damnificados. \r\n\tMi valent\u00eda me impuls\u00f3 para caminar varios metros hacia arriba entre el caudal del r\u00edo. En algunos puntos me sent\u00ed solo, con piedras que doblaban en tama\u00f1o mis 1,81 metros de altura, y ni hablar de su ancho. El agua ya estaba calmada; yo no, pero la curiosidad me guiaba. \r\n\tSobre el cauce encontr\u00e9 una casa ubicada en un improvisado islote, que dirig\u00eda el caudal del r\u00edo hacia la derecha (de norte a sur). Habl\u00e9 con sus propietarios, quienes trataban de sacar lo poco que les quedaba. \u00a0 \r\n\t\"Esta casa ten\u00eda un antejard\u00edn y un predio verde, bien bonito. El r\u00edo pasaba por la izquierda, bien pegadito al casco urbano, pero qued\u00f3 a la derecha\", explic\u00f3 uno de sus propietarios. \r\n\tYa no hab\u00eda patio, ni predios verdes, ahora los vecinos m\u00e1s cercanos son enormes piedras y un barro oscuro marcado para siempre. Esa casa, que dividi\u00f3 el caudal del r\u00edo e impidi\u00f3 que materiales m\u00e1s pesados entraran al casco urbano, merec\u00eda una historia aparte. En total, escrib\u00ed cuatro art\u00edculos (de ellos, tres cr\u00f3nicas), dos para la edici\u00f3n digital del peri\u00f3dico y dos para el impreso. \r\n\tHacia las 2:00 p.m. de ese mi\u00e9rcoles di por concluido mi trabajo: hab\u00eda hablado con los afectados y, por protocolo, con el alcalde de Corinto, el gobernador del Cauca y hasta con el presidente de la Rep\u00fablica. En las esquinas me sent\u00e9 a escribir en mi celular para enviar mis reportes y en otros momentos me qued\u00e9 parado analizando la dimensi\u00f3n de lo ocurrido, tratando de entender todo lo vivido en tan pocas horas. \r\n\tIntroduje mis botas una vez m\u00e1s en el lodo. Camin\u00e9 con dificultad hasta el veh\u00edculo que nos traer\u00eda de vuelta a Cali. Conmigo parti\u00f3, de las calles de Corinto, una honda tristeza. Volverla relato era el siguiente reto. \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "Los ojos de un reportero", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/typgraphy/775-crimen-e-impunidad-vidas-cruzadas-por-el-paramilitarismo", "titulo": "Crimen e impunidad: Vidas Cruzadas por el paramilitarismo", "fecha": "Created: Tuesday, 30 April 2019 14:06", "contenido": "\r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\tCasi 20 a\u00f1os despu\u00e9s del asesinato de Jaime Garz\u00f3n, Alirio Uribe, representante a la C\u00e1mara por Bogot\u00e1 y defensor de derechos humanos, explica para Ut\u00f3picos, desde su oficina en el Congreso de Colombia, c\u00f3mo se intensific\u00f3 el conflicto en Colombia durante los a\u00f1os 90.\u00a0 \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\tEn ese gobierno hubo una amenaza de golpe de Estado, se dec\u00eda que iban a matar a mucha gente con ocasi\u00f3n del golpe. Ah\u00ed fue cuando mataron a \u00c1lvaro G\u00f3mez, se rumoraba que \u00e9l pod\u00eda ser quien quisiera tomar el poder en caso de que hubiera un golpe en contra de Samper. \r\n\tEl gobierno Samper fue inestable por todo el tema de la financiaci\u00f3n de la mafia en las campa\u00f1as pol\u00edticas. Todo el mundo dec\u00eda que el d\u00eda que tumbaran a Samper habr\u00eda toque de queda, que matar\u00edan y desaparecer\u00edan a mucha gente. Los gringos estaban atacando a Samper y Horacio Serpa (ministro del interior) era el trompo de poner del entonces presidente para defender al gobierno. Era una \u00e9poca cruel y de mucho afianzamiento de la estrategia paramilitar. \r\n\t \r\n\t\u00cdbamos a la Casa de Nari\u00f1o a hablar con Horacio Serpa y le dec\u00edamos que nos pod\u00edan asesinar, porque todo mundo estaba amenazado, los sindicalistas, los defensores de derechos humanos, los profesores universitarios y\u00a0 los ambientalistas. Ten\u00edamos pocas opciones. \r\n\t \r\n\t  exist\u00eda por la \u00e9poca en que asesinaron a Jaime Garz\u00f3n, a Mario Calder\u00f3n y a Elsa Alvarado, \u00a0siempre se amenazaba a la gente con la presencia de   como una red de sicarios que asesinaba a la gente que estaba en las listas negras. En esa \u00e9poca hab\u00eda mucho temor. \u00a0En el caso de Jaime Garz\u00f3n, se utiliz\u00f3 la figura de   m\u00e1s que para matar a Garz\u00f3n, para desviar la investigaci\u00f3n. As\u00ed explor\u00e9 otras l\u00edneas investigativas que llegaron a Jos\u00e9 Miguel Narv\u00e1ez y a Jorge Eli\u00e9cer Plazas Acevedo. \r\n\t \r\n\tEn ese hubo un grupo de jovencitos que trataron de conformar una ONG, hablaron con Mario y con varias de las personas que por esa \u00e9poca est\u00e1bamos amenazados y, al parecer, ellos fueron quienes hicieron la inteligencia a los que posteriormente fueron asesinados, como Mario y su esposa Elsa. Ellos (los infiltrados) estuvieron en la casa de Mario porque \u00e9l los hab\u00eda invitado a alguna reuni\u00f3n para, supuestamente, hacer los estatutos. \r\n\t \r\n\tEn el gobierno de Samper arrancaron las masacres como una forma de terror rural para desplazar y el modelo urbano eran los asesinatos selectivos. \r\n\t \r\n\tPrimero, para sembrar terror y p\u00e1nico en la gente. Y segundo, fue una estrategia para sabotear el proceso de paz del Cagu\u00e1n, que Pastrana hab\u00eda iniciado con las Farc. Por eso mataron a Jaime Garz\u00f3n. \u00a0 \r\n\t \r\n\tEn esa \u00e9poca se sac\u00f3 la   que era la   porque se consideraba que era mejor que asesinaran a los secuestrados antes que pagar rescates. Si la guerrilla secuestraba a alguien, congelaban todos los bienes y cuentas del secuestrado y nadie pod\u00eda mover un peso.\u00a0 Se criminaliz\u00f3 la liberaci\u00f3n de los secuestrados, entonces Jaime Garz\u00f3n, por el nombre que ten\u00eda,\u00a0 termin\u00f3 siendo asesor de la Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca y se hizo amigo del Zar Antisecuestro. Por eso lo sindicaron de ser el tesorero de las Farc, porque ayud\u00f3 a liberar secuestrados,\u00a0 y esa mediaci\u00f3n implicaba pagos, \u00e9l facilitaba la negociaci\u00f3n para el canje. \r\n\t \r\n\tS\u00ed,\u00a0 mucha gente me dijo que quer\u00edan ayudar a esclarecer el asesinato, pero cuando lo reflexionaban y se daban cuenta del poder que Carlos Casta\u00f1o ten\u00eda, hubo gente que me dijo:  \r\n\t \r\n\tRecuerdo que en   Yamid Amat dio la orden de no volver a hablar de Garz\u00f3n, de no volver a hablar de su asesinato, como diciendo  La muerte de Jaime Garz\u00f3n es una modalidad de asesinato para acallar a la prensa y generar terror, despu\u00e9s de que mataron a Garz\u00f3n, todos los que opinaban diferente sent\u00edan que los iban a matar, \u00a0porque lo que siempre se mata en un conflicto armado es la verdad. \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0", "contenido_auxiliar": "\u201cLo que siempre se mata en un conflicto armado es la verdad\u201d: Alirio Uribe.Alirio Uribe\u00bfPor qu\u00e9 se dispararon los niveles de violencia en el gobierno de Ernesto Samper?\u00bfC\u00f3mo hac\u00edan los defensores de derechos humanos para salvaguardar sus vidas?\u00bfQu\u00e9 recuerda de la banda criminal La Terraza?En el caso de Mario Calder\u00f3n y Elsa Alvarado \u00bfC\u00f3mo fue la persecuci\u00f3n que el paramilitarismo mont\u00f3 en su contra? \u00bfPara esa \u00e9poca, c\u00f3mo funcionaba la mec\u00e1nica del paramilitarismo?\u00bfPor qu\u00e9 hubo tanto crecimiento del paramilitarismo durante esa d\u00e9cada?\u00bfCu\u00e1les eran las labores humanitarias que Jaime Garz\u00f3n desarrollaba a finales de los 90?Y asesinaron a Garz\u00f3n\u00bfCu\u00e1l fue la respuesta de los medios?", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/module-variations/702-los-andes-sotomayor-antes-y-despues-de-los-acuerdos", "titulo": "Los Andes \u2013 Sotomayor: antes y despu\u00e9s de los acuerdos.", "fecha": "Created: Monday, 25 February 2019 14:13", "contenido": "\r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\tHace dos a\u00f1os se firmaron los Acuerdos de Paz entre el gobierno y las Farc, permitiendo que el conflicto armado que dur\u00f3 m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os llegara a su fin, pero \u00bfqu\u00e9 ha pasado durante este tiempo en las zonas que fueron azotadas por la violencia? \r\n\tSon muchos los lugares del territorio colombiano que sufrieron por este largo conflicto, entre ellos el municipio de Los Andes \u2013 Sotomayor, ubicado en el noroccidente del departamento de Nari\u00f1o, territorio invadido por las Farc, el ELN y los paramilitares, estos \u00faltimos protagonistas de los momentos m\u00e1s sangrientos. \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u201cLos \u00faltimos hostigamientos a la cabecera municipal fueron en el a\u00f1o 2013, estos actos terroristas causaron mucho dolor entre los civiles, pero gracias a los acuerdos de paz, la gente est\u00e1 retornando desde otros municipios, regresando a sus antiguos hogares e incluso reuni\u00e9ndose con sus seres queridos\u201d, asegur\u00f3 Mario Alejandro Huertas Villamar\u00eda, personero municipal de Sotomayor. \r\n\tEl municipio de Los Andes tiene una poblaci\u00f3n total de 20.128 habitantes de los cuales 4.759 son v\u00edctimas de las FARC, del ELN, de los diferentes grupos paramilitares que existieron y de los que a\u00fan operan. \r\n\tJos\u00e9 Meneses Marroqu\u00edn, ex alcalde del municipio, comenta que Los Andes se encuentra dentro de las bases de datos del Vivanto\u00a0como una zona roja y de gran impacto de violencia. Esta condici\u00f3n permiti\u00f3 que alrededor de cinco mil personas v\u00edctimas del conflicto armado reciban diferentes ayudas por parte del gobierno nacional: \u201cayudas humanitarias, entregas de vivienda e indemnizaciones\u201d, agrega.", "contenido_auxiliar": "Panor\u00e1mica del casco urbano de Sotomayor desde el Cerro de las Tres Cruces.\u00a0", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/module-position/719-once-anos-del-sacrificio-de-los-diputados-del-valle", "titulo": "Once a\u00f1os del sacrificio de los diputados del Valle", "fecha": "Created: Monday, 25 February 2019 20:25", "contenido": "\r\n\tUn cubrimiento en apuros \r\n\t\u00a0 \r\n\tEl fot\u00f3grafo Juan Bautista jam\u00e1s imagin\u00f3 que la tranquilidad con la que inici\u00f3 sus actividades aquel 11 de abril de 2002, se convertir\u00eda en un cubrimiento tr\u00e1gico. \r\n\tCali estaba conmocionada esa ma\u00f1ana por una informaci\u00f3n: hab\u00eda una bomba en la Asamblea Departamental. Horas despu\u00e9s, se supo que no hab\u00eda bomba. En cambio, 12 Diputados de la duma hab\u00edan sido secuestrados. De inmediato, la Revista Semana asign\u00f3 a Juan B. -como es conocido-, el cubrimiento de esta impactante noticia. \r\n\t\u201cEn el desv\u00edo hacia Cristo Rey se detuvo el taxi en que iba. Me baj\u00e9 y\u00a0 continu\u00e9 a pie unos 20 minutos; despu\u00e9s, Luz Stella Arroyave (periodista) me pit\u00f3 desde atr\u00e1s, ella iba en el campero, me sub\u00ed y seguimos hasta Venteaderos\u201d, relat\u00f3. \r\n\tRa\u00fal Ram\u00edrez, entonces periodista de Noticias Caracol, se encontr\u00f3 en el camino con Juan B. Otros medios de comunicaci\u00f3n llegaron hasta Pe\u00f1as Blancas para seguir el rastro de los diputados secuestrados. El equipo de Noticias RCN estaba integrado por Luz Stella Arroyave, H\u00e9ctor Sandoval (camar\u00f3grafo), y el conductor Walter Rojas. Ninguno ten\u00eda credenciales, lo \u00fanico que los visibilizaba era el cubo del micr\u00f3fono, la c\u00e1mara y chalecos. \r\n\t\u201cSe me ocurri\u00f3 buscar una vara de un \u00e1rbol que estaba tirada en el suelo; le amarr\u00e9, en un extremo, mi pa\u00f1uelo para hacer una bandera; el pa\u00f1uelo no era blanco, era gris; pero deb\u00eda servir para que nos identificaran los del helic\u00f3ptero\u201d, coment\u00f3. As\u00ed, los periodistas empezaron a ondearla, para hacerles saber que no pertenec\u00edan a ning\u00fan grupo armado. \r\n\tSintieron el ambiente m\u00e1s tenso, optaron por regresar a Cali y no poner en riesgo sus vidas. \u201cWalter le dijo a Luz Stella:  . Escuchamos el helic\u00f3ptero muy cerca, me agach\u00e9 para verlo, vi esa mole, era un arp\u00eda e iba subiendo, el aparato solt\u00f3 una r\u00e1faga, y alcanc\u00e9 a oler el hierro caliente. Levant\u00e9 la mirada y vi que en el techo del veh\u00edculo hab\u00eda un orificio grande\u201d, afirm\u00f3. \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\tEn medio del caos, Luz Stella, Juan B., y H\u00e9ctor lograron salir del veh\u00edculo; sin embargo, los dos \u00faltimos regresaron al campero por Walter, el conductor, que estaba gravemente herido. \r\n\t\u201cH\u00e9ctor y yo est\u00e1bamos en la puerta del campero tratando de reanimar a Walter, Luz Stella estaba en la parte delantera. Sal\u00ed adelante del campero, H\u00e9ctor sali\u00f3 por atr\u00e1s. Escuch\u00e9 a H\u00e9ctor que me llamaba y yo comenc\u00e9 a subir, lo sent\u00eda muy angustiado y dije:  \u201d, coment\u00f3 frustrado. \r\n\t\u201cMe dieron, dec\u00eda. \u00bfD\u00f3nde te dieron?, en la rodilla. Escuch\u00e9 el helic\u00f3ptero otra vez, mir\u00e9 hacia arriba y H\u00e9ctor qued\u00f3 en un sitio destapado; donde estaba Luz Stella hab\u00eda cobertura visual del helic\u00f3ptero\u201d, expres\u00f3. Hasta all\u00ed lleg\u00f3 Juan B. y se prendi\u00f3 de una piedra. \r\n\tEl ej\u00e9rcito volvi\u00f3 a disparar, \u201cyo cerr\u00e9 los ojos y esper\u00e9 a que me dieran. Al abrirlos, estaba vivo e ileso\u201d, coment\u00f3. Vio c\u00f3mo se alejaba el helic\u00f3ptero y regres\u00f3 al carro para auxiliar a H\u00e9ctor, que ten\u00eda la rodilla destrozada, su sangre no paraba de brotar. \r\n\t\u00a0\u201cLas balas ca\u00edan y reventaban las hojitas, eso se me qued\u00f3 en la mente, las hojitas ca\u00edan destruidas, como en c\u00e1mara lenta. Cuando sinti\u00f3 otra vez la r\u00e1faga, la pobre Luz Stella qued\u00f3 desesperada\u201d, expres\u00f3. \r\n\tMientras los dos intentaban resguardar sus vidas, a pocos metros, Ra\u00fal se protegi\u00f3 en un hueco, \u201cyo hab\u00eda visto una caja de desag\u00fce de metro y medio de ancho por un metro de fondo; cuando sent\u00ed que estaban ametrallando, me lanc\u00e9 a ese hueco y encima de m\u00ed se lanz\u00f3 el conductor; el helic\u00f3ptero Black Hawk se ubic\u00f3 y volvi\u00f3 a ametrallar, vi que mi camar\u00f3grafo estaba todav\u00eda all\u00e1, entonces lo llam\u00e9 urgente y \u00e9l se meti\u00f3 tambi\u00e9n al hueco con nosotros\u201d. \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\tJuan iba a buscar ayuda, cuando sinti\u00f3 que un grupo de guerrilleros se acercaba. Pasaron por su lado, y Juan B. y Luz Stella se quedaron en silencio hasta que retorn\u00f3 la calma. Finalmente, lograron escapar y llevar a H\u00e9ctor al Hospital Departamental. All\u00ed muri\u00f3, al d\u00eda siguiente. \r\n\tJuan B. tom\u00f3 la decisi\u00f3n de alejarse por un tiempo del periodismo, buscando sanar sus heridas emocionales tras la p\u00e9rdida de sus amigos Walter y H\u00e9ctor. \r\n\t\u201cUnos 15 d\u00edas despu\u00e9s, sin c\u00e1mara, regres\u00e9, en una chiva, y me sent\u00e9 a reflexionar; llor\u00e9 como un ni\u00f1o, como un \u2018culicagado\u2019, baj\u00e9 a la piedra donde estuvimos prendidos y llor\u00e9 s\u00f3lo, eso hizo parte de mi sanaci\u00f3n\u201d, coment\u00f3. \r\n\tPas\u00f3 m\u00e1s de un a\u00f1o hasta que Juan B pudo tomar de nuevo su c\u00e1mara y retornar a los medios de comunicaci\u00f3n. Por su parte, Ra\u00fal sigui\u00f3 relatando period\u00edsticamente el conflicto. Hoy trabaja con un proyecto de posconflicto, financiado por el PNUD. \u201cEstamos haciendo cosas maravillosas, en las zonas monta\u00f1osas, llev\u00e1ndoles proyectos productivos a los campesinos, que ahora est\u00e1n felices\u201d. \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0", "contenido_auxiliar": "Ra\u00fal Ram\u00edrez corre en busca de refugio, arriba los helic\u00f3pteros disparaban cohetes hacia Pe\u00f1as Blancas y las posiciones guerrilleras, mientras su camar\u00f3grafo graba.Los helic\u00f3pteros lanzan cohetes contra el cerro donde se encontraban los guerrilleros.", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/typgraphy/774-los-retos-del-posconflicto", "titulo": "LOS RETOS DEL POSCONFLICTO", "fecha": "Created: Tuesday, 30 April 2019 13:52", "contenido": "\r\n\t \r\n\t \r\n\tEs considerada una de las l\u00edderes pol\u00edticas m\u00e1s transparentes y aguerridas de Colombia. Fue elegida senadora en 2014 por 81.045 ciudadanos que creyeron en el sue\u00f1o de la equidad, de poder vivir en un pa\u00eds decente donde se le brinde garant\u00edas a la diferencia. Su entrega por creer que todos tenemos derecho a ser felices en la diversidad y que es posible construir un sistema social sin corrupci\u00f3n, la ha convertido en una de las figuras de la pol\u00edtica colombiana m\u00e1s prometedoras. El 27 de Diciembre de 2016, Claudia L\u00f3pez, del Partido Verde, se postul\u00f3 como candidata a la Presidencia de Colombia. \r\n\t \r\n\tDe las mil puertas que se tocan para poder conseguir una entrevista con Claudia, por fin una se abri\u00f3. Daniel, uno de sus asistentes, me contest\u00f3; sonaba reacio ante la idea de darle un espacio a un estudiante de Comunicaci\u00f3n Social con la Senadora. \r\n\tDe tanto insistir, me dijeron: -Est\u00e1 de buenas, viaja este fin de semana a Cali. \r\n\tVen\u00eda de gira por el Valle del Cauca con su campa\u00f1a \u201cVence al Corrupto\u201d; pudo obtener m\u00e1s de 5.000 firmas, en su gran mayor\u00eda de j\u00f3venes que est\u00e1n convencidos de que Colombia necesita un cambio. Cuando lleg\u00f3 a la ciudad, Daniel me inform\u00f3 que ser\u00eda dif\u00edcil, la senadora ten\u00eda la agenda desbordada y las entrevistas contadas. Me sugiri\u00f3 intentarlo el viernes, a las 3:00 de la tarde, cuando estar\u00eda con su equipo de trabajo en la Universidad del Valle recogiendo firmas. \r\n\t-Ven, aqu\u00ed algo se hace-, me prometi\u00f3 Lina, su otra asistente. Entusiasmada, mi amiga y fot\u00f3grafa Olga Salazar, del equipo de Unimedios, sali\u00f3 conmigo de la USC con cara de ponqu\u00e9. Llegamos a Univalle, nos encontramos con el equipo de Claudia y empezamos registrar la Firmat\u00f3n. \r\n\tLa senadora se ve\u00eda muy agotada. Reflexion\u00e9: Esta mujer en lo \u00faltimo que est\u00e1 pensando es en darle una entrevista a un estudiante. \r\n\t-Lina, soy Pablo-, me present\u00e9. \r\n\t-Est\u00e1 complicado, la senadora no ha parado en todo el d\u00eda, ha tenido una jornada pesada, no s\u00e9 si se pueda- explic\u00f3 la asistente. \r\n\tMientras Olga segu\u00eda registrando cada paso que daba la senadora, decid\u00ed quedarme pegado a los escoltas, \u00a1de Univalle no me iba sin hablar con ella! Llegamos a la camioneta, le abrieron la puerta y Claudia se subi\u00f3 sin mirarme; rodeada de escoltas ser\u00eda imposible la entrevista. \r\n\tUno de los escoltas decidi\u00f3 irse en una moto, por lo tanto sobraba un espacio reducido, como para poner una maleta. Desde el interior del carro escuch\u00e9 decir: \r\n\t-Usted es chiquito, usted cabe-. El coraz\u00f3n se me aceler\u00f3, entr\u00e9 de un brinco a la camioneta, Olga Salazar me miraba entre risas y antes de que la puerta se cerrara me alcanz\u00f3 a pasar la c\u00e1mara, que por seguridad no se pudo utilizar. \r\n\tFueron 18 minutos en los que logr\u00e9, por fin, un di\u00e1logo amable con la senadora y precandidata a la Presidencia. \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t  No existe una medida m\u00e1gica contra la corrupci\u00f3n, pero lo fundamental es que los j\u00f3venes entiendan que no es quej\u00e1ndose como va a cambiar la pol\u00edtica. Este pa\u00eds se cambia adoptando medidas participativas. Cuando se entiende la importancia de derrotar la corrupci\u00f3n, todos buscamos unirnos. Deben entender que con estos movimientos se abre la posibilidad de que las cosas cambien con su firma y que les dejen de robar su futuro. \r\n\t \r\n\t \r\n\t  Los pol\u00edticos se eligen con muy pocos votos, de los cuales un gran porcentaje son comprados y all\u00ed comienza a reproducirse la corrupci\u00f3n. No hay Estado, en este pa\u00eds la justicia transmite impunidad, lo que podamos hacer, lo haremos desde la ciudadan\u00eda, porque desde la pol\u00edtica y la justicia no se puede. Solo para dar un ejemplo, el caso Odebrecht es uno de los peores casos de Corrupci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el fiscal General de Colombia decidi\u00f3 lavarse las manos y no abrir investigaci\u00f3n a nadie. \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t  Es un desastre, est\u00e1 diciendo: \u201cEl que la hace no la paga\u201d, si la hace y es pobre, le caemos, pero si la hace y es rico, es f\u00e1cilmente perdonado. N\u00e9stor Humberto Mart\u00ednez no ha querido abrirle una investigaci\u00f3n a ninguno de los implicados en ese esc\u00e1ndalo porque \u00e9l es abogado de Luis Carlos Sarmiento, quien es socio de Odebrecht, fue Ministro del Presidente Santos y es amigo de \u00c1lvaro Uribe. \r\n\t \r\n\t \r\n\t  El que pierde credibilidad es Santos, la Paz no tiene la culpa de nada, sigue siendo la Paz as\u00ed \u00e9l mismo haya sido su promotor y as\u00ed haya sido su \u00fanico logro como Presidente. \r\n\t \r\n\t  S\u00ed, cuando lleguemos a la Casa de Nari\u00f1o abriremos las investigaciones pertinentes a todos los pol\u00edticos corruptos. Con nosotros no habr\u00e1 impunidad y la gente por fin tendr\u00e1 opciones de elegir algo decente. \r\n\t \r\n\t  Yo me he enfrentado con matones m\u00e1s fuertes siendo ciudadana y periodista. Esos tipos por m\u00e1s que quieran tapar el sol con la mano, van a caer. \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t  S\u00e9 que siempre debo hacer lo que depende de m\u00ed, que los dem\u00e1s me den o no garant\u00edas, nunca va a depender de m\u00ed. Pero el riesgo lo vale. \u00a0Con pr\u00e1cticas, no vamos a comprar un solo congresista y si esto significa que no se va a aprobar ni una sola ley durante nuestro gobierno, considero que este pa\u00eds puede vivir de manera digna sin abrir leyes nuevas durante 4 a\u00f1os. Se est\u00e1n robando 50 billones de pesos, si recuperamos la mitad, tenemos tres y media reformas tributarias. \r\n\t \r\n\t  Abrir\u00e9 una Comisi\u00f3n Internacional de Justicia contra la Impunidad, esa ser\u00e1 la \u00fanica manera en que se pueda condenar a los pol\u00edticos corruptos. \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "\u201cEste pa\u00eds se cambia adoptando medidas participativas\u201d: Claudia L\u00f3pez.Persiguiendo a Claudia L\u00f3pez.Claudia y Pablo saliendo de la camioneta.\u00a0\u201cNo es quej\u00e1ndose como va a cambiar la pol\u00edtica\u201d: Claudia L\u00f3pez.Ut\u00f3picos: \u00bfPor qu\u00e9 los j\u00f3venes debemos tener una consciencia m\u00e1s despierta frente a la importancia de eliminar la corrupci\u00f3n?Claudia L\u00f3pez:U: \u00bfA qu\u00e9 se debe el nivel de corrupci\u00f3n tan alto en Colombia?CL:Foto tomada de Katherine Santos, jefe de prensa de Claudia L\u00f3pez.U: \u00bfCu\u00e1l es el mensaje que deja el Fiscal cuando decide no abrir esas investigaciones?CL:U: \u00bfSi el Presidente Santos recibi\u00f3 dineros de Odebrecht pierde valor su \u201clogro emblema\u201d, la paz?CL:U: \u00bfUsted cree que alg\u00fan d\u00eda se le va a abrir una investigaci\u00f3n seria a un ex presidente de Colombia?CL:U: Usted se est\u00e1 enfrentando con esferas muy peligrosas de este pa\u00eds al querer sacar del panorama la corrupci\u00f3n \u00bfSiente miedo?CL:Claudia invitando a vencer la corrupci\u00f3n a los j\u00f3venes universitarios.U: Si usted llega a la Presidencia cree tener las garant\u00edas ser elegida presidenta y \u00bfCu\u00e1l va a ser el Plan de Choque para eliminar la corrupci\u00f3n?C:U: \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la soluci\u00f3n para un sistema de justicia efectivo?CL:", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/721-el-bordo-supero-los-tiempos-de-guerra-3", "titulo": "EL BORDO: \u00bfSUPER\u00d3 LOS TIEMPOS DE GUERRA?", "fecha": "Created: Monday, 25 February 2019 20:41", "contenido": "\r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t \u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0", "contenido_auxiliar": "\u00a0", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/module-variations/784-el-arte-como-expresion-de-resiliencia", "titulo": "El arte como expresi\u00f3n de resiliencia", "fecha": "Created: Wednesday, 15 May 2019 13:33", "contenido": "\r\n\t\u00bfExiste la violencia contra mujer en Latinoam\u00e9rica? Despu\u00e9s de muchas experiencias e historias recolectadas, la canadiense Ariane Denault-Lauzier decidi\u00f3 proyectar el tema en una obra de teatro, con el fin de responder al interrogante, se\u00f1alando que a\u00fan es vulnerable. \r\n\tLa obra es titulada \u201cLa pajarera: gestos femeninos de resistencia\u201d, un trabajo conformado por varias historias de mujeres en pa\u00edses como Per\u00fa, M\u00e9xico y Colombia. Su experiencia como actriz \u2013y participante en la obra- le facilit\u00f3 la creaci\u00f3n y la proyecci\u00f3n de las escenas. Las primeras historias fueron recolectadas en M\u00e9xico, \u201cYo sal\u00eda y de seguro los \u2018manes\u2019 me iban a decir algo, me miraban como si fuera un pedazo de carne\u201d, cont\u00f3 Ariane a Ut\u00f3picos. \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u201cDesde muy joven me sent\u00ed atra\u00edda por la cultura latinoamericana, cuando tuve la oportunidad de viajar, conocer varios de estos pa\u00edses y evidenciar todos los sucesos contra la mujer, decid\u00ed comenzar la investigaci\u00f3n\u201d explic\u00f3. Tres de las historias que sirvieron como inspiraci\u00f3n son las madres de la Plaza de Mayo (Argentina), el feminicidio en Ciudad Ju\u00e1rez (M\u00e9xico) y la violencia contra las mujeres en Colombia durante el conflicto armado. \r\n\tPrincipalmente, la idea era planteada como un performance: Ariane y su ayudante ser\u00edan las responsables de completar el proyecto, pero la mujer decidi\u00f3 viajar a Santa Marta y Ariane se qued\u00f3 sola en Bogot\u00e1 con el trabajo \u201ca medias\u201d. Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s tom\u00f3 la decisi\u00f3n de radicarse en Cali, donde tuvo la fortuna de conocer a Ingrid Osorio, quien que cumpl\u00eda con las expectativas que buscaba para ser su compa\u00f1era de escenario. \r\n\t \r\n\t \r\n\tOsorio, acompa\u00f1ante de escenario de Ariane, expres\u00f3 que \u201cya ten\u00eda desde antes la idea de trabajar con mujeres, sobre todo porque sent\u00eda un deber como mujer de hablar sobre nuestras problem\u00e1ticas, nuestra revoluci\u00f3n, nuestra lucha constante. Vivas y libres nos queremos, c\u00f3mo dice al final del guion, fue all\u00ed donde se unieron m\u00e1s voces de mujeres que pensaban igual, que el fuego no apaga el fuego\u201d. \r\n\tCuando se enter\u00f3 del proyecto, Edwin Taborda, uno de los actores que hacen parte del Teatro del Presagio en Cali, se entusiasm\u00f3 por \u00e9l, al enfrentar el reto de hablar de la condici\u00f3n de la mujer en tres contextos diferentes, que se enfoca en la violencia a la que ha sido sometida. Sin embargo, supo que ser\u00eda dif\u00edcil llevar a cabo el proyecto y que tuviese una buena aceptaci\u00f3n por el p\u00fablico. \r\n\t\u201cFue impactante para m\u00ed, porque este tipo de obras invitan a hacer una reflexi\u00f3n sobre un tema que debemos hablar constantemente, un tema del que no debemos para de hablar, porque en la medida que hablamos hacemos memoria de lo que ha pasado\u201d expres\u00f3 Edwin Taborda para Ut\u00f3picos. \r\n\tLa obra tuvo su primera funci\u00f3n en junio del a\u00f1o 2018, sin embargo, las dos mujeres encargadas la mantienen en constante reconstrucci\u00f3n, porque una obra de teatro es un organismo vivo, se transforma en cada relaci\u00f3n con el p\u00fablico. \r\n\t \r\n\t \r\n\tEl prop\u00f3sito de la obra de teatro es cambiar estereotipos, paradigmas y creencias que ha lo largo de la historia han afectado la integridad de la mujer, objetivo que se ha evidenciado en las varias funciones que se han hecho, donde el p\u00fablico se conmueve y se siente identificado, demostrando una aceptaci\u00f3n positiva. \r\n\t\u201cEl teatro en este aspecto de denuncia, sirve para evidenciar una situaci\u00f3n que est\u00e1 quejando a sector de la sociedad y como esta se queda impune. El arte nace para expresar no s\u00f3lo sentimientos y sensaciones del hombre \u201cinform\u00f3 a Ut\u00f3picos Linda Gallo Bedoya, Licenciada en arte teatral. \r\n\t\u00a0", "contenido_auxiliar": "Rompiendo el silencio las mujeres van a ser libres. Foto tomada por: Leo de la Parca.\u201cFue la noche del 17de junio de 1975, al d\u00eda siguiente iba a tener un parcial y me avis\u00f3 que no iba a trabajar; sali\u00f3 y dijo que en seguida volv\u00eda. Nunca m\u00e1s la volv\u00ed a ver\u201d La pajarera. Foto tomada por: Leo de la Parca.Los cuerpos femeninos portan las huellas, las cargas de sus historias de vida; el cuerpo como su propia jaula, manteniendo en silencio todo. Foto tomada por: Leo de la Parca.", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/2013-01-31-07-23-52/826-el-testigo-llego-a-cali", "titulo": "\u2018EL TESTIGO\u2019 LLEG\u00d3 A CALI", "fecha": "no disponible", "contenido": "\r\n\tEl pasado jueves 28 de agosto, el Museo La Tertulia dio apertura a la exposici\u00f3n fotogr\u00e1fica \u201cEl Testigo\u201d, bajo el lente del periodista, fot\u00f3grafo e investigador del conflicto armado, Jes\u00fas Abad Colorado. La muestra narra la historia de m\u00e1s de 26 a\u00f1os de guerra en el territorio colombiano. \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\tLa exposici\u00f3n estar\u00e1 ubicada en el edificio de la Colecci\u00f3n del Museo La Tertulia, donde se exhiben 563 fotograf\u00edas capturadas por el reportero gr\u00e1fico entre 1992 y 2019, mientras recorr\u00eda el pa\u00eds retratando historias an\u00f3nimas y registrando los hechos con su lente. \r\n\tMar\u00eda Bel\u00e9n S\u00e1ez de Ibarra, curadora de la exposici\u00f3n, ha estado encargada de la Oficina de Artes Visuales en el Ministerio de Cultura en Colombia, as\u00ed mismo ha curado exposiciones que tienen relaci\u00f3n con la instalaci\u00f3n a gran escala y el espacio. \r\n\t \r\n\t \r\n\tLa exposici\u00f3n se divide en tres partes: los inicios del conflicto, las negociaciones de paz y la soluci\u00f3n del conflicto. En el recorrido se podr\u00e1n observar acontecimientos que marcaron la historia de Colombia, como las masacres de Bojay\u00e1 (Choc\u00f3), Granada (Antioquia) y Trujillo (Valle del Cauca). \r\n\tLas fotograf\u00edas est\u00e1n acompa\u00f1adas de textos curatoriales que le narran al espectador la historia que hay detr\u00e1s. La muestra no requiere de una mediaci\u00f3n, sin embargo se necesita el acompa\u00f1amiento de un equipo de personas preparadas para afrontar situaciones donde el visitante manifieste una reacci\u00f3n hacia ellas, explica Steven Saldarriaga, comunicador del Museo La Tertulia. \r\n\t \r\n\tLa muestra, que estuvo intervenida en Bogot\u00e1 en el claustro de San Agust\u00edn de la Universidad Nacional de Colombia con un componente pl\u00e1stico que apoyaba la exposici\u00f3n, la cual recibi\u00f3 m\u00e1s de 800.000 mil visitantes; en Cali, la exposici\u00f3n hace parte de la temporada de fotograf\u00eda \u201cLuz para la Memoria\u201d, cuya agenda estar\u00e1 acompa\u00f1ada tambi\u00e9n de diferentes muestras e intervenciones en las que participar\u00e1 el Museo Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/831-el-testigo-un-llamado-a-la-reconciliacion", "titulo": "El testigo: un llamado a la reconciliaci\u00f3n", "fecha": "Created: Thursday, 12 September 2019 15:33", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/848-justicia-transicional-una-lectura-obligatoria-para-entender-el-posconflicto-en-colombia", "titulo": "\u2018Justicia Transicional\u2019, una lectura obligatoria para entender el posconflicto en Colombia", "fecha": "Created: Friday, 18 October 2019 23:19", "contenido": "\r\n\tEl laboratorio Unimedios recibi\u00f3 a Clara In\u00e9s Chaves, quien present\u00f3 su libro \u2018Justicia Transicional, del laberinto a la esperanza\u2019,una obra que desglosa el tema de la justicia transicional, para que hasta los lectores menos conocedores sobre el tema, entiendan la situaci\u00f3n actual de la tem\u00e1tica en el contexto de nuestro pa\u00eds. \r\n\tLa docente y escritora Olga Behar fue la encargada de moderar el conversatorio con Chaves. Inicialmente, dio una introducci\u00f3n sobre cada cap\u00edtulo, explicando los conceptos m\u00e1s relevantes de la lectura, para contextualizar a los asistentes: \r\n\t\u201cEs un honor para m\u00ed tener a Clara In\u00e9s Chaves hoy en nuestra universidad; no solo su hoja de vida es deslumbrante y nos muestra su gran capacidad y su gran responsabilidad profesional, sino que tambi\u00e9n nos muestra en su libro de Justicia Transicional un camino que consiste en retornar a la esperanza que tenemos que tener viva cuando estamos pensando en transformar nuestro pa\u00eds, encaminados hacia la democracia y hacia un mejor vivir\u201d, afirm\u00f3. \r\n\t \r\n\t \r\n\tPara iniciar el conversatorio, Clara In\u00e9s explic\u00f3 los puntos fundamentales del primer cap\u00edtulo, como las limitaciones que tiene la justicia penal ordinaria en pa\u00edses que han pasado por un conflicto armado. Cont\u00f3 que en Colombia hay m\u00e1s de siete millones de v\u00edctimas, lo que imposibilita que este tipo de justicia act\u00fae ante tan enorme problem\u00e1tica. Adem\u00e1s, explic\u00f3 las diferencias entre la justicia transicional, la restaurativa y la penal ordinaria: \r\n\t\u201cEn la d\u00e9cada de los setenta, se empieza a hablar de la justicia restaurativa. En la justicia penal ordinaria hablamos de una venganza, es decir, si usted mat\u00f3, debe sentir el mismo dolor, tener una condena, el Estado es un actor junto al victimario. En la justicia restaurativa, las victimas deben formar parte del proceso, es decir, el victimario junto con la v\u00edctima, el victimario debe restaurar el derecho que le da\u00f1\u00f3 a la v\u00edctima y repararlo, se habla de un tema de perd\u00f3n y olvido, complementa a la transicional, pero marca su diferencia porque la segunda va m\u00e1s all\u00e1; en este pa\u00eds no debe haber perd\u00f3n y olvido, porque ser\u00eda impunidad\u201d. \r\n\tUno de los pilares fundamentales del discurso de la escritora, es entender que en Colombia se ha educado para la guerra, y es uno de los problemas que se deben tratar: \u201cTenemos que cambiar el chip y empezar a educar para la paz, una paz entendida como equidad social, como una funci\u00f3n social del Estado, la paz es un derecho fundamental en nuestra constituci\u00f3n\u201d. \r\n\t \r\n\t \r\n\tAdem\u00e1s, destac\u00f3 la importancia de trabajar unidos por la paz, pues sin conflicto armado, se proyecta que Colombia puede tener un desarrollo importante a mediano plazo. Tambi\u00e9n agreg\u00f3 que, para lograr ese anhelado desarrollo, se debe crear una cultura de la legalidad con reconstrucci\u00f3n de los valores que se han perdido, y, pensar en el bien com\u00fan y elegir bien a los gobernantes. \r\n\t\u201cTodos somos actores para la reconstrucci\u00f3n de la paz que necesitamos, adem\u00e1s debemos empoderarnos y hacer que las autoridades empujen las carretas hacia la paz. No podemos permitir que en el siglo XXI haya sitios o zonas marginadas en las que hay una deuda social del Estado. Por ejemplo, en Marquetalia, despu\u00e9s de 60 a\u00f1os, no cuenta con v\u00edas primarias ni secundarias\u201d. \r\n\t \r\n\t \r\n\tPara culminar el encuentro, la Editorial USC sorte\u00f3 cinco ejemplares de la obra, entre los estudiantes de derecho y comunicaci\u00f3n social, que asistieron, con una actividad en la que cada uno deb\u00eda escribir una frase sobre la motivaci\u00f3n hacia la paz que le gener\u00f3 la exposici\u00f3n. \r\n\tLuis Carlos Melux, estudiante de segundo semestre de Derecho, que gan\u00f3 uno de los libros, cuenta que le pareci\u00f3 muy emocional el discurso manejado por Clara In\u00e9s: \u201cEs muy importante, porque aporta a nuestro conocimiento y reflexionamos sobre las diferentes problem\u00e1ticas de nuestro pa\u00eds, que nosotros generalmente no nos damos por enterados, entramos en un estado de negativismo; pero con la charla, entendemos que hay siempre una esperanza y que hay que seguir luchando entre todos por la construcci\u00f3n de la paz\u201d. \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \u00a0 \r\n\t\u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "Al finalizar el conversatorio, los asistentes se acercaron a Clara In\u00e9s para recibir su aut\u00f3grafo", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/module-variations/872-periodismo-desde-la-trinchera", "titulo": "Periodismo desde la trinchera", "fecha": "Created: Monday, 10 February 2020 16:57", "contenido": "\r\n\tEl Valle del Cauca, uno de los cinco departamentos donde m\u00e1s se ataca a la prensa \r\n\t115 periodistas han sido v\u00edctimas de amenazas este a\u00f1o en Colombia. De ellos,\u00a0 12 son del Valle del Cauca. Seg\u00fan el \u00faltimo informe de la Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa, (FLIP), la cifra es preocupante, si se la compara con el a\u00f1o pasado, cuando fueron 7 los amenazados en el departamento, de un total de 257 en todo el pa\u00eds. 2019, en consecuencia, tendr\u00e1 una estad\u00edstica a\u00fan peor que la del 2018. \r\n\tEste panorama se vio reflejado el pasado 1o de agosto, cuando a trav\u00e9s de un mensaje de texto a su celular, el periodista \u2018Andr\u00e9s\u2019*, recibi\u00f3 una amenaza luego de publicar un informe period\u00edstico sobre la presencia de carteles mexicanos de la droga en Jamund\u00ed. \r\n\tDesde hace varios a\u00f1os, \u00e9l cubre temas del conflicto armado en Colombia y nunca antes hab\u00eda vivido un momento tan dif\u00edcil como el que ahora afronta, al sentir que no solo su seguridad sino la de toda su familia esta en riesgo, solo por ejercer su derecho a un periodismo libre. \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u201cCambi\u00f3 mucho mi vida, porque son amenazas de grupos delincuenciales que usan la violencia. La Polic\u00eda confirm\u00f3 que en esa zona existe una mezcla de actores que est\u00e1n generando terror, porque son grupos que se vienen fortaleciendo militarmente, con tent\u00e1culos en las ciudades. Por eso, me toc\u00f3 tomar medidas de autoprotecci\u00f3n, el Estado y la empresa (period\u00edstica) no me las garantizaron. Mi vida hoy no es la misma\u201d, se\u00f1ala el comunicador con preocupaci\u00f3n reflejada en su rostro. \r\n\tEn varias zonas del sur del Valle y del norte del Cauca proliferan cultivos il\u00edcitos, especialmente de coca, que son protegidos por disidencias de las Farc y narcotraficantes mexicanos que, seg\u00fan las autoridades, vienen incrementando su presencia delictiva en municipios como Jamund\u00ed, Caloto y Corinto. \r\n\t\u00a0 \r\n\tLos periodistas y camar\u00f3grafos amenazados pertenecen a los medios de comunicaci\u00f3n, noticiero 90 minutos, Blu Radio y Caracol Televisi\u00f3n. \r\n\t \r\n\tPara Luisa Fernanda Isaza Ibarra, jefe de Defensa y Atenci\u00f3n a periodistas de la FLIP, la libertad de prensa enfrenta obst\u00e1culos de alto riesgo: \u201cEn Colombia, toda surte de actores amenazan el ejercicio del periodismo; el \u00faltimo informe anual de la FLIP se llama Prensa Acorralada, y muestra c\u00f3mo los periodistas y los medios de comunicaci\u00f3n reciben ataques y agresiones por todas partes. En cuanto a los actores ilegales armados, la FLIP ha registrado violaciones contra la libertad de prensa por parte de las Autodefensas Gaitanistas de Colombia, tambi\u00e9n conocidas como el Clan de Golfo, de disidencias de las Farc, de la guerrilla del ELN y de bandas delincuenciales locales. Estas agresiones se intensifican en zonas cercanas a la frontera, como el Valle, por todos los intereses que est\u00e1n en juego\u201d, anot\u00f3 Isaza. \r\n\tSeg\u00fan \u2018Andr\u00e9s\u2019, la prensa afronta nuevos actores armados heredados de un accidentado proceso de paz. A esto se suma la incertidumbre de no tener conocimiento sobre qui\u00e9nes est\u00e1n al mando de estas estructuras criminales, convirtiendo el trabajo de campo del periodista en una verdadera osad\u00eda. \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\tEste triste panorama se ve reflejado en las cifras arrojadas por la Flip, que muestran el aumento del riesgo para la investigaci\u00f3n, lo que recuerda la \u00e9poca en que los carteles de la droga y los paramilitares ejerc\u00edan diferentes m\u00e9todos de intimidaci\u00f3n, persecuci\u00f3n, presi\u00f3n y silenciamiento de la prensa. \r\n\tLa violencia ha sido un mecanismo de censura para los periodistas, al enfilar sus ataques contra quienes quieren dar a conocer lo que se vive en las regiones, logrando que los medios y sus reporteros no hagan trabajo de campo para palpar de primera mano lo que sucede y no se acerquen a las comunidades afectadas. \r\n\t\u00a0 \r\n\tLo que se vive actualmente en zonas rurales de municipios, como Jamund\u00ed, Caloto y Corinto, muestra un evidente incremento en las agresiones y ataques directos contra los periodistas que investigan. Esta nueva din\u00e1mica los ha tomado por sorpresa y puede conducir a que el gran perdedor sea el periodismo. \r\n\t\u201cEl principal acompa\u00f1amiento que reciben los periodistas amenazados llega inicialmente por parte de las agremiaciones period\u00edsticas y su entorno cercano. Sin embargo, es importante socializar e investigar los casos con m\u00e1s profundidad, o emprender campa\u00f1as pedag\u00f3gicas desde los medios de comunicaci\u00f3n, las instituciones educativas y organizaciones p\u00fablicas y privadas, para que haya cada vez un mayor respeto y seguridad para quienes ejercemos el periodismo\u201d, afirma Audrey Baham\u00f3n, presidenta del C\u00edrculo de Periodistas de Cali. \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\tPara la FLIP hay decisiones que la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n (UNP) toma sin tener en cuenta el contexto del periodista o el riesgo que \u00e9l pueda tener, a esto se suma que existen momentos en que algunas acciones pueden ser vistas como discriminatorias, pues se asignan esquemas fuertes a periodistas en Bogot\u00e1 y no se hace lo mismo con los periodistas regionales. \r\n\t\u00a0 \r\n\tHoy, \u2018Andr\u00e9s\u2019 ya no trabaja en la empresa period\u00edstica de la que no recibi\u00f3 apoyo. Para su fortuna, otros colegas le han brindado el respaldo que los patronos le negaron. \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0\u00a0 \r\n\t\u00a0", "contenido_auxiliar": "La violencia ha sido un mecanismo de censura para los periodistas, porque enfilan sus ataques a quienes quieren dar a conocer las realidades que se viven en las regiones.Libertad de prensa amenazadaLa libertad de prensa en Colombia, nuevamente vuelve a ser v\u00edctima de amenazas por parte de actores armados.\u201cNo hay forma de censura m\u00e1s grave que el asesinato de alguien que ejerce su libertad de expresi\u00f3n\u201d,afirma la FLIP.\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/2013-01-31-07-23-52/887-el-testigo-relatos-de-25-anos-del-conflicto-en-colombia", "titulo": "\u2018El Testigo\u2019: relatos de 25 a\u00f1os del conflicto en Colombia", "fecha": "no disponible", "contenido": "\r\n\tDesde el 28 de agosto del a\u00f1o pasado, el Museo la Tertulia conserva en sus instalaciones a \u2018El Testigo\u2019, una exposici\u00f3n compuesta por 564 fotograf\u00edas tomadas por Jes\u00fas Abad Colorado, periodista gr\u00e1fico, quien por m\u00e1s de 25 a\u00f1os ha retratado bajo su lente la historia de guerra que ha vivido Colombia en los \u00faltimos a\u00f1os. \r\n\tEl recorrido por las fotograf\u00edas de Abad est\u00e1 constituido en tres niveles, en ellos,\u00a0 se puede apreciar las piezas fotogr\u00e1ficas m\u00e1s crudas y reales que conservan las memorias del conflicto armado. \r\n\t\u00a0Iv\u00e1n Andr\u00e9s Betancourt, asistente a la exposici\u00f3n, expres\u00f3 a Ut\u00f3picos que lleg\u00f3 a la exposici\u00f3n por casualidad \u201csin saber muy bien de qu\u00e9 trataba; al verla me siento muy conmovido porque me hace recrear experiencias similares que tuve tiempo atr\u00e1s. Mi familia y allegados vivimos el conflicto armado de cerca y ver estas fotograf\u00edas es como si mostraran nuestro rostro, el rostro de las personas que nadie ve, pero que siempre est\u00e1n en las sombras\u201d. \r\n\t \r\n\t \r\n\tEsta exposici\u00f3n no cuenta con voceros o gu\u00edas que explican cada parte del recorrido, eso no hace falta. Las im\u00e1genes est\u00e1n acompa\u00f1adas de sinopsis escritas por el fot\u00f3grafo, en las que se narra el origen de la fotograf\u00eda y los sucesos que explican lo que pas\u00f3 antes de que la imagen fuera capturada por su lente. \r\n\t\u201cEsta exposici\u00f3n es la primera vez que est\u00e1 en Cali, con una asistencia record para la ciudad contando con 38.000 mil visitantes hasta la fecha lo cual es muy importante para nosotros\u201d, expres\u00f3 a Ut\u00f3picos, Natalia Vivas del departamento de comunicaciones del museo. La exposici\u00f3n muestra de cerca el rostro humano que ha vivido el conflicto armado y se expone en el museo con el fin de que las personas sean conscientes de esta realidad y deje de ser algo ajeno a los dem\u00e1s. \r\n\t \r\n\t \r\n\tEn \u2018El Testigo\u2019 se retratan hechos crueles como como la masacre en Bojay\u00e1, perpetrada por las Farc, en el Choc\u00f3, as\u00ed como la masacre de Trujillo, en el Valle del Cauca, e im\u00e1genes que ilustran la historia del conflicto que se dio en la Comuna 13 de Medell\u00edn. \r\n\tLa idea del fot\u00f3grafo con esta exposici\u00f3n que ha viajado por Bogot\u00e1 y ahora se encuentra en Cali es retratar a\u00f1os de conflicto armado que ha vivido el pa\u00eds, y mostrar el rostro de las v\u00edctimas. Se espera que en los pr\u00f3ximos meses la exposici\u00f3n llegue a Barranquilla, Bucaramanga, Villavicencio y Manizales. \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\t\u00a0 \u00a0 \u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0", "contenido_auxiliar": "Muchas de las personas asistentes a la exposici\u00f3n son j\u00f3venes.Una de las frases que se encuentran en el recorrido de la exposici\u00f3n \u201cAlgo nos va a pasar\u201d era lo que pensaban muchas de las v\u00edctimas.Las im\u00e1genes narran la historia del conflicto armado en Colombia.", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/902-el-periodismo-esta-en-deuda-con-la-memoria-historica-raul-ramirez-periodista-colombiano", "titulo": "\u201cEl periodismo est\u00e1 en deuda con la memoria hist\u00f3rica\u201d: Ra\u00fal Ram\u00edrez, periodista colombiano.", "fecha": "Created: Friday, 28 February 2020 20:26", "contenido": "\r\n\t", "contenido_auxiliar": "El conversatorio se realiz\u00f3 en el T-USACA", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla-2/594-corinto-cauca-parte-2-una-tragedia-para-la-que-nadie-estaba-prepara", "titulo": "CORINTO CAUCA PARTE 2: Una tragedia para la que nadie estaba preparado", "fecha": "Created: Tuesday, 27 February 2018 17:04", "contenido": "Las botas de caucho se hund\u00edan completamente en el lodo. Caminar era dif\u00edcil; ver el panorama, peor a\u00fan. Algunos trataban de sacar sus enseres envueltos en un barro caf\u00e9 que ol\u00eda a tragedia; otros, desconsolados, no pod\u00edan detener el llanto al ver sus casas atravesadas por \u00e1rboles; y unos m\u00e1s, como yo, est\u00e1bamos perplejos sin poder unir los vocablos para hacer la primera pregunta. \u00a0 Nada era como se podr\u00eda imaginar, era mucho peor. El lodo, con alturas hasta de un metro con cincuenta cent\u00edmetros, hab\u00eda convertido a las calles en verdaderos pantanos. La gente introduc\u00eda palas para remover lo que el r\u00edo La Paila hab\u00eda arrastrado desde la parte alta de la monta\u00f1a. Cuando atardec\u00eda, el martes siete de noviembre, una avalancha abri\u00f3 considerablemente el caudal del afluente y deposit\u00f3 sus brazos sobre los barrios El Pedregal, La Playa y La Esmeralda, as\u00ed como en las veredas La Cristalina, Carrizales, Miravalle, Danubio, El Silencio y La Capilla. Hubo gente que alcanz\u00f3 a evacuar y corri\u00f3 por dos horas; aunque la avalancha ya no era amenaza, el miedo impulsaba sus cuerpos, y otros que no pudieron salir de sus casas soportaron la embestida de la naturaleza agarrados de las paredes, mientras rocas de hasta cinco metros de alto y \u00e1rboles completos trataban de derribar lo que el hombre hab\u00eda construido con gran esfuerzo. En varios puntos de esta sufrida tierra, que en el cercano pasado sufri\u00f3 por los efectos del conflicto armado, 32 casas no aguantaron el hostigamiento (esta vez por parte de la naturaleza) y sucumbieron ante la avalancha. Muertos, desaparecidos, heridos, cientos de lugare\u00f1os sin hogar y la vereda Carrizales borrada, formaron una estad\u00edstica de alrededor de 8.000 afectados. Sin duda, era un panorama desalentador, que pude apreciar, con mis propios ojos, 13 horas despu\u00e9s de la tragedia. Antes de llegar a Corinto imaginaba la escena: hac\u00eda planes para iniciar la reporter\u00eda y hasta arm\u00e9 p\u00e1rrafos en mi mente para enviar el primer reporte antes de las 8:00 a.m. del mi\u00e9rcoles, medio d\u00eda despu\u00e9s de la avalancha. Cuando llegu\u00e9, todas las estrategias se esfumaron, con cada paso mis botas se quedaban enterradas en el lodo, la gente trataba de entrar a sus casas y, mientras asimilaba lo que estaba viendo, yo no lograba encontrar la forma de hacer la pregunta inicial. Era mi primera reporter\u00eda en una tragedia; hasta me sorprendi\u00f3 mi designaci\u00f3n para esta tarea. Sab\u00eda que estaba preparado para cubrir algo as\u00ed, lo que pens\u00e9 fue que se presentara antes de cumplir mis primeros diez meses como periodista de El Pa\u00eds, el principal diario del suroccidente colombiano. Mir\u00e9, me asust\u00e9, respir\u00e9 hondo y me lanc\u00e9 al lodo con unas botas de caucho prestadas por un compa\u00f1ero que calza seis tallas menos que yo. A pesar del dolor en mis pies, el objetivo era encontrar las historias. Sin importar d\u00f3nde me diera el barro espeso, entr\u00e9 en muchas moradas. En algunas hab\u00eda motos partidas a la mitad, en otras era f\u00e1cil tropezar con troncos de \u00e1rboles en plena sala. La gente me miraba y bastaba con eso para saber que quer\u00edan hablar y desahogar su impotencia contra la naturaleza, pero tambi\u00e9n agradecer al Todopoderoso estar vivos. Encontr\u00e9 el relato de una familia que lo perdi\u00f3 todo en el desastre natural de Mocoa, el primero de abril de 2017, pero \u2013por si fuera poco- fue perseguida por el infortunio y repiti\u00f3 tragedia, en la avalancha de Corinto. Con ellos entend\u00ed que siempre hay algo m\u00e1s all\u00e1: me atendieron amablemente a pesar del panorama y luego depositaron en m\u00ed los sentimientos que llevaban guardados siete meses. \u201cEs una cosa de no creer, en este a\u00f1o, dos tragedias muy similares han golpeado a esta familia; gracias a Dios, en ninguna de las dos hubo muertos. Mis allegados la sufrieron en abril en Mocoa y yo los recib\u00ed en mi casa, ahora me toc\u00f3 a m\u00ed junto con ellos\u201d, cont\u00f3 Alirio Melo, quien es oriundo del Putumayo. Cerca de all\u00ed, una se\u00f1ora llor\u00f3 en medio del relato, yo aguantaba los impulsos de mis l\u00e1grimas, que pretend\u00edan desfilar por mis mejillas. Segu\u00ed caminando, me ca\u00ed, me embarr\u00e9, me levant\u00e9, mientras me distra\u00eda con los esfuerzos para sacar grandes objetos del lodo, que si no fuera por el esfuerzo pasar\u00edan inadvertidas en ese torrente lodoso. \u201cLa tristeza es mucha. Yo estaba construyendo el segundo piso de mi casa y la avalancha se llev\u00f3 todos los materiales, tambi\u00e9n dej\u00f3 el primer piso sumido en el lodo; a falta de uno perd\u00ed los dos\u201d, me dijo Gabriel, otro de los damnificados. Mi valent\u00eda me impuls\u00f3 para caminar varios metros hacia arriba entre el caudal del r\u00edo. En algunos puntos me sent\u00ed solo, con piedras que doblaban en tama\u00f1o mis 1,81 metros de altura, y ni hablar de su ancho. El agua ya estaba calmada; yo no, pero la curiosidad me guiaba. Sobre el cauce encontr\u00e9 una casa ubicada en un improvisado islote, que dirig\u00eda el caudal del r\u00edo hacia la derecha (de norte a sur). Habl\u00e9 con sus propietarios, quienes trataban de sacar lo poco que les quedaba. \u00a0 \"Esta casa ten\u00eda un antejard\u00edn y un predio verde, bien bonito. El r\u00edo pasaba por la izquierda, bien pegadito al casco urbano, pero qued\u00f3 a la derecha\", explic\u00f3 uno de sus propietarios. Ya no hab\u00eda patio, ni predios verdes, ahora los vecinos m\u00e1s cercanos son enormes piedras y un barro oscuro marcado para siempre. Esa casa, que dividi\u00f3 el caudal del r\u00edo e impidi\u00f3 que materiales m\u00e1s pesados entraran al casco urbano, merec\u00eda una historia aparte. En total, escrib\u00ed cuatro art\u00edculos (de ellos, tres cr\u00f3nicas), dos para la edici\u00f3n digital del peri\u00f3dico y dos para el impreso. Hacia las 2:00 p.m. de ese mi\u00e9rcoles di por concluido mi trabajo: hab\u00eda hablado con los afectados y, por protocolo, con el alcalde de Corinto, el gobernador del Cauca y hasta con el presidente de la Rep\u00fablica. En las esquinas me sent\u00e9 a escribir en mi celular para enviar mis reportes y en otros momentos me qued\u00e9 parado analizando la dimensi\u00f3n de lo ocurrido, tratando de entender todo lo vivido en tan pocas horas. Introduje mis botas una vez m\u00e1s en el lodo. Camin\u00e9 con dificultad hasta el veh\u00edculo que nos traer\u00eda de vuelta a Cali. Conmigo parti\u00f3, de las calles de Corinto, una honda tristeza. Volverla relato era el siguiente reto.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "Los ojos de un reportero\u00a0\u00a0", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/627-los-comunicadores-de-las-tesis-excepcionales", "titulo": "Los comunicadores de las Tesis Excepcionales", "fecha": "Created: Wednesday, 11 April 2018 21:49", "contenido": "El consejo de la Facultad de Comunicaci\u00f3n y Publicidad reconoci\u00f3 hoy la excelencia de varios egresados del programa de Comunicaci\u00f3n Social, por sus tesis meritorias. \u00a0 Tatiana D\u00edaz se gradu\u00f3 con el trabajo \u2018El desarrollo del juicio moral en estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social a trav\u00e9s de los audiovisuales\u2019. Al recibir la nota de estilo, expres\u00f3 que \u201cse realiz\u00f3 con los estudiantes del programa de Comunicaci\u00f3n Social de todos los semestres, consisti\u00f3 en ver c\u00f3mo es el desarrollo del juicio social de los estudiantes a trav\u00e9s de los medios audiovisuales\u201d. Para su elaboraci\u00f3n, se presentaron fragmentos de pel\u00edculas con temas de juicio moral, los resultados fueron muy variados, basados en el conocimiento previo que ten\u00edan sobre la materia. Carlos Alberto Guiral, otro de los homenajeados, explic\u00f3 que su trabajo de grado \u201ctuvo una duraci\u00f3n de tres a\u00f1os, se llev\u00f3 la comunicaci\u00f3n a otros espacios, en este caso fue a comunidades ind\u00edgenas del norte del Cauca y c\u00f3mo en su plan de vida conciben la comunicaci\u00f3n como una amenaza, se empezaron a descubrir factores por los cuales ellos tienen este postulado frente a la comunicaci\u00f3n medi\u00e1tica. Se pueden generar grandes cambios que van mucho m\u00e1s all\u00e1 de las aulas de clase, de una organizaci\u00f3n o de una empresa y van hacia pueblos ind\u00edgenas, hacia comunidades que de verdad necesitan ser visibilizadas de forma correcta\u201d. La egresada Gloria Natalya Daza Fern\u00e1ndez fue galardonada con tesis meritoria por su trabajo \u2018La noticiabilidad de los peri\u00f3dicos el pa\u00eds y El Liberal, frente al conflicto armado en Caloto, Cauca. \u201cConsisti\u00f3 en evaluar la calidad informativa, pero m\u00e1s que todo evaluar esos criterios de noticiabilidad que hacen los peri\u00f3dicos o los medios de comunicaci\u00f3n; finalmente, se lleg\u00f3 a una reflexi\u00f3n acerca de la manera como se est\u00e1n contando procesos importantes, es m\u00e1s que todo un an\u00e1lisis que ayuda a entender mucho m\u00e1s el periodismo como una labor, con un objetivo mucho m\u00e1s social que netamente informativo\u201d, indic\u00f3. El proceso para que el consejo de la Facultad de Comunicaci\u00f3n y Publicidad entregue una nota de estilo de tesis meritoria, da inicio cuando los jurados iniciales de la tesis, despu\u00e9s de ser sustentada por el estudiante, proponen ese reconocimiento acad\u00e9mico; seguidamente, el consejo nombra tres jurados para que lean la tesis y confirmen si merece la exaltaci\u00f3n. Si es as\u00ed, el consejo de Facultad para que se proclame la categorizaci\u00f3n de tesis meritoria y se haga entrega de la nota de estilo al autor. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/628-un-espiritu-periodistico-que-se-trasformo-en-libro", "titulo": "Un esp\u00edritu period\u00edstico que se trasform\u00f3 en libro", "fecha": "Created: Thursday, 12 April 2018 16:50", "contenido": "La clase de G\u00e9neros y Formatos Period\u00edsticos del Programa de Comunicaci\u00f3n Social se convirti\u00f3 en el espacio propicio para que Luisa G\u00f3mez, comunicadora de la Universidad Javeriana, dirigiera una master class con base en su libro Testigos Olvidados: Periodismo y Paz en Colombia. El libro naci\u00f3 del proyecto de grado de los investigadores Luisa y Andr\u00e9s Felipe de Pablos y gracias al apoyo del director de este documento, quien vio potencial en el escrito, fue convocada por la Editorial de la Universidad del Rosario para que el texto acad\u00e9mico se transformara en un libro de 7 cap\u00edtulos que recoge vivencias de 21 reporteros que cubrieron los procesos de paz desarrollados entre 1982 y 2016. \u201cLos periodistas est\u00e1n preparados para cubrir hechos de guerra pero estar\u00e1n preparados para cubrir hechos de paz\u201d, afirm\u00f3 G\u00f3mez, quien sostuvo que debe haber un amplio manejo en c\u00e1tedras de Paz para que los periodistas est\u00e9n preparados en el momento de asumir un reportaje que busque contar la realidad pol\u00edtica del pa\u00eds. El texto comienza poniendo en contexto el origen del conflicto armado en Colombia desde 1948, pasando por el primer intento de llegar a un acuerdo de paz entre las guerrillas y el gobierno del expresidente Belisario Betancur, acompa\u00f1ado de varios relatos de la paz y sus traves\u00edas en Colombia que se organizan cronol\u00f3gicamente hasta el 2016. De esa manera, la autora reconstruye la historia de la paz a partir de 21 testimonios de reporteros que cuentan sus experiencias y an\u00e9cdotas durante el cubrimiento de las negociaciones de Paz en 34 a\u00f1os. G\u00f3mez coment\u00f3 que no ten\u00eda pensando trabajar los temas relacionados con la paz, pero el tema lleg\u00f3 cuando uno de sus docentes le puso como tarea hacer una entrevista a un editor pol\u00edtico que estuviera profundizando en la historia del conflicto armado. \u201cLlegu\u00e9 al peri\u00f3dico El Tiempo a entrevistar a Marisol Giraldo (Editora de Paz de ese medio) y ah\u00ed fue cuando mi esp\u00edritu period\u00edstico se puso a flote. Empezaron a surgir preguntas que me motivaron y ah\u00ed naci\u00f3 el proyecto del libro que pone en contexto pol\u00edtico y social los hechos hist\u00f3ricos de la guerra en Colombia\u201d, cont\u00f3 Luisa. Los estudiantes se interesaron en conocer m\u00e1s a fondo todo lo relacionado con el proceso de investigaci\u00f3n y realizaci\u00f3n del libro, los detalles de cada cap\u00edtulo y la experiencia que la joven autora vivi\u00f3 escribiendo el documento que hoy hace historia en el periodismo colombiano. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/module-position/655-tanja-la-holandesa-de-las-farc", "titulo": "Tanja, la holandesa de las Farc", "fecha": "Created: Wednesday, 30 May 2018 14:56", "contenido": "\r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\tEra alumna de lenguas y culturas romances en la Universidad de Groningen, Holanda. Me ofrecieron un trabajo como profesora de ingl\u00e9s en Pereira, Colombia. Simplemente dije: -Colombia, Latinoam\u00e9rica, es lo que necesito-. \r\n\tImaginaba un pa\u00eds bombardeado, donde los cohetes volaban por el aire, pensaba que me iban a hacer da\u00f1o inmediatamente aterrizara el avi\u00f3n, pero cuando llegu\u00e9 a Bogot\u00e1 vi que de guerra no hab\u00eda nada. En Pereira empec\u00e9 a investigar, me mov\u00eda en c\u00edrculos de gente adinerada, trabajaba en uno de los colegios m\u00e1s caros. \r\n\tComenc\u00e9 a descubrir la guerra en la televisi\u00f3n, viendo a esos \u2018terroristas\u2019 que diariamente hac\u00edan atentados y secuestraban gente. Esos \u2018terroristas\u2019 eran las Farc.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \r\n\tYo dec\u00eda: \u201c \u201d No me contentaba con que me dijeran que la guerrilla enga\u00f1aba a los campesinos, ese cuentico no me entraba.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \r\n\tUn d\u00eda, una profesora del colegio comenz\u00f3 a explicar la historia de Colombia, me llev\u00f3 a los barrios m\u00e1s pobres de Pereira, a hablar con las madres comunitarias en Dosquebradas, y empec\u00e9 a escribir mi tesis. Cuando termin\u00e9 el a\u00f1o regres\u00e9 a Holanda con otra idea, algo hab\u00eda cambiado en mi cabeza.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \r\n\tVengo de una familia cat\u00f3lica, mis pap\u00e1s son campesinos en un pueblo peque\u00f1o de Holanda. Me dijeron que estaba cogiendo por un camino que no era. Mi pap\u00e1 dijo: \u201clo que t\u00fa quieres es el comunismo\u201d: respond\u00ed: \u201cpues si quieres llamarle as\u00ed, hazlo\u201d. \r\n\tTermin\u00e9 mi carrera, la sociedad empez\u00f3 con la presi\u00f3n: trabajo, carro, casa, esposo e hijos. Pero hab\u00eda algo m\u00e1s, no me parec\u00eda un pensamiento radical querer cambiar al mundo, a la sociedad, a un pa\u00eds, y lo entend\u00ed cuando me vine para Colombia. \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\tMe reencontr\u00e9 con la profesora. Me cont\u00f3 que era miliciana de las Farc. No ten\u00eda pensado irme para el monte, yo quer\u00eda aportar algo a la lucha, me sent\u00eda identificada con los ideales de las Farc. \r\n\tEn diciembre del 2002, fui a un curso pol\u00edtico-militar en el p\u00e1ramo de Sumapaz, por un mes. Vi a la guerrilla uniformada, pasar por las casitas, la respuesta de la poblaci\u00f3n. Las guerrilleras eran consentidas, cantaban, se hac\u00edan trenzas, eran femeninas,\u00a0 muy finitas en su manera de tratar. Me las imaginaba rudas, bruscas pero encontr\u00e9 guerrilleras tiernas y amorosas, educadas, serviciales. \r\n\tYa en Bogot\u00e1, empec\u00e9 a hacer peque\u00f1os trabajos intelectuales y contact\u00e9 a un guerrillero urbano. Trabaj\u00e9 como miliciana, pero a los 8 meses toda la estructura se \u2018quem\u00f3\u2019, capturaron a una gente, me dijeron que ten\u00eda que desligarme un tiempo de la organizaci\u00f3n o irme al monte. Dije: \u201cme voy para el monte\u201d. \r\n\t \r\n\tLos primeros 15 d\u00edas nos quedamos en un campamento gigante donde todos \u00e9ramos nuevos, me mandaron a un curso de econom\u00eda pol\u00edtica con unidades de los Frentes 39 y 16, el instructor era Sim\u00f3n Trinidad. \r\n\tLa mayor\u00eda no sab\u00eda leer ni escribir. Me costaba un poco entender el espa\u00f1ol pero lo hablaba bastante bien. Los guerrilleros, con curiosidad, me hac\u00edan c\u00edrculos y se burlaban, pensaban que hab\u00eda llegado una bobita. No les cab\u00eda en la cabeza que era extranjera, que hablaba un idioma diferente, me hac\u00edan preguntas  Cuando vi la paciencia del camarada Sim\u00f3n Trinidad con esa gente vi que era un hombre absolutamente brillante, como intelectual y en tener paciencia para ense\u00f1arle al guerrillero con respeto; un gran pedagogo. \r\n\tEl trato entre los guerrilleros era respetuoso, amable y solidario. Despu\u00e9s, al resto lo mandaron para un curso b\u00e1sico y a m\u00ed para donde el \u2018Mono Jojoy\u2019 a dictar un curso de ingl\u00e9s. \r\n\tViv\u00edamos en campamentos estables, se hac\u00edan cursos, la guerrillerada se movilizaba en carro, la econom\u00eda la baj\u00e1bamos del cami\u00f3n y la llev\u00e1bamos al economato; la comida era rica, ten\u00edamos verduras, una vez por semana mataban una vaca para comer carne. Era una guerrilla acomodada, nos dec\u00eda el \u2018Mono Jojoy\u2019.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \r\n\tEl entrenamiento fue terrible, cinco minutos para ba\u00f1arse, diez para almorzar, cargar mucho peso en la espalda, llegar exhausto, manejar machete, no tener d\u00f3nde dormir cuando empezaba a llover; lavar ollas, atrincherarse, los asaltos del ej\u00e9rcito a medianoche, llamaban dos, tres, cuatro veces en la noche con el pito: \u201c\u00a1A empacar!\u201d, nos vamos de marcha; \u00a0sancionaban al que dejaba cosas botadas, eso fue muy duro. \r\n\tComenz\u00f3 a sonar plomo, yo no sab\u00eda qu\u00e9 hacer, disparaban hacia la rancha desde el otro lado del r\u00edo, me atrincher\u00e9 pero nunca dispar\u00e9, estaba muerta del susto. Dur\u00e9 un rato ah\u00ed, no hab\u00eda nadie conmigo, estaba sola. Como normalmente est\u00e1bamos en campamentos estables, no nos mov\u00edamos mucho, me era totalmente desconocida la zona. \r\n\tEl ej\u00e9rcito estaba entrando al campamento, sal\u00ed hacia la carretera, ah\u00ed estaban emboscados, preguntaron furiosos: \u201c\u00bfd\u00f3nde estaba metida?\u201d. El campo estaba minado pero logramos salir. Me encontr\u00e9 con el \u2018Mono\u2019, yo estaba furiosa, me hab\u00eda dejado botada. \r\n\tDe 2003 a 2008 fui guerrillera de base, pagando guardia y haciendo lo que hace un guerrillero cualquiera. Luego me mandaron seis meses a orden p\u00fablico, fui secretaria de c\u00e9lula, aprend\u00ed a ser ec\u00f3noma, fue una tortura, dur\u00e9 apenas cinco meses en el cargo. Siempre quise hacer un curso de enfermer\u00eda pero nunca me lo dieron. \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\tCuando muri\u00f3 el \u2018Mono\u2019, en 2010, los jefes me mandaron al norte del pa\u00eds: dur\u00e9 dos a\u00f1os con Iv\u00e1n M\u00e1rquez trabajando duro en edici\u00f3n de videos, producci\u00f3n de material para la Comisi\u00f3n Internacional, y cuando se comenz\u00f3 a hablar del proceso de La Habana se reuni\u00f3 el Estado Mayor Central y me metieron en la lista para ir a Cuba. \r\n\tLo m\u00e1s dif\u00edcil en 15 a\u00f1os en la guerrilla fue La Habana. Yo llevaba como 10 a\u00f1os en el monte, la selva y la guerrilla eran mi vida, ellos son mi familia. En La Habana hab\u00eda una comunidad de guerrilleros pero no era lo mismo, uno viv\u00eda en casa, fue muy dif\u00edcil acostumbrarse a eso. \r\n\tEn el primer punto, el Agrario, estuve en la Mesa de Negociaciones, me aguant\u00e9 m\u00e1s de un a\u00f1o. Se gastaron casi 6 meses en formular la metodolog\u00eda, en acordar los ejes de la discusi\u00f3n. Hab\u00eda muchas cosas t\u00e9cnicas muy complejas de manejar para que el proceso fuera exitoso. \r\n\t\u00a1Cu\u00e1ndo va empezar la discusi\u00f3n! Hasta que se empez\u00f3 a redactar el punto uno; pens\u00e9: \u201cesto tiene buen rumbo\u201d; todos se dieron cuenta de que el proceso de paz no era un tema de ideolog\u00edas, comenz\u00f3 a haber claridad entre el gobierno y las Farc. \r\n\t\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 El impacto m\u00e1s grande fueron las audiencias con las v\u00edctimas del conflicto armado; cada una ten\u00eda 15 minutos para contar su historia, escuchamos historias muy desgarradoras, yo miraba a Victoria (Sandino) con l\u00e1grimas, y al frente, los del Gobierno con l\u00e1grimas, tragando saliva. Era muy impactante. \r\n\t\u00bfQu\u00e9 me han dejado 15 a\u00f1os en las Farc? Pensar en colectivo, en la organizaci\u00f3n guerrillera he aprendido a compartir. \r\n\t\u00bfSue\u00f1os? Mi proyecto de vida hace unos a\u00f1os era ingresar a la guerrilla y estar en la guerra. Ahorita vamos a hacer la paz; sin embargo, vamos a seguir luchando por nuestras metas pol\u00edticas. \r\n\tCre\u00eda que no iba a poder, quienes me rodeaban me dec\u00edan:   Pero con peque\u00f1as victorias ve\u00eda que pod\u00eda hacerlo. \r\n\tLos entrenamientos generalmente son m\u00e1s fuertes que la guerra. Dos semanas despu\u00e9s asaltaron el campamento y yo agradec\u00ed haber hecho ese curso; sino, me hubieran matado. \r\n\tEl ej\u00e9rcito se mov\u00eda en una selva impenetrable, en el Meta nadie pensaba que fuera a llegar al campamento del \u2018Mono\u2019; un guerrillero que estaba en el r\u00edo, vio a un soldado haci\u00e9ndole se\u00f1as a otro soldado. El guerrillero disimul\u00f3 y sigui\u00f3 su camino, as\u00ed descubrimos que habr\u00eda un asalto. \u00a0Cuando lleg\u00f3 el ej\u00e9rcito, el \u2018Mono\u2019 hab\u00eda desocupado todo, salieron en carros y se les olvid\u00f3 llevarme. \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0", "contenido_auxiliar": "LOS PRIMEROS PASOSDespu\u00e9s de la desmovilizaci\u00f3n, gobierno y Farc acordaron darle un marco legal a los extranjeros que formaron parte de la guerrilla. Tanja se quedar\u00e1 en Colombia y participar\u00e1 en las tareas de conformaci\u00f3n del nuevo partido pol\u00edtico.CAMINO A LAS FARCEN LO PROFUNDO DE LA SELVATanja, la holandesa de las FarcCAMINO A LA PAZ.", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/module-position/656-no-quiero-ser-llamado-solo-victima-sino-lider-sebastian-arismendy", "titulo": "\u201cNo quiero ser llamado solo v\u00edctima sino l\u00edder\u201d: Sebasti\u00e1n Arismendy.", "fecha": "Created: Wednesday, 30 May 2018 15:13", "contenido": "\r\n\tSebasti\u00e1n Arismendy Mesa (19 a\u00f1os) es un l\u00edder que representa a las v\u00edctimas del conflicto armado en Colombia. Estudia Administraci\u00f3n y Contadur\u00eda en la Universidad de los Andes. Es hijo de H\u00e9ctor Fabio Arismendy Ospina, Diputado del Valle asesinado por las FARC-EP el 28 de junio de 2007, despu\u00e9s de estar secuestrado por m\u00e1s de 5 a\u00f1os. \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\tDespu\u00e9s de lo de La Habana, la vida me cambi\u00f3 mucho en la universidad, los profesores se dieron cuenta de lo que hac\u00eda, de lo que era capaz.\u00a0En este momento estoy en proceso de conformar un grupo de j\u00f3venes que se interesen en la pol\u00edtica del pa\u00eds. \r\n\t \r\n\tLlega un punto en el que hay que cambiar la ret\u00f3rica, porque uno no es todo el proceso de paz. He cambiado pensamientos, me pasa frecuentemente que haypersonas que me buscan y me ven como l\u00edder. Mi pensamiento desde peque\u00f1o ha sido ayudar, cambiar las personas, el pa\u00eds, ideas, lo tradicional. No quiero ser llamado solo v\u00edctima sino l\u00edder. \r\n\t \r\n\tTengo dos visiones: Hay un desarme, se han cumplido cosas. Est\u00e1n cumpliendo las Farc, pero, por el lado de nosotros, las v\u00edctimas, no ha pasado nada. Uno tiene que ser consciente de que no es cualquier cosa, si se demoraron cuatro a\u00f1os negociando no fue porque ellos sean perezosos, sino porque es dif\u00edcil. \r\n\tPor el lado del analista puedo decir que est\u00e1n cumpliendo. \u00bfHace cu\u00e1nto las Farc no matan una persona?, cuando a mi pap\u00e1 lo secuestraron \u00bfA cu\u00e1nta gente mataban todos los d\u00edas? \r\n\t \r\n\tNo cre\u00ed que fu\u00e9ramos a perder, pens\u00e9 que de verdad iban a entender la trascendencia que esto ten\u00eda. Despu\u00e9s, el discurso de Santos, lleg\u00f3 a la casa y escribo, \u201c\u00a1Animo Colombia, a\u00fan tenemos un futuro por escribir!\u201d. \r\n\t \r\n\tNo, para nada; a los cuatro a\u00f1os, lo que mi pap\u00e1 estaba haciendo era un viaje muy largo, las palabras de mi mam\u00e1, cuando a \u00e9l lo secuestraron, eran \u201cva a estar de viaje mucho tiempo\u201d. \r\n\t \r\n\tMe acuerdo muy bien de muchas cosas que hac\u00eda, lo acompa\u00f1aba a reuniones pol\u00edticas. Tambi\u00e9n me acuerdo cuando \u00edbamos a una helader\u00eda que tra\u00edan los dulces de Estados Unidos, me fascinaba el dulce. Tengo 19 a\u00f1os y a m\u00ed nunca, ning\u00fan amigo, enemigo, familiar, nadie me ha dicho nada de malo. Para mi \u00e9l era perfecto, un gran hombre, l\u00edder, amaba su ciudad, ayudar. Han pasado 15 a\u00f1os y mucha gente lo recuerda, para que a uno en la calle, le digan \u201chola, usted es el hijo de Arismendy\u201d. \r\n\t \r\n\t \r\n\t\u00a0 \r\n\t \r\n\tEstaba en una clase de la universidad, y mi mam\u00e1 me llam\u00f3 a decirme que si quer\u00eda ir a La Habana, nunca me dijeron a qu\u00e9 era espec\u00edficamente, pero pens\u00e9 \u201cqu\u00e9 bueno, voy a conocer Cuba\u201d. \r\n\tLe pregunt\u00e9 a Carolina Charria (hija de otro diputado), \u201c\u00bfa qu\u00e9 vinimos?\u201d, ella me dice: \u201ca la reuni\u00f3n con los guerrilleros\u201d. Y yo: \u201cno me dijeron nada\u201d. Le dije que no iba a ir porque no me sent\u00eda preparado. \r\n\tMe convencieron. Yo no ten\u00eda nada preparado. Los otros familiares ya ten\u00edan definido, y yo ten\u00eda que hablar en nombre de mi mam\u00e1 y mi hermano. Escrib\u00ed toda la noche, lo que les iba a decir. \r\n\tFuimos a la casa de Ch\u00e1vez, donde era el encuentro, est\u00e1bamos sentados hablando y dijeron:\u00a0\u201cllegaron\u201d, abren la puerta y lo primero que trataron fue de darnos la mano a cada uno, pero nadie les dio la mano. \r\n\tLes dije \u201cjur\u00e9 que los iba a matar, que me iba a vengar\u201d. Despu\u00e9s de decir eso, sent\u00ed que ya era libre. \r\n\tLa parte m\u00e1s dif\u00edcil y emotiva es cuando al final me acerco a Iv\u00e1n M\u00e1rquez, le digo: \u201cyo a usted lo jur\u00e9 matar, lo iba a matar. Con esto, ya me siento libre, feliz, soy una persona nueva. Voy a construir un pa\u00eds, usted no es nada, usted toda la vida va ser un asesino, triste y sin nada en la vida\u201d. \r\n\tM\u00e1rquez me dice: \u201ctranquilo Sebasti\u00e1n. Yo solo quer\u00eda decirle que s\u00e9 que todo el mundo me quiere matar en Colombia, eso no me llena de orgullo, y quiero pedirle personalmente perd\u00f3n por lo que le hice a usted de ni\u00f1o\u201d. Le respond\u00ed: \u201cNo siento nada por usted, ni felicidad ni tristeza, simplemente es una persona neutra para mi vida\u201d. \r\n\t \r\n\t \r\n\t \r\n\tCuando estaba peque\u00f1o, se levantaba a las 5 am para escuchar al entonces Presidente Uribe, cre\u00eda que \u00e9l era el \u00fanico que pod\u00eda traer a su pap\u00e1. \r\n\tEl asesinato de los diputados del Valle signific\u00f3 un golpe a la democracia. \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0 \r\n\t\u00a0", "contenido_auxiliar": "Encuentro de Ut\u00f3picos con Sebasti\u00e1n Arismendy en el hotel Sheraton Cali.\u00bfC\u00f3mo es hoy su vida universitaria?\u00bfC\u00f3mo fue ese salto de v\u00edctima a l\u00edder?\u00bfQu\u00e9 esperan las v\u00edctimas? \u00bfSe ha cumplido lo prometido?\u00bfQu\u00e9 sinti\u00f3 cuando gan\u00f3 el NO en el plebiscito?\u00bfDe ni\u00f1o, entend\u00edas la magnitud del secuestro?\u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s recuerda de su pap\u00e1?HISTORIA DEL VIAJE A LA HABANADESTACADOS:", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/453-usc-brillo-en-barranquilla", "titulo": "USC brill\u00f3 en Barranquilla", "fecha": "Created: Thursday, 06 April 2017 20:45", "contenido": "En 2018, la Universidad ser\u00e1 la anfitriona del Encuentro Acad\u00e9mico, el Encuentro de Semilleros y la Asamblea de Afacom. El programa de Comunicaci\u00f3n Social tuvo una brillante participaci\u00f3n en la primera edici\u00f3n del Encuentro Nacional de Semilleros de Afacom (Asociaci\u00f3n Colombiana de Facultades y Programas Universitarios de\u00a0 Comunicaci\u00f3n), realizado el pasado 31 de marzo en la Universidad Aut\u00f3noma del Caribe en Barranquilla. Para esta actividad, la USC hizo presencia con nueve ponencias de estudiantes, producto de sus trabajos de investigaci\u00f3n. \u00a0 \u00a0 Adicionalmente, las directivas del programa y de la Facultad de Comunicaci\u00f3n y Publicidad hicieron presencia en el Encuentro Acad\u00e9mico y en la Asamblea de Afacom. En dicha actividad, la USC se ratific\u00f3 en la secretar\u00eda del Consejo Directivo y gan\u00f3 la sede para recibir en 2018 las tres actividades que anualmente convoca Afacom. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0 Con respecto a las ponencias de los estudiantes, los evaluadores emitieron un concepto favorable sobre los trabajos. Cabe destacar que de laRegi\u00f3n Suroccidente fueron seleccionados once proyectos y la USC logr\u00f3 destacarse con nueve propuestas. Los estudiantes viajaron gracias al apoyo de Afacom\u00a0 y la Direcci\u00f3n General de Investigaciones (DGI). \u00a0 Entre los proyectos que nos representaron figuran \u2018Desarrollo del juicio moral de estudiantes de comunicaci\u00f3n social a trav\u00e9s del recurso audiovisual\u2019 de Cindy Tatiana D\u00edaz y Jhonny Mauricio Sarria Ortiz, \u2018Los sonidos de la historia. Pervivencia de la m\u00fasica tradicional de violines caucanos en Santander de Quilichao, Cauca\u2019 de Daniela Larrahondo Campo;\u00a0 y \u2018Manifestaciones desmesuradas y actos violentos durante el Mundial de F\u00fatbol de 2014 en Cali y en el 5-0 de Colombia \u2013 Argentina\u2019 de Geovanny Aguirre Rodr\u00edguez. \u00a0 Tambi\u00e9n \u2018La noticiabilidad de los peri\u00f3dicos El Liberal y El Pa\u00eds, frente al conflicto armado en Caloto, Cauca\u2019 de Gloria Nathalia Daza Fern\u00e1ndez; \u2018Estrategia comunicativa para prevenir la violencia de pareja contra la mujer en Cali\u2019 a cargo de Daniela Moreno Rojas y\u00a0 \u2018Estrategia de comunicaci\u00f3n para la visibilizaci\u00f3n del municipio de L\u00f3pez de Micay, Cauca\u2019 por Javier Fernando Camacho. \u00a0 El grupo lo complementaron los trabajos \u2018Reconocimiento a hechos y personajes del proceso pol\u00edtico organizativo del Cabildo Yanacona, Santiago de Cali entre 1968 al 2013\u2019 de Johan Santiago Rinc\u00f3n y Jorge David Jaramillo, \u2018Compilaci\u00f3n de archivos multimediales para la recuperaci\u00f3n de los saberes ancestrales y medicinales de la comunidad Kakua\u2019 de Erika Alejandra Bedoya Barbosa y Mayra Espinosa; y \u00b4Rap y hip hop: herramientas educomunicativas para la resocializaci\u00f3n' de V\u00edctor Juli\u00e1n Rojas. \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "La delegaci\u00f3n de la USC junto al fot\u00f3grafo Gervasio S\u00e1nchez (centro), en el Encuentro Acad\u00e9mico de AfacomPor: Redaccion Utopicos semanal", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/482-uno-no-puede-firmar-un-acuerdo-desarmar-una-guerrilla-y-luego-incumplir-humberto-de-la-calle", "titulo": "\u201cUno no puede firmar un acuerdo, desarmar una guerrilla y luego incumplir\u201d: Humberto de la Calle.", "fecha": "Created: Thursday, 08 June 2017 22:18", "contenido": "\u00a0\u201cSi no logramos entender la responsabilidad de todos, tendremos dificultades en nuestra mente, desde all\u00ed podemos construir una paz duradera, es all\u00ed donde se encuentra la paz de verdad\u201d, afirm\u00f3 el jefe negociador del Gobierno durante el proceso de La Habana, Humberto de la Calle, durante su conferencia \u201clos retos y oportunidades de la implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz\u201d. \u00a0 De la Calle habl\u00f3 ante estudiantes, docentes y administrativos de la Universidad Santiago de Cali\u00a0 sobre el gran reto de la educaci\u00f3n y de las nuevas generaciones rumbo al posconflicto.\u00a0 Escuchar hablar a De la Calle es m\u00e1s profundo que estar frente a una figura pol\u00edtica, es escuchar hablar a un pedagogo de la paz generando reflexiones y propuestas innovadoras acerca del valor fundamental de la construcci\u00f3n por el respeto de las ideas ajenas en un pa\u00eds que, despu\u00e9s de 60 a\u00f1os, va encontrando la salida al conflicto armado. \u00a0 \u00a0 \u00a0 Despu\u00e9s de que Carlos Andr\u00e9s P\u00e9rez Galindo, rector de la Universidad Santiago de Cali, presentara al invitado especial, el auditorio qued\u00f3 en silencio. Humberto de la Calle se levant\u00f3 de su asiento, camin\u00f3 hacia el micr\u00f3fono mientras el p\u00fablico esperaba escuchar las razones que De la Calle dar\u00eda para seguir creyendo en este complejo pero confiable proceso de implementaci\u00f3n. Con la experiencia de los a\u00f1os, Humberto de la Calle tom\u00f3 la palabra y, m\u00e1s que un t\u00edpico discurso de pol\u00edtica, sus palabras buscaron tocar los corazones y las conciencias de quienes lo estaban escuchando; pues de eso trata este guerreado proceso de implementaci\u00f3n: de tocar corazones. \u00a0 \u00a0 \u201cLo que tenemos al frente son disyuntivas enormes sobre el proceso de Colombia\u201d, dijo De la Calle; resalt\u00f3 lo delicado que ser\u00eda para Colombia \u201cvolver trizas el acuerdo de paz para proteger la institucionalidad\u201d y haciendo un llamado a la \u00e9tica de quienes han hecho esa propuesta dijo: \u201cUno no puede firmar un acuerdo, desarmar una guerrilla y luego incumplir\u201d. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Resalt\u00f3 la importancia de que existan contrastes de opiniones y posturas y propuso que \u201csobre la base del respeto y la reflexi\u00f3n, nos unamos m\u00e1s y nos insultemos menos\u201d. \u00a0 \u201cA uno no le cabe en la cabeza que se genere tanta resistencia al posconflicto, eso produce la nostalgia de la guerra\u201d, afirm\u00f3 De la Calle, quien despu\u00e9s de manifestar su inconformidad ante la postura de ciertos sectores que se oponen a la implementaci\u00f3n del acuerdo, se expres\u00f3 optimista al saber que como jefe de la delegaci\u00f3n negociadora del Gobierno fue testigo de que el respeto es posible: \u201cLo que demostramos en las negociaciones fue que el di\u00e1logo es posible\u201d dijo el jefe negociador. Destac\u00f3 la labor de la Universidad Santiago de Cali en fortalecer desde la academia la credibilidad en el proceso de implementaci\u00f3n entre los j\u00f3venes y concluy\u00f3: \u201clos invito a que reflexionemos y discutamos sobre el pa\u00eds\u201d. \u00a0 \u00a0 Por: Pablo \u00a0Navarrete Asistente de investigacion De Unimedios\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/501-la-usc-presente-en-los-premios-alfonso-bonilla-aragon-2017", "titulo": "La USC presente en los Premios Alfonso Bonilla Arag\u00f3n 2017", "fecha": "Created: Friday, 11 August 2017 19:02", "contenido": "El periodismo en Colombia siempre ha sido testigo de su propia historia, es el agente que logra filmar, retratar, escribir y describir el horror, y la maravilla, de nuestro territorio. Los periodistas son dinamizadores de verdad, y esa mano de obra debe reconocer p\u00fablicamente, con el respeto por, en un pa\u00eds donde se ha buscado asesinar a la memoria de todas las maneras posibles. La versi\u00f3n 37 de los Premios Alfonso Bonilla Arag\u00f3n (ABA), realizada este jueves 10 de agosto, destac\u00f3 justamente eso: el compromiso de varias generaciones de periodistas del Valle del Cauca, con la verdad, con la exaltaci\u00f3n de los valores positivos de su regi\u00f3n , Con el desarrollo social de la ciudad, y con \"los contenidos que transforman\", la tem\u00e1tica elegida por la Alcald\u00eda de Cali y los organizadores del evento. \u00a0 \u00a0 Esta vez, seis egresados, y una maestra de la Universidad de Santiago de Cali, nos dieron la grata satisfacci\u00f3n de haberse destacado en la entrega de premios ABA 2017, en las \u00faltimas categor\u00edas: \u00a0 \u00a0 Para finalizar, la distinci\u00f3n m\u00e1s alta de los Premios ABA, es \"Vida y Obra\", un premio que se otorga por primera vez a quien se realiz\u00f3 durante toda su carrera para la construcci\u00f3n de verdades; La ganadora fue la maestra Olga Behar, un homenaje a su trabajo como investigadora, escritora, polit\u00f3loga, guerrera del periodismo y maestra universitaria. Un reconocimiento que llena de orgullo a docentes y estudiantes de la USC. \u00a0 \u00a0 Somos herederos de generaciones enteras de periodistas que han sido v\u00edctimas de amenazas, persecuciones, exilios y asesinatos, cuando, valientemente, se han embarcado en la ruta de la verdad y la lucha contra la violencia; El fin del conflicto armado le da al periodismo universitario la posibilidad de hablar sin miedo, de expresarse, por fin, con libertad, en homenaje a los que, como la maestra Behar, han dedicado su vida al periodismo honesto, pues aun hay generaciones enteras Sin Conocer la magnitud de la verdad Felicitaciones a cada uno de nuestros nominados y ganadores de los Premios Alfonso Bonilla Arag\u00f3n.\u00a0\u00a0 A continuaci\u00f3n, las palabras de Olga Behar, al recibir este galard\u00f3n: \u00a0 Siempre crey\u00f3 que en el sepulcro, dif\u00edcilmente puede enterarse de los homenajes que se le brindan. Tener que morirse para que se exalten -a veces exageradamente- las cualidades y la calidad de las obras de un ser humano, es triste e inmerso. Por eso, celebro cuando se hacen homenajes en vida y esta noche, para mi fortuna, me toc\u00f3 a m\u00ed. No lo esperaba y me cay\u00f3 de sorpresa. Estar alejada de la exposici\u00f3n medi\u00e1tica, concentrado en la actividad docente y en la escritura de libros, lejos de las noticias y de los esc\u00e1ndalos diarios, me encontr\u00f3 (creia yo) en el grupo de muebles viejos del per\u00edodo de lo que se acord\u00f3. Tan notorio jurado ha decidido este reconocimiento mi vida y la obra que cre\u00f3 un largo de estos 40 a\u00f1os de vida profesional, y tengo los mayores motivos para agradecerles. Llega este premio en el momento m\u00e1s crucial de nuestra vida ciudadana. Ya la guerra con las Farc ha terminado y, como sociedad, estamos obligados a no ser inferiores a tan trascendental acuerdo. En medio de los grandes retos que se abren para la Colombia que quiere caminar hacia la paz, estamos los periodistas. Sin lugar a dudas, nuestro papel ser\u00e1 definitivo para el desarrollo de varios objetivos. El m\u00e1s inmediato es el de aclimatar un nuevo lenguaje, de concordia, respeto y perd\u00f3n. Desafortunadamente, todav\u00eda hay medios y periodistas que se resisten a ver lo que pasa frente a sus ojos. Aferrados al viejo pa\u00eds, de la guerra y los odios, algunos de ellos no logran entender que la sociedad colombiana quiere construir un nuevo edificio, donde quepamos todos y podamos vivir juntos. \u00a0 \u00a0 Pero no podemos generalizar y ver en los periodistas solo el modelo de los grandes peri\u00f3dicos, los canales comerciales y el periodismo militante de la izquierda. Hoy, en nuestra profesi\u00f3n hay un arco\u00edris de enfoques, pol\u00edticas editoriales y agendas. Existe tambi\u00e9n un periodismo independiente comprometido con la transici\u00f3n al posconflicto. Desde una mirada integral, para los comunicadores hay otro gran desaf\u00edo en esta nueva etapa del pa\u00eds, especialmente pensando en la responsabilidad que tiene en el prop\u00f3sito de contribuir a construir memoria. Tratar a las fuentes testimoniales con respeto, no juzgarlas, aprender a escuchar y siempre contextualizar los hechos sobre los que producen los contenidos, los objetivos son los que generan entre los comunicadores, los periodistas y los formadores de opini\u00f3n. \u00a0 \u00a0 Pero adem\u00e1s, ha llegado la hora de reflexionar sobre las consecuencias de los contenidos que publicamos, en las vidas y los sentimientos de los miembros de la sociedad y, en especial, en nuestras fuentes testimoniales, que son seres humanos, con emociones, traumas - En muchos casos y desaf\u00edos, para contribuir, desde nuestro oficio, a que se puede comparar las heridas emocionales de la guerra. Al recibir este premio, invitamos a mis compa\u00f1eros a aclimatar el camino hacia la paz, a contribuir a la construcci\u00f3n de memoria y, como siempre, a perseverar en la b\u00fasqueda de la verdad. Todo lo que hace es mejor para nosotros y para nosotros. muchas gracias \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "Palabras de Olga Behar al recibir el Premio Vida y Obra Alfonso Bonilla Arag\u00f3n.", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/2013-01-31-07-23-52/515-y-la-universidad-que-con-francisco-la-universidad-reflexiona-ante-visita-papal", "titulo": "\u00bfY la universidad qu\u00e9 con Francisco? La universidad reflexiona ante visita papal", "fecha": "no disponible", "contenido": "Ante el acontecimiento de la visita papal a Colombia, a la comunidad universitaria se presenta la oportunidad de asumir un hecho como este desde su laicidad, si bien la universidad es el campo donde convergen la multiplicidad de conocimientos y se promueve el respeto a la diversidad, entre tantas la de las confesiones, muchas coyunturas que tienen su origen en la funci\u00f3n clerical pasan desapercibidas, inclusive siendo concordantes con proyectos acad\u00e9micos, cuando se reh\u00fasa una relacionarse con ellas por su envoltorio religioso. La cita de Jorge Mario Bergoglio est\u00e1 trazado por las dimensiones religiosas, pol\u00edticas y sociales. Aunque sus representantes en el pa\u00eds insisten en el texto exclusivamente pastoral y los entes gubernamentales en el apoyo al proceso de paz, la agenda papal no desconoce ninguno de estos apartados adem\u00e1s de tener en cuenta la vertiente social propia de Francisco. En primer lugar, es el m\u00e1ximo representante de una confesi\u00f3n religiosa con una cantidad de fieles, que si bien la premura hace pensar que no tiene la misma fuerza de siglos atr\u00e1s, el d\u00eda a d\u00eda induce una reflexi\u00f3n que no se centra en la cantidad de fuerza sin\u00f3nimo en la capacidad de la misma, es decir, c\u00f3mo est\u00e1 ejerciendo la que tiene. En segundo lugar, es el jefe del Estado del Vaticano, y como tal recibe los honorarios propios de la carga en su llegada, transcurso y despedida en cualquier naci\u00f3n, esto significa vincularse con otros jefes de Estado para la discusi\u00f3n y toma de decisiones con el trasfondo pol\u00edtico. Y en tercer lugar, una labor m\u00e1s notoria en Francisco que en sus antecesores por una formaci\u00f3n teol\u00f3gica jesuita es la importancia que hay en su discurso en la medida de la intervenci\u00f3n social p\u00fablica, privada, El calendario para las visitas papales se organiza con mucha anterioridad. De Francisco ya ten\u00eda indicios de su inter\u00e9s por visitar Colombia; el embargo del pecado, permite durante los d\u00edas del proceso de paz y el polvo matizado pol\u00edticamente demasiado y podr\u00eda haber ca\u00eddo como parte de la polarizaci\u00f3n que atraviesa el pa\u00eds, por tanto, el en el momento indicado permite todas las f\u00e1bricas que su carga incumbe. Todo lo anterior se evidencia en la organizaci\u00f3n trazada en las tem\u00e1ticas para las audiencias en las cuatro ciudades colombianas: Bogot\u00e1, Villavicencio, Medell\u00edn y Cartagena. Francisco llega a Bogot\u00e1 el mi\u00e9rcoles 6 de septiembre en las horas de la tarde, pero su agenda se inicia todo el d\u00eda en la ma\u00f1ana. 7 de septiembre. Bogot\u00e1. Est\u00e1 dirigido por el Comit\u00e9 Directivo del Consejo Episcopal Latinoamericano CELAM, y p\u00fablicamente en el Parque Sim\u00f3n Bol\u00edvar cuando se hable sobre la familia y la vida. 8 de septiembre. Villavicencio. Los temas son violencia y medioambiente, destacables en la reuni\u00f3n con v\u00edctimas del conflicto y en su discurso sobre la reconciliaci\u00f3n entre personas y con el que llama casa com\u00fan, la tierra. El discurso ecol\u00f3gico de Francisco es constante, de ah\u00ed su carta enc\u00edclica Laudato s\u00ed '. Estos son documentos que se desechan por el prejuicio de su origen contextual, por la determinaci\u00f3n de contrariar con todo aquello que se gesta en escenarios religiosos, y se ignora la base de formaci\u00f3n intelectual de quien las erige, y adem\u00e1s el poder discursivo del mismo. 9 de septiembre. Medell\u00edn. La vocaci\u00f3n es el tema transversal, se desarrolla en el encuentro con los que est\u00e1n en proceso de formaci\u00f3n religiosa, no se desconoce que Antioquia tiene notable dedicaci\u00f3n a esta labor principalmente con Santa Rosa de Osos, la poblaci\u00f3n que ha sufrido el conflicto armado y gesta la mayor cantidad de religiosos para todo el pa\u00eds 10 de septiembre. Cartagena. Bajo la pobreza y los derechos humanos se estipula el contenido del d\u00eda en una ciudad que representa para el pa\u00eds la coexistencia de la opulencia y la miseria. Si la universidad tiene en cuenta las dimensiones del acontecimiento puede darse la tarea de contrastar todo lo que esta permea con el quehacer que ella misma se ha estimado en la responsabilidad social y la construcci\u00f3n de memoria. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "\u00a0", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/556-humberto-de-la-calle-el-candidato-de-la-alegria", "titulo": "Humberto de la Calle: El candidato de la alegr\u00eda.", "fecha": "Created: Thursday, 09 November 2017 23:10", "contenido": "En tiempos de polarizaci\u00f3n, odios, enga\u00f1os y desenga\u00f1os, producto de la mermelada pol\u00edtica y de los obst\u00e1culos que algunos sectores recalcitrantes de la oposici\u00f3n, han hecho para enlodar el proceso de implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz de La Habana, es necesario escuchar propuestas pedag\u00f3gicas para que los colombianos no perdamos la capacidad de ser felices. Escuchar a Humberto de La Calle, precandidato a la presidencia de Colombia por el Partido Liberal, es una bocanada de aire que oxigena las propuestas y los discursos predecibles que, los j\u00f3venes universitarios de Colombia, est\u00e1n acostumbrados a escuchar; la Universidad Santiago de Cali, es una instituci\u00f3n educativa que ha respaldado las apuestas por la Paz y ha generado espacios para el fortalecimiento de la conciencia propositiva para la ruta al posconflicto, por esta raz\u00f3n, la visita de De la Calle a la USC con su conferencia \u201cla inclusi\u00f3n y la participaci\u00f3n democr\u00e1ticas son prioritarias\u201d se vuelve un instrumento fundamental para el intercambio de miradas sobre la Colombia profunda entre un estadista de la Paz, la reconciliaci\u00f3n y el perd\u00f3n, como lo es el precandidato a la presidencia, y la comunidad santiaguina. \"En Colombia la participaci\u00f3n pol\u00edtica ha fracasado, pero la participaci\u00f3n ciudadana y la microparticipaci\u00f3n en las zonas rurales, florece\" afirm\u00f3 Humberto de la Calle ante estudiantes, docentes y administrativos de la USC el pasado jueves 9 de noviembre. Con un tono certero y positivo, este actor de la pol\u00edtica colombiana, curtido por sus recorridos en los caminos de la cultura ciudadana y las traves\u00edas de la Paz en Colombia desde la d\u00e9cada de los sesenta, pretende estar a la altura de los retos inmensos que trae consigo la b\u00fasqueda de la implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz de La Habana, firmado en el Teatro Col\u00f3n en noviembre del 2016.  \u00a0 \u00a0 \u201cEl escenario de la pol\u00edtica tiene nuevos protagonistas que construye posturas segmentadas, ya no es una visi\u00f3n total del mundo\" reflexion\u00f3 De la Calle. Escuchar a Humberto de la Calle es poder recibir opiniones desde la sabidur\u00eda de los a\u00f1os, es recibir propuestas para que, como sociedad, reconstruyamos el amor propio y el afecto que se ha perdido, en gran parte, con el conflicto armado interno; sus propuestas dejan en las mentes de los m\u00e1s j\u00f3venes la idea de buscar, como \u00e9l mismo lo dice, \u201cla Paz, el amor y la alegr\u00eda que los colombianos debemos buscar en nuestro coraz\u00f3n para salir adelante\u201d. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "Pablo Navarrete\u00a0@Elnavarrete1\u00a0\u00a0", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/module-position/573-el-tortuoso-camino-de-las-victimas", "titulo": "El tortuoso camino de las v\u00edctimas", "fecha": "Created: Tuesday, 20 February 2018 16:35", "contenido": "\u00a0 A pesar de todo, Jos\u00e9 logr\u00f3 salvar adelante y seguir trabajando en el campo, el mismo camino que la distancia que tiene que recorrer para llegar a un lugar alejado del odio y de los malos recuerdos \"Fue una tragedia que no se recuerda y que no me ayud\u00f3 a pensar en eso, porque eran grandes amigos a los que mataron, eran mis los vecinos a los que desaparecieron, ellos eran los que le daban trabajo a mucha gente y ahora eso me llena de tristeza, de nostalgia y de dolor \".\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/581-cronicas-y-memorias-de-los-acuerdos-de-la-habana-construyendo-paz-desde-la-academia", "titulo": "Cr\u00f3nicas y memorias de los acuerdos de La Habana: Construyendo paz desde la academia.", "fecha": "Created: Thursday, 22 February 2018 22:29", "contenido": "\u00a0", "contenido_auxiliar": "\u00a0", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/module-position/584-un-falso-positivo-judicial-durante-dos-semanas-los-medios-dieron-la-noticia-como-el-golpe-mas-fuerte-recibido-por-la-columna-teofilo-forero-de-las-farc-jorge-eliecer-gaitan", "titulo": "Un falso positivo judicial  \u201cDurante dos semanas los medios dieron la noticia como el golpe m\u00e1s fuerte recibido por la columna \u2018Te\u00f3filo Forero\u2019 de las Farc\u201d: Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n", "fecha": "Created: Friday, 23 February 2018 20:02", "contenido": "Pronto acabar\u00eda sus estudios de derecho en la Universidad Surcolombiana de Neiva, Huila, y cumplir\u00eda 26 a\u00f1os; hac\u00eda parte de la Federaci\u00f3n de Estudiantes Universitarios (FEU), que en 2011 era pieza clave para la defensa de los movimientos estudiantiles, que con sus protestas, pusieron en aprietos al gobierno, como respuesta a un proyecto de ley presentado al congreso por la ministra de educaci\u00f3n de la \u00e9poca, Mar\u00eda Fernanda Campo, que pretend\u00eda derogar la Ley 30 de Educaci\u00f3n. \u201cEn 2011 cre\u00edamos que la ruta propuesta era la indicada y que ser\u00eda posible encontrar los consensos necesarios para sacarla adelante. Sin embargo, la coyuntura hist\u00f3rica nos demostr\u00f3 que era necesario apuntar a la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica educativa con una base social amplia\u201d, se\u00f1al\u00f3 entonces la ministra. \u201cDuraron dos horas revolcando mi casa, y todo el material probatorio que encontraron para el proceso fue la convocatoria al Tercer Congreso de la FEU; no encontraron ni armas, mucho menos dinero, ni tampoco ning\u00fan documento o material alusivo a la insurgencia\u201d, coment\u00f3. Simult\u00e1neamente, nueve personas m\u00e1s fueron detenidas y sindicadas de integrar la estructura de apoyo log\u00edstico de la columna m\u00f3vil \u2018Te\u00f3filo Forero\u2019 de las Farc. La Fiscal\u00eda 14 de la Unidad Antiterrorismo de Bogot\u00e1 orden\u00f3 la captura. Cuando le formularon cargos, \u201cqued\u00e9 sorprendido, porque hab\u00eda dos diligencias judiciales; en la primera, se advert\u00eda el objetivo del allanamiento: incautaci\u00f3n de dinero de armas y materiales pertenecientes a las Farc, y la segunda diligencia fue la orden de captura, esa fue a\u00fan m\u00e1s curiosa, se me sindicaba de tres delitos: concierto para delinquir agravado con fines terroristas, administraci\u00f3n de recursos con fines terroristas y rebeli\u00f3n\u201d. Un art\u00edculo publicado por la revista Semana el 3 de octubre de 2011 inform\u00f3 que, aparte de Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n, entre los detenidos se encontraban \"Carlos Alberto Lugo, estudiantes de la Universidad Surcolombiana; Paola Soto, estudiante de la Corporaci\u00f3n Universitaria del Huila, y Omar Mar\u00edn y Camilo Escudero, de la Universidad de la Amazon\u00eda, en Florencia. Tambi\u00e9n fueron arrestados Omar Alfonso C\u00f3mbita, rector del Colegio de Santa Ramos, y Luis Fern\u00e1ndez, miembro del Comit\u00e9 Permanente por la Defensa de los Derechos Humanos, en el municipio de Algeciras (Huila)\u201d. Mientras sus manos eran ferozmente forzadas por las esposas, su cara de asombro era iluminada por el sol matutino; \u201cesto es una equivocaci\u00f3n, no es posible que me est\u00e9n sindicando de unos delitos tan graves\u201d, pensaba Gait\u00e1n mientras era trasladado a Bogot\u00e1 para ser judicializado. Desde la captura, \u201cseg\u00fan el mismo presidente Santos, que sali\u00f3 a dar declaraciones; nosotros \u00e9ramos el anillo urbano o la estructura urbana de la Te\u00f3filo Forero\u201d. Durante toda la semana, la noticia fue rimbombante pues los estudiantes fueron presentados como los guerrilleros m\u00e1s peligrosos del pa\u00eds. Seg\u00fan Gait\u00e1n, los imputaron b\u00e1sicamente por \u201cnuestra actividad estudiantil en las organizaciones sociales, lo \u00fanico que ellos quer\u00edan era dar la noticia de que capturaron a 10 estudiantes y que le hab\u00edan asestado un golpe a las Farc\u201d, coment\u00f3 Jorge Eli\u00e9cer. As\u00ed las cosas, las supuestas pruebas pod\u00edan arrojar como resultado que estos j\u00f3venes fueran v\u00edctimas de un \u2018falso positivo judicial\u2019. En ese momento se inici\u00f3 una serie de hechos que volvieron el proceso de Gait\u00e1n m\u00e1s engorroso: \u201cNos dividen en distintas c\u00e1rceles, a algunos nos dejan en la Modelo, a otros los env\u00edan a la c\u00e1rcel de Florencia, Caquet\u00e1, y eso hac\u00eda que las audiencias no se realizaran en el debido tiempo\u201d, denunci\u00f3. No solo quedaban a merced de la injusticia, tambi\u00e9n permanec\u00edan en manos de un sistema carcelario ineficaz y cruel con los presos; las rejas del maltrato le imped\u00edan ver una salida cercana al l\u00edo jur\u00eddico, que termin\u00f3 por vencimiento de t\u00e9rminos, tres a\u00f1os y medio despu\u00e9s, en abril del 2015. \u201cDesde el principio nos declaramos inocentes de todos los cargos, nuestra \u00fanica culpabilidad estaba en ser l\u00edderes estudiantiles, en defender derechos humanos o ser presidentes de Juntas de Acci\u00f3n Comunal. Despu\u00e9s de la c\u00e1rcel, fue una alegr\u00eda enorme recuperar la libertad, aunque no se recupera totalmente ese tiempo perdido, siempre quedan secuelas, traumas dif\u00edciles de superar\u201d. Seis a\u00f1os despu\u00e9s, Jorge Eli\u00e9cer logr\u00f3 concluir su carrera, se gradu\u00f3 como abogado y trabaja con la \u2018Coalici\u00f3n Larga Vida de las Mariposas\u2019 en defensa de los prisioneros pol\u00edticos, tiene esperanza en lo que se est\u00e1 sembrando para el posconflicto, pues quiere ver los frutos de estudiantes que sue\u00f1an con un pa\u00eds diferente, y jur\u00f3 que jam\u00e1s volver\u00e1 a pisar una c\u00e1rcel, que nunca se arrimar\u00e1 a las rejas que injustamente le quitaron su libertad. \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/typgraphy/588-pasos-para-sonar-en-un-pais-sin-guerra", "titulo": "PASOS PARA SO\u00d1AR EN UN PA\u00cdS SIN GUERRA", "fecha": "Created: Monday, 26 February 2018 19:59", "contenido": "\u00a0 \u00a0 Hacer teatro. Hacemos piezas que representen nuestra realidad. Quien hace teatro no se dedica a la guerra, genera pr\u00e1cticas y compromisos muy particulares con la sociedad. Construye referentes simb\u00f3licos ligados a valores como la \u00e9tica y la lealtad. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/typgraphy/590-naranjo-un-general-por-la-paz", "titulo": "NARANJO, UN GENERAL POR LA PAZ.", "fecha": "Created: Tuesday, 27 February 2018 14:00", "contenido": "\u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/module-position/337-ximena-velez-en-la-busqueda-de-un-periodismo-humano", "titulo": "XIMENA V\u00c9LEZ, EN LA B\u00daSQUEDA DE UN PERIODISMO HUMANO", "fecha": "Created: Friday, 02 September 2016 19:45", "contenido": "Ximena V\u00e9lez Pantoja es una periodista cale\u00f1a entusiasta, hiperactiva y con una inteligencia sobria que le da un aire de ni\u00f1a inquieta y brillante. En febrero de 2015, momento en el que lleg\u00f3 a Nueva York, Estados Unidos atravesaba su invierno m\u00e1s fr\u00edo en 118 a\u00f1os; sin embargo, para Ximena, la helada bienvenida que le hac\u00eda el pa\u00eds del norte representaba un agridulce y fugaz momento de extrema belleza. Actualmente se encuentra vinculada al Movimiento por la Paz en Colombia, una organizaci\u00f3n que brinda apoyo a las v\u00edctimas del conflicto armado para la reparaci\u00f3n y restituci\u00f3n de derechos. Tambi\u00e9n escribe para diferentes medios colombianos y estadounidenses, enfoc\u00e1ndose principalmente en suramericanos en situaci\u00f3n de exilio. La emigraci\u00f3n no deja de ser un proceso complejo y acarrea sus propios dramas, la adaptaci\u00f3n, la soledad, el desarraigo cultural, el abandono y el fantasma de esa imagen del pa\u00eds de origen, que generalmente no es pr\u00f3spera, pero s\u00ed muy sentida. Y es m\u00e1s dram\u00e1tico a\u00fan si se mezcla con situaciones m\u00e1s \u00edntimas, porque la cercan\u00eda a los treinta plantea una serie de preguntas, \u00bftendr\u00e9 hijos?, \u00bfformar\u00e9 una familia?, \u00bfhabr\u00e9 tomado las decisiones adecuadas? La vida es de decisiones, y si bien la periodista nunca ha sido buena siguiendo un plan, se propuso aprender m\u00e1s sobre derechos humanos, y fue este el motivo que la llev\u00f3 a Estados Unidos, a adquirir las suficientes herramientas que le permitan construir la memoria de su propio pa\u00eds, y de paso la propia, para ir armando, art\u00edculo a art\u00edculo, el libro de su vida, aunque sea desde la distancia. Ya en sus primeros a\u00f1os de estudio se evidenciaban inclinaci\u00f3n y talento para escribir historias, sin embargo la l\u00ednea editorial del periodismo la aburr\u00eda, pensaba que deb\u00eda existir una forma diferente de hacer las cosas, de contar todo eso que escuchaba y que la carcom\u00eda por dentro. Como el oficio no revela su verdadera forma sino hasta que se ejerce, fue cuando empez\u00f3 su pr\u00e1ctica profesional en el teatro Esquina Latina, de la mano de un grupo de \u201clocos buena gente\u201d, que encontr\u00f3 su lugar en el periodismo. \u00a0 Su primer trabajo period\u00edstico consisti\u00f3 en documentar y visibilizar la experiencia que ten\u00eda ese grupo con ni\u00f1os y adolescentes en situaci\u00f3n de vulnerabilidad; j\u00f3venes en situaci\u00f3n de abandono, v\u00edctimas de reclutamiento forzoso o de alguna forma de abuso, que conoc\u00edan sus derechos a trav\u00e9s del arte. Estas historias lograron sensibilizarla al punto de transformar los alcances que, pensaba, ten\u00eda el periodismo. De esta forma logr\u00f3 vincularse con el medio especializado en derechos humanos Hecho en Cali. Si bien su experiencia se hab\u00eda basado enteramente en el arte como motor para generar conciencia en la poblaci\u00f3n, y esto le hab\u00eda bastado para encontrar en el periodismo alternativo su corriente vocacional, fue desplazarse al campo, lejos de la ciudad y la seguridad aparente que esta proporciona, lo que le dio la certeza de estar bien encaminada, pues fue cuando se vio enfrentada a esa otra Colombia, esa que repta bajo la imagen implantada de \u201cel pa\u00eds m\u00e1s feliz del mundo\u201d, la Colombia del conflicto armado. Posiblemente, las primeras veces son las que dejan las marcas m\u00e1s profundas, y para Ximena fue en la experiencia de recolectar historias de las v\u00edctimas de la masacre de Trujillo, Valle del Cauca, que todo cobr\u00f3 una nueva dimensi\u00f3n. \u00a0 Por primera vez sinti\u00f3 miedo al explorar un hecho, sinti\u00f3 el g\u00e9lido escalofr\u00edo que se postra en la nuca del que se sabe haciendo algo que puede molestar a quien no debe y pudo experimentar de cerca la barbarie en la que ha estado imbuida la poblaci\u00f3n. A esto le siguieron historias de hombres, mujeres, adolescentes y ni\u00f1os v\u00edctimas de un conflicto y un pa\u00eds que los invisibiliza, para los que no son m\u00e1s que un manch\u00f3n en la estad\u00edstica. Posiblemente la frase que m\u00e1s recuerda de ese momento en su vida es  , que no significa otra cosa que desarrollar mecanismos para que esos hechos nunca vuelvan a presentarse. Por eso decidi\u00f3 marcharse, para pulir sus habilidades, afinar el talento, que no es nada si no se acompa\u00f1a de constancia y dedicaci\u00f3n; parti\u00f3 con la idea de que puede aportar a la sensibilizaci\u00f3n de una comunidad anestesiada por la guerra, convencida de que a trav\u00e9s del periodismo tambi\u00e9n se construye Naci\u00f3n.De ah\u00ed la necesidad de seguirse preparando, de crecer profesionalmente, para poder, en un futuro, prestar su talento para ponerles rostro y voz a esas historias y que, desde la incredulidad hasta el hast\u00edo, se construya una conciencia colectiva que evite que las futuras generaciones vuelvan a vivir un fen\u00f3meno semejante. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "\u00a0\u00a0", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/344-gestores-universitarios-por-la-paz", "titulo": "Gestores universitarios por la paz", "fecha": "Created: Monday, 19 September 2016 22:52", "contenido": "Los estudiantes del Valle del Cauca dicen SI al acuerdo. Hoy se llev\u00f3 a cabo en la Universidad Santiago de Cali la conferencia \u201cGestores universitarios por la paz\u201d, evento organizado por el Alto Comisionado de paz y el Ministerio del Interior que convoc\u00f3 alrededor de cien estudiantes de diferentes carreras de todas las universidades del Valle del Cauca.\u00a0 Durante la jornada se aclararon algunos puntos del acuerdo de paz que se proces\u00f3 en la Habana, Cuba, as\u00ed como tambi\u00e9n se socializ\u00f3 con los participantes sobre la necesidad de que los colombianos decidan dar un paso hacia un nuevo periodo del pa\u00eds que no incluya violencia ni conflicto armado. \u201cLa escuela es uno de los escenarios donde se debe empezar a construir la paz\u201d afirm\u00f3 Edison Delgado, senador de la rep\u00fablica, quien intervino a mitad del evento con un mensaje de motivaci\u00f3n por la paz.\u00a0 La USC, universidad Aut\u00f3noma, San Buenaventura, Unicat\u00f3lica, Univalle, UniCauca y la universidad Cooperativa de Colombia, participaron activamente en el dise\u00f1o de estrategias para promover el voto por el SI en el plebiscito este 02 de octubre en sus instituciones, c\u00edrculos cercanos y redes sociales; las campa\u00f1as producto de esta conferencia se presentaran al p\u00fablico al final de la semana y sus d\u00edas pr\u00f3ximos. La academia se suma a votar por la paz en Colombia, y cada vez m\u00e1s santiaguinos dicen SI al acuerdo. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/348-conversatorio-sobre-paz", "titulo": "Conversatorio sobre paz", "fecha": "Created: Wednesday, 28 September 2016 21:23", "contenido": "La Universidad Santiago de Cali contin\u00faa la campa\u00f1a \u00b4Santiaguino Si Al Acuerdo\u00b4, esta nueva jornada tuvo como invitados al Gobernador del departamento de Nari\u00f1o, Camilo Romero, y la ex senadora Piedad C\u00f3rdoba, quienes hablaron sobre su posici\u00f3n frente al acuerdo de paz. \u00a0 Romero manifest\u00f3 el apoyo al acuerdo de paz por parte de los nari\u00f1enses, resaltando que los colombianos est\u00e1n atravesando una \u00e9poca transcendental al estar viviendo el fin del conflicto armado en el pa\u00eds. \u00a0 As\u00ed mismo mencion\u00f3 los puntos que est\u00e1n trabajando desde su despacho, como lo son: Paz territorial, innovaci\u00f3n social y nuevo gobierno, que consisten en dejar atr\u00e1s los actos de\u00a0 la guerra y permitir que la paz sea el motivo que una a todo un pa\u00eds; tal como lo hace la selecci\u00f3n Colombia o los deportistas al lograr un triunfo, manifest\u00f3 el Gobernador. \u201cColombia es un pa\u00eds con exceso de democracia\u201d, asegur\u00f3 Romero, refiri\u00e9ndose al hecho de preguntarle a sus habitantes si quieren la paz. Por tal motivo se arriesg\u00f3 a opinar que pocas personas del sur del pa\u00eds dir\u00e1n NO, el pr\u00f3ximo 02 de octubre en las urnas. Asegur\u00f3 que el mundo entero entiende que el futuro est\u00e1 en el Pac\u00edfico y por ello se le debe invertir, concluyendo su ponencia con el tema de integraci\u00f3n regional. \u201cSoy el hijo de un desmovilizado del M19 y mi deseo es que mi hijo que es tan solo un ni\u00f1o y \u00e9l bebe que est\u00e1 por nacer, sean hijos de la paz\u201d, expreso Camilo Romero. Mientras que la ex senadora Piedad C\u00f3rdoba inici\u00f3 con un poema exaltando a la mujer, y desarrollo su discurso sobre el acuerdo de paz enfocado en el rol femenino frente a los aspectos\u00a0 plasmados en el postconflicto. Para Piedad C\u00f3rdoba la equidad de g\u00e9nero en el nuevo pacto pol\u00edtico tiene gran relevancia, por lo cual invit\u00f3 a las mujeres a leer el acuerdo de paz y acudir a las urnas y votar SI por el plebiscito. Gracias a la campa\u00f1a \u00b4Santiaguino Si Al Acuerdo\u00b4, la comunidad estudiantil afianza los argumentos para votar SI en las urnas. \u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "Colombia est\u00e1 viviendo una \u00e9poca trascendental ", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/module-variations/400-si-ellos-pisan-nuestro-pan-nosotros-los-campesinos-pisaremos-sus-leyes-andres-cortes-productor-de-hoja-de-coca", "titulo": "\u201cSi ellos pisan nuestro pan; nosotros, los campesinos, pisaremos sus leyes: Andr\u00e9s Cort\u00e9s*, productor de hoja de coca.", "fecha": "Created: Wednesday, 01 February 2017 20:30", "contenido": "En los \u00faltimos 25 a\u00f1os en Colombia, la coca\u00edna ha sido una fuente de financiaci\u00f3n del conflicto armado, pero tambi\u00e9n ha sido un mecanismo de subsistencia para muchas familias campesinas que han sufrido el abandono del Estado. \u00a0 \u00a0 \u00a0 Desde hace 10 a\u00f1os, Andr\u00e9s Cort\u00e9s vive en las pantanosas y f\u00e9rtiles monta\u00f1as de Cisneros, Valle del Cauca, un corregimiento del municipio de Dagua que est\u00e1 ubicado entre Cali y la bah\u00eda de Buenaventura. \u201cEmpec\u00e9 este trabajo familiar a los 12 a\u00f1os y me toc\u00f3 abandonar mis estudios de bachillerato para dedicarme a raspar coca. Mi familia era muy pobre, todos \u2018raspachines\u2019 (recolectores de hoja de coca), adem\u00e1s ten\u00eda que caminar m\u00e1s de una hora por carreteras empantanadas para llegar al colegio; eso desanima al que sea. No ten\u00eda otra alternativa y siento que a\u00fan no \u00a0tengo otra\u201d, recuerda con nostalgia este putumayense que desde muy joven se dedica a esta labor ilegal. Una de las principales carencias que tienen los campesinos en Colombia para sacar sus cultivos de las veredas son las v\u00edas terciarias, que en su gran mayor\u00eda son trochas en condiciones intransitables que hacen m\u00e1s dif\u00edcil el transporte de los productos agrarios, que son comprados a precios irrisorios por comerciantes intermediarios. Esto desmoraliza al peque\u00f1o agricultor y lo estimula a que vea m\u00e1s rentable el cultivo de la coca, ya que es m\u00e1s f\u00e1cil de transportar y es mejor el pago. \u201cNo es lo mismo un cultivo il\u00edcito que un cultivo de yuca o pl\u00e1tano, porque no tiene sentido sacar una carga de yuca a tres o cuatro horas de la finca para tener que venderla en 80 mil pesos, y con esa plata pagar trabajadores, transporte y abonos a precios muy altos. Mientras que un kilo de base uno lo saca en una bolsa y lo vende en $2\u2019500.000 y a uno le quedan 800 mil. Con esa plata\u00a0 uno ya tiene para los gastos de la casa y la comida de la hija y la esposa. Ya se puede respirar un poquito mejor,\u201d expresa Andr\u00e9s. En el a\u00f1o 2000, con el Plan Colombia, un programa de los gobiernos de Colombia y Estados Unidos para la lucha contra las drogas il\u00edcitas en el pa\u00eds, empezaron las avionetas a asperjar con glifosato los cultivos ilegales, afectando no solo la salud\u00a0 de muchas familias campesinas por el alto grado de toxicidad que contiene este herbicida; sino tambi\u00e9n sus econom\u00edas familiares. Tras la llegada de la fumigaci\u00f3n y la erradicaci\u00f3n forzada en el Putumayo, \u00a0a sus 22 a\u00f1os emigr\u00f3 hacia otros departamentos. Despu\u00e9s de haber recorrido casi todo el sur de Colombia en busca de un trabajo digno, Andr\u00e9s arrib\u00f3 rendido a Cisneros, \u00a0Valle del Cauca, con una mano atr\u00e1s y otra adelante, con su esposa y su hija reci\u00e9n nacida. Su panorama era el mismo en estas tierras: desempleo y desesperanza. Con el poco dinero que ten\u00eda ahorrado compr\u00f3 6 hect\u00e1reas de tierra. Y con sus manos \u00e1speras y fuertes construy\u00f3 en su predio una casa en madera, y retom\u00f3 los cultivos de coca. Andr\u00e9s cultiva en su terreno empinado matas de coca, que le dar\u00e1n en tres meses 30 arrobas del producto que llevar\u00e1 a un laboratorio artesanal para triturar y macerar la hoja con agua, cal, sal y otros productos, que despu\u00e9s de un proceso qu\u00edmico se reducir\u00e1n a un kilo de pasta de coca. El campesino es el eslab\u00f3n m\u00e1s fr\u00e1gil de la cadena de producci\u00f3n de base de coca. Las ganancias del alcaloide son m\u00ednimas comparadas con las de los traficantes que la exportan y que se quedan con exorbitantes sumas de dinero. Muchas veces su producci\u00f3n solo alcanza para mantener la alimentaci\u00f3n de sus familias. Con lo poco que gana y lo mucho que arriesga, Andr\u00e9s vela por el bienestar de su hija, que actualmente es una joven bachiller con el sue\u00f1o de estudiar odontolog\u00eda, y el de su esposa, quien ruega a Dios que alg\u00fan d\u00eda su esposo deje esta actividad il\u00edcita para que puedan vivir tranquilos y sin la zozobra de ser capturados por las autoridades. \u201cVivo enfermo, aburrido; esos venenos con los que se fumiga la hoja son muy costosos y adem\u00e1s, de tanto manipularlos me producen fuertes dolores de cabeza. Pero qu\u00e9 hago. Yo lo \u00fanico que s\u00e9 hacer, es labrar la tierra. Mientras el gobierno no nos ayude a los que les damos de comer a los colombianos, seguir\u00e1 habiendo coca y mucha pobreza. Si ellos pisan nuestro pan, nosotros, los campesinos, pisaremos sus leyes\u201d, sentencia. A pesar de los esfuerzos en la lucha antidrogas, la producci\u00f3n de coca\u00edna en el pa\u00eds aument\u00f3 en Colombia. Seg\u00fan el Sistema Integrado de Monitoreo de Cultivos Il\u00edcitos de Naciones Unidas el balance no es alentador.\u00a0Hace apenas cuatro a\u00f1os, en el 2012, se hab\u00edan logrado reducir los narco-cultivos a 47.790 hect\u00e1reas de hoja de coca. Pero desde entonces empez\u00f3 un disparado ascenso que llev\u00f3 a que en el 2015 se convirtiera, con 96.084 hect\u00e1reas, en el a\u00f1o con m\u00e1s narco-siembras de los \u00faltimos ocho a\u00f1os. Entre las razones que plantean los investigadores de la ONU est\u00e1n la suspensi\u00f3n de la erradicaci\u00f3n utilizando aspersi\u00f3n a\u00e9rea de fumigantes tales como el glifosato y el aumento del precio de la hoja de coca. Andr\u00e9s sabe del gran da\u00f1o que le ha hecho la coca\u00edna al pa\u00eds, ya que \u00e9sta ha financiado en gran parte a grupos armados ilegales que han desangrado a Colombia. Este campesino de mirada noble y esp\u00edritu luchador, solo espera que el gobierno nacional le brinde a la poblaci\u00f3n campesina mejores infraestructuras viales, est\u00edmulos y garant\u00edas econ\u00f3micas con otros cultivos alternativos y condiciones dignas de vida para el desarrollo del agro colombiano.Sin embargo, por ahora, el futuro de Andr\u00e9s a\u00fan est\u00e1 atado a los cultivos il\u00edcitos: un tema y un reto importante para el postconflicto. \u00a0 *Por petici\u00f3n del protagonista se cambi\u00f3 el nombre \u00a0 \u201cEmpec\u00e9 este trabajo familiar a los 12 a\u00f1os y me toc\u00f3 abandonar mis estudios de bachillerato para dedicarme a raspar coca\u201d: Andr\u00e9s. \u201cUna de las principales carencias que tienen los campesinos en Colombia para sacar sus cultivos de las veredas son las v\u00edas terciarias\u201d. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/module-position/401-la-montana-de-la-coca", "titulo": "LA MONTA\u00d1A DE LA COCA", "fecha": "Created: Thursday, 02 February 2017 13:48", "contenido": "El pueblo estaba solo, el comercio a\u00fan no abr\u00eda sus puertas. La espesa neblina se\u00a0 desped\u00eda de la ma\u00f1ana y empezamos a ver la desnudez de las verdes monta\u00f1as. No pas\u00f3 mucho tiempo cuando Andr\u00e9s lleg\u00f3 en compa\u00f1\u00eda de su hija en una camioneta. En medio de bromas, Yadin -nuestro compa\u00f1ero- nos present\u00f3 y luego nos montamos al carro para ir a la casa que tiene Andr\u00e9s alquilada en la localidad, para comer unas deliciosas arepas con queso que hab\u00eda preparado su esposa. \u00a0 \u00a0 Nos hab\u00edamos levantado a eso de las cinco de la ma\u00f1ana. Ten\u00edamos que tomar una  para llegar al corregimiento de Cisneros, donde nos encontrar\u00edamos con Andr\u00e9s, nuestro entrevistado. Abordamos nuestro transporte, que a hora y media m\u00e1s tarde nos dej\u00f3 en el lugar de encuentro Hab\u00eda poco tiempo y el trabajo del d\u00eda iba a ser extenso. Despu\u00e9s del suculento desayuno, caminamos casi media hora por una empinada trocha rumbo al laboratorio donde se procesa la coca. Durante la traves\u00eda, nos cont\u00f3 que no es de Cisneros sino de Orito, Putumayo, y que desde que era un menor de edad trabaja como cocalero. Tambi\u00e9n narr\u00f3 que desde que las avionetas empezaron a fumigar los cultivos de coca comenzaron los problemas econ\u00f3micos y se vio obligado a deambular por casi todo el sur de pa\u00eds en busca de mejores condiciones de vida. Confes\u00f3 sentir miedo por su esposa y por \u00e9l, ya que hab\u00eda muchos enfrentamientos entre el Ej\u00e9rcito Nacional y \u00a0las Farc. Mientras descans\u00e1bamos de la ardua caminata, Andr\u00e9s, con voz pausada y mirada tranquila, explic\u00f3 que la coca ha sido la principal fuente financiadora del conflicto armado en Colombia, pero que \u00e9l no tiene la culpa de eso, que los costos de una producci\u00f3n de cultivos legales no le dan las ganancias b\u00e1sicas que la base de coca s\u00ed le brinda. \u201cEn Orito, el gobierno fumig\u00f3 y erradic\u00f3 los cultivos de coca, y yo no pod\u00eda financiar un cultivo de yuca y otros productos, debido a que las v\u00edas quedan muy retiradas del pueblo. Adem\u00e1s, un kilo de base de coca era m\u00e1s f\u00e1cil de transportar en un costal que un producto legal y mejor pago\u201d, relata.\u00a0\u00a0 Andr\u00e9s y su hija nos llevaban una amplia ventaja, conocen el terreno y lo caminaban como si fuera un pasillo de su finca. Nos contaron que su esposa a veces lo acompa\u00f1a, que ella no se queda atr\u00e1s y que es igual de berraca y capaz de trabajar el campo que \u00e9l: \u201c Es una mujer de hacha y machete\u201d, comenta Andr\u00e9s. Luego de caminar por m\u00e1s de dos horas, con las botas empantanadas y con la respiraci\u00f3n entrecortada por el cansancio, por fin llegamos a la monta\u00f1a donde est\u00e1 el laboratorio y se produce la base. Durante todo el camino ten\u00edamos la preocupaci\u00f3n de que cualquier cosa ocurriera; sin embargo, Andr\u00e9s nos transmiti\u00f3 tranquilidad, pero nos recomend\u00f3 que fu\u00e9ramos muy serios y prudentes con la informaci\u00f3n, que tuvi\u00e9ramos en cuenta que su familia y el sustento \u00a0estaban en juego. \u00a0 \u00a0 El fuerte olor de los productos qu\u00edmicos con los que se hace la coca, como la gasolina, el \u00e1cido sulf\u00farico y el amoniaco, nos causaron repulsi\u00f3n. Con risas, como si se estuviera burlando de nosotros, Andr\u00e9s nos empez\u00f3 a explicar el proceso de fabricaci\u00f3n del alcaloide. Con sus manos callosas separ\u00f3 la gasolina y desech\u00f3 la hoja de coca, agreg\u00f3 agua y \u00e1cido sulf\u00farico, lo filtr\u00f3 y le ech\u00f3 cal. Como por arte de magia, apareci\u00f3 una especie de guarapo de color caf\u00e9. \u00a0Al final del proceso qued\u00f3 una masa blanca, que despu\u00e9s dej\u00f3 reposar y filtr\u00f3 ech\u00e1ndole amon\u00edaco; una vez filtrado y lavado con agua lo puso a fuego lento hasta que se evapor\u00f3 toda el agua. Entonces lo pas\u00f3 a una especie de aceite, lo dej\u00f3 enfriar y pudimos ver el resultado: pasta de coca. Al final del d\u00eda, Andr\u00e9s coment\u00f3 que a veces siente remordimiento por el trabajo que hace, pero que trata de no pensar en eso, porque gracias a esta actividad est\u00e1 llevando el sustento a su familia. Para \u00e9l, es el Estado el responsable de su situaci\u00f3n. Muchas veces ha querido empezar de nuevo una forma de vida en la legalidad, pero se le hace dif\u00edcil, porque la vida en el campo es dura, las carreteras est\u00e1n en muy mal estado y lejos de todo, y al campesino no le valoran su arduo trabajo. Despu\u00e9s de un largo d\u00eda, a las cinco de la tarde emprendimos nuestro camino hacia el caser\u00edo. La esposa de Andr\u00e9s nos esperaba con su t\u00edmida sonrisa y con unas masitas de queso y un delicioso caf\u00e9. Algo qued\u00f3 en nosotros despu\u00e9s de conocer a esa hermosa familia pujante, amable y humilde, olvidada por el Estado, que vive de la ilegalidad. \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/410-baos-el-joven-aventurero-del-periodismo", "titulo": "Baos, el joven aventurero del periodismo.", "fecha": "Created: Monday, 27 February 2017 14:33", "contenido": "Es un joven t\u00edmido y hasta de pocas palabras, pero la verdad es que cuando se trata de contar an\u00e9cdotas, Mario Baos tiene un repertorio largo con el que siempre cautiva a sus contertulios. \u00a0 \u00a0 \u00a0\u201cEn la primaria, la profesora me pidi\u00f3 hacer un cuentico, y el cuentico m\u00edo termin\u00f3 en 5 hojas, contando muchas cosas que invent\u00e9\u201d, comenta entre risas. As\u00ed fue como la profesora del colegio descubri\u00f3 su talento y Mario termin\u00f3 participando en el grupo nacional Precursores de Andr\u00e9s Caicedo en Cali. Con este proyecto fue hasta el Primer Festival Nacional de la Palabra en Armenia, donde escribi\u00f3 y dict\u00f3 conferencias. Recuerda que sus padres, campesinos del sur del Cauca, se conocieron por el trabajo social que desarrollaban en la vereda \u00b4El Jord\u00e1n\u00b4; ellos fueron los periodistas emp\u00edricos con los que tuvo un primer contacto. Por la sed de contar la verdad de lo que suced\u00eda en el conflicto armado, su madre tomaba fotograf\u00edas de los hechos violentos que se viv\u00edan en la zona para venderlas en los medios de comunicaci\u00f3n en Cali, mientras su padre prefer\u00eda hacer denuncias sobre los hechos violentos. \u00a0 \u00a0 \u00a0 La Universidad marc\u00f3 su vida porque en ella descubri\u00f3 el gusto por buscar y contar historias, aunque las materias m\u00e1s f\u00e1ciles no las pasaba por sus ausencias en las aulas de clase. Por otra parte, le encantaba ser asistente en las clases de otros programas como medicina y finanzas, y as\u00ed conoci\u00f3 a muchas personas. Su participaci\u00f3n en medios se inici\u00f3 en el programa Cero Estr\u00e9s Cali, luego colabor\u00f3 en el Canal Universitario, en Conexi\u00f3n Remota, Unimedios, Tardes del Sol de Telepac\u00edfico y realiz\u00f3 su pr\u00e1ctica en la casa editorial El Tiempo. Fue precisamente all\u00ed donde particip\u00f3 en un trabajo period\u00edstico con el que recientemente \u00a0gan\u00f3 el premio Alfonso Bonilla Arag\u00f3n \u00a0 \u00a0 En la actualidad labora en las diversas emisoras de Caracol Radio. \u00a0 \u00a0 Aunque tiene cara de \u2018peladito\u2019, a sus 23 a\u00f1os Baos ha madurado en la escuela de la vida, y a\u00f1ade que \u201ctodas las experiencias han servido para formar un ser\u201d. \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/425-travesias-de-la-educacion-en-el-territorio-colombiano", "titulo": "TRAVES\u00cdAS DE LA EDUCACI\u00d3N EN EL TERRITORIO COLOMBIANO", "fecha": "Created: Wednesday, 15 March 2017 19:32", "contenido": "El precandidato a la presidencia de Colombia, Sergio Fajardo, est\u00e1 comprometido con procesos de cultura ciudadana en el territorio nacional. Los temas que trata en sus encuentros con los j\u00f3venes apuntan a la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s tolerante y equitativa. Independientemente de su candidatura, sus propuestas educativas lo han convertido en una de las figuras m\u00e1s importantes en el cap\u00edtulo de la paz para Colombia. \u00a0 El exgobernador de Antioquia habla apasionado sobre la evoluci\u00f3n y formaci\u00f3n de centros educativos en los lugares m\u00e1s alejados de su departamento es tu tiempo de mandatario. \u201c\u00bfHacia d\u00f3nde va Colombia con Fajardo?\u201d, fue el t\u00edtulo del foro liderado por Fajardo en la Universidad Santiago de Cali, en el que hizo un profundo cuestionamiento a las nuevas generaciones, m\u00e1s como docente que como pol\u00edtico. Generar debate con los j\u00f3venes es un ejercicio enriquecedor para quien observa en la educaci\u00f3n un espacio en el que debe empezar la sensibilizaci\u00f3n para lograr entender a profundidad\u00a0 la tragedia que el conflicto armado ha desatado durante 60 a\u00f1os en el territorio; \u00a0\u201ccuando logramos entender que la falta de educaci\u00f3n ha hecho que los de afuera lleguen a construir maquinarias gigantes en nuestros puertos, para llevarse nuestras riquezas y devolvernos s\u00f3lo pobreza, es cuando nos damos cuenta que la educaci\u00f3n es la clave\u201d, reflexion\u00f3 Fajardo. \u00a0Escuchando hablar a Fajardo acerca de sus planes para desenterrar a los pueblos m\u00e1s olvidados del territorio nacional, gracias a la ambici\u00f3n de unos pocos, se logra dimensionar que la educaci\u00f3n es la ruta para el posconflicto. La corrupci\u00f3n\u00a0 ha\u00a0 entrado en cada instancia neur\u00e1lgica del Estado colombiano, esto ha impedido que la educaci\u00f3n de calidad llegue a poblados, resguardos y selvas que tienen mil tesoros para compartirle al mundo, el pa\u00eds parece haberse acostumbrado a la injusticia. Con claridad, Fajardo dej\u00f3 mudo al auditorio: \u201cque roben todo lo que quieran, pero que hagan obras, cuando decimos eso es porque ya tocamos fondo como colectivo\u201d.\u00a0 La educaci\u00f3n, en \u00faltimas, se vuelve el \u00fanico mecanismo de construcci\u00f3n a la mano para sanar las heridas y acercanos como sociedad. \u00a0\u00a0 Al referirse a planes para desenterrar a los pueblos m\u00e1s olvidados del territorio nacional, por la ambici\u00f3n de unos pocos, se logr\u00f3 dimensionar su postura seg\u00fan la cual la educaci\u00f3n es la ruta para el posconflicto: \u201cTenemos una p\u00e1gina en blanco, y entre los j\u00f3venes y los gobernantes debemos empezar a llenar esa p\u00e1gina para la paz\u201d. En su ponencia habl\u00f3 de lo importante de cada voto, y de c\u00f3mo el pensamiento de \u201cyo no voy a votar porque, igualmente, quede quien quede, se va a robar la plata\u201d, es el que contribuye para as\u00ed siga sucediendo. Tambi\u00e9n dijo que el gobierno actual deber\u00eda comenzar a invertir m\u00e1s en educaci\u00f3n\u00a0 y que la plata deber\u00eda salir de los mismos bolsillos que financiaron la guerra, con la diferencia que ahora debe direccionarse a las universidades del pa\u00eds. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Sergio Fajado explica como la educaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de nuevas narrativas pueden hacer el cambio en nuestro pa\u00eds. \u00a0Durante este espacio, enfatizo mucho a los j\u00f3venes que llenaron la totalidad del auditorio, que los pilares para un mejor desarrollo y sostenimiento social para el futuro son: la educaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y la ciencia. Este foro fue un tejido geogr\u00e1fico construido desde los ojos de un educador, para un pa\u00eds que necesita enlazarse con los saberes de sus pueblos ancestrales, y alcanzar la riqueza de su identidad. Terminando la conferencia, hizo un llamado para que j\u00f3venes y estudiantes del Valle del Cauca caminen por sus municipios y desentierren el sufrimiento y las tradiciones de tantos pedazos de tierra que le han escondido al mundo su voz y su capacidad de ense\u00f1ar. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "Por: Redacci\u00f3n Ut\u00f3picos", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/module-position/430-la-holanda-retorno-al-paraiso", "titulo": "La Holanda, retorno al para\u00edso", "fecha": "Created: Friday, 17 March 2017 15:53", "contenido": "Jos\u00e9 Antonio Mu\u00f1oz es una v\u00edctima sobreviviente del conflicto armado en Colombia. A sus 60 a\u00f1os, narra con resquemor\u00a0 la historia de la masacre de la que de milagro sali\u00f3 vivo, y que fue ejecutada hace 16 a\u00f1os por paramilitares del bloque Calima, en La Holanda, vereda del municipio de Dari\u00e9n, Valle del Cauca. \u00a0 Don Jos\u00e9 es un humilde campesino de 1.60 de estatura, piel trigue\u00f1a y contextura delgada. Su rostro quemado por el sol es la muestra del trabajo duro que realiza en el campo. Sus vestimentas curtidas de polvo, las botas embarradas y su inseparable gorra, que lo protege de esas tardes en que el calor ardiente quema la piel, confirman que es un tipo, como dicen sus vecinos, \u201cde hacha y machete\u201d. \u201cTrabajo duro porque amo la vida en el campo. Adem\u00e1s, tengo tres hijos y una esposa por los cuales luchar, para que no les haga falta su comidita\u201d, comenta mientras mira hacia el potrero donde est\u00e1n pastando sus vacas. En 2000, a\u00f1o de desaz\u00f3n en Colombia por el momento \u00e1lgido en que se encontraba el conflicto armado entre paramilitares y guerrilleros, en el municipio de Dari\u00e9n comenzaron a rondar comentarios de que escuadrones de la muerte deambulaban por el pueblo con la intenci\u00f3n de exterminar todo lo que oliera a guerrilla. \u00a0 No estaban equivocados; el 28 de diciembre la muerte toc\u00f3 la puerta de la finca de don Jos\u00e9. Su yerno, Alberto Silva fue hallado sin vida por su suegro, a la orilla del r\u00edo Bravo. Dos impactos de bala, uno en la cabeza y otro el pecho, dejaron hu\u00e9rfanos a una ni\u00f1a de tres a\u00f1os y a un beb\u00e9 que ven\u00eda en camino como una v\u00edctima m\u00e1s de una violento naci\u00f3n. \u201cLe hab\u00edan quemado el pelo, le hab\u00edan pegado un tiro en la frente, otro en el pecho, al parecer porque mi yerno hablaba con personas que eran se\u00f1aladas de ser informantes de la guerrilla\u201d, explica don Jos\u00e9. Las nubes se empiezan a despejar y el t\u00edmido sol asoma con sus primeros rayos matutinos. Un viento fresco mueve su sombrero; don Jos\u00e9 bebe un sorbo del humeante caf\u00e9 y cuenta que a la muerte ya le perdi\u00f3 el respeto. Tantas veces la ha visto a la cara y la ha logrado burlar, que hasta ya ni miedo le tiene. Horas antes de encontrar a su yerno asesinado, sufri\u00f3 un accidente por fallas mec\u00e1nicas en el carro en el que viajaba. Pero las fracturas en ambas manos no fueron impedimento para ir al lugar donde le hab\u00edan dicho que se encontraba el cad\u00e1ver del esposo de su hija. \u201cEstuve incapacitado 4 meses. Qu\u00e9 dolor, no solo en mis manos, sino de ver el coraz\u00f3n partido de mi hija, se estaba muriendo en vida por el dolor de la muerte de su esposo. La muerte nos estaba respirando en la nuca\u201d, cuenta con nostalgia. Despu\u00e9s del tr\u00e1gico hecho, en el municipio ya era evidente la presencia de desconocidos, vestidos de civil y armados, ordenando qu\u00e9 se hac\u00eda y qu\u00e9 no. El rumor de limpieza social crec\u00eda entre los habitantes de la poblaci\u00f3n. El miedo y la zozobra era el pan de cada d\u00eda en ese otrora tranquilo y pintoresco pueblo. El 12 de agosto de 2001, Jos\u00e9 despach\u00f3 a sus hijos al colegio como de costumbre pero despu\u00e9s de una hora volvieron a casa dici\u00e9ndole a su padre que no hab\u00eda clases, que los maestros hab\u00edan dicho que se fueran para sus casas y que no salieran porque el peligro rondaba por la vereda. Un mal presentimiento le anunciaba la llagada de la muerte una vez m\u00e1s a su casa. Al medio d\u00eda, una horda de paramilitares vestidos con ropas del Ej\u00e9rcito Nacional entr\u00f3 a la vereda La Holanda.\u00a0 De casa en casa, los crueles sujetos iban\u00a0 sacando a los habitantes de sus parcelas, saqueando sus pertenencias y, con lista en mano, identificando a quienes iban a asesinar. \u00a0 Mientras observaba impotente c\u00f3mo eran estropeados sus vecinos, unos noventa hombres arribaron a su casa, tumbando, destruyendo todos los enseres, imponiendo el terror psicol\u00f3gico sobre su hogar. Lo enca\u00f1onaron y cuatro hombres lo sacaron monta\u00f1a arriba, mientras sus nietos y su hija quedaban retenidas en casa con varios paramilitares. Cuando llegaron al monte, lo estrujaron y lo recostaron junto a un \u00e1rbol de guayabo donde ten\u00edan a otros dos campesinos. Jos\u00e9 pensaba en sus nietos Andr\u00e9s y Fernando. \u201cNo entiendo que quer\u00edan esos tipos de m\u00ed, si yo no soy ni guerrillero, ni ladr\u00f3n, ni nada\u201d, relata don Jos\u00e9. En la lista de los paramilitares no aparec\u00eda su nombre; no obstante, le robaron 16 vacas y le ordenaron solo dirigirse al pueblo a hacer su mercado si le daba permiso el comandante del bloque paramilitar. \u00a0 \u00a0 Durante los 15 d\u00edas de esa, con el fin de encontrar guerrilleros y hacer limpieza social en la zona, asesinaron a 6 personas y robaron a cientos de familias. Una vez m\u00e1s Jos\u00e9 Mu\u00f1oz le hac\u00eda el quite a la muerte. Una vez m\u00e1s, a este campesino el Estado lo abandon\u00f3, dej\u00e1ndolo a merced de criminales. Una vez m\u00e1s, don Jos\u00e9 agarra su pala, sigue arando la tierra y arriando a sus vacas lecheras para trabajar por el futuro de sus nietos, su hija y su esposa. \u00a0 \u00a0 \u00a0 A pesar de todo lo malo que le ha tocado vivir, se ve tranquilo. El sol es intimidado por las nubes y se esconde. La espesura del cielo gris se posa sobre la monta\u00f1a mientras sonr\u00ede y dice con coraje: \u201cpase lo que pase, yo de estas tierras no me voy por ni por el carajo. Dios sabe lo mucho que me gusta esta vida, por eso \u00e9l me mantiene vivo y me ha librado de las garras de la muerte para seguir disfrutando de mi familia y de este para\u00edso\u201d. \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/438-arte-y-olvido", "titulo": "Arte y olvido", "fecha": "Created: Monday, 27 March 2017 15:11", "contenido": "\u00bfC\u00f3mo ser\u00eda una sociedad sin arte? \u00bfSer\u00eda como una sociedad sin memoria? Se pregunt\u00f3 hoy el profesor Luis Felipe V\u00e9lez, al hablar ante docentes y estudiantes de la Universidad Santiago de Cali. \u00a0 El docente present\u00f3 la conferencia \u2018Imagen y olvido, arte atravesado por la ausencia\u2019 y afirm\u00f3 que eso pasa con la sociedad colombiana, que olvida los desastres y las problem\u00e1ticas que genera el conflicto armado, es\u00a0 \u201cuna destrucci\u00f3n sin ruina\u201d, una tragedia sin memoria, apunt\u00f3 V\u00e9lez. \u00a0 Es cuando el arte entra a jugar un papel. Cuando termina la guerra, queda un vac\u00edo que debe llenar el arte. Se refiri\u00f3 a la Mar\u00eda Mulata, monumento creado por un artista colombiano, que adorna La Portada, al oeste de Cali, cuyo significado es el registro de la historia de la ciudad contada a trav\u00e9s del arte. \u00a0 La memoria \u00a0es lo \u00fanico que queda dentro de las ruinas de las tragedias humanas, es el arte un reconstructor de nuestra dignidad e identidad, es un testimonio que vuelve visibles las voces que se han ido opacando con los avatares de la violencia, explic\u00f3 V\u00e9lez, profesor del Departamento de Humanidades de la facultad de Comunicaci\u00f3n y Publicidad de la USC. \u00a0 \u00a0 El segundo\u00a0 \u201cConversatorio Siglo XXI\u201d del 2017, permiti\u00f3 apreciar el arte contempor\u00e1neo vista desde una perspectiva hist\u00f3rica como aporte acad\u00e9mico al vac\u00edo social y cultural que la guerra ha dejado en el territorio colombiano. \u00a0\u00a0V\u00e9lez hizo un especial reconocimiento al Museo la Tertulia, en su aniversario n\u00famero 60, por la importancia de su labor como entidad promotora de la cultura en Cali. \u00a0 \u00a0 Praticante de Unimedios\u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "fabiola Valois Monta\u00f1o", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/2013-01-31-07-23-52/446-el-odio-ataca-el-aparato-inmunologico-de-la-vida-pepe-mujica", "titulo": "\u201cEl odio ataca el aparato inmunol\u00f3gico de la vida\u201d: Pepe Mujica.", "fecha": "no disponible", "contenido": "Con 82 a\u00f1os y una historia de lucha y amor por la vida sobre sus hombros, Jos\u00e9 'Pepe' Mujica, expresidente de Uruguay, promotor de proyectos agr\u00edcolas para el fortalecimiento de la cultura campesina entre los j\u00f3venes, y parad\u00f3jicamente, uno de los s\u00edmbolos de la posguerra en Latinoam\u00e9rica,\u00a0 vino a Colombia como representante\u00a0 de la Comisi\u00f3n Internacional de Notables para la Implementaci\u00f3n de los Acuerdos de La Habana. Ut\u00f3picos logr\u00f3 entrar a la conferencia privada de Mujica, en el sal\u00f3n Farallones, del Hotel Intercontinental de Cali, para la inauguraci\u00f3n de la iniciativa 'Uni\u00f3n por la Paz'. Escuchar al expresidente, hablar acerca de su mirada sobre la paz en Colombia, fue una de las experiencias m\u00e1s hermosas, aunque cortas, que hemos podido vivir como reporteros de la Universidad Santiago de Cali. \u00a0 \u00a0 No puede depender \u00fanicamente de arreglar la situaci\u00f3n de los militantes de las FARC que salieron de la selva para luchar por la vida, y por lo que son. Esto es mucho m\u00e1s profundo.\u00a0La guerra en Colombia ha costado 2 Planes Marshall, el mismo plan que quiso reconstruir a Europa despu\u00e9s de la segunda Guerra Mundial. Si se quisiera ser taca\u00f1o, entender\u00edamos que la paz es un negocio aterrador. No se imagina cuantas universidades, y caminos se habr\u00edan construido con lo que Colombia ha despilfarrado en la guerra. \u00a0 \u00a0 \u00a0 Es posible amar la vida, y abrirse a la felicidad. No se le puede decir que no al intento de la paz, eso es una cuesti\u00f3n de principio, este pa\u00eds debe salir de la cultura de la guerra, porque en definitiva la felicidad no cuesta nada. Un cambio de cultura, se debe educar a los ni\u00f1os de manera distinta. Nada justifica que las diferencias nos lleven a quitarnos la vida. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Hay que pelear contra el odio, no se dejen engatusar por el odio. Debemos aprender a construir sue\u00f1os y esperanzas con la sociedad. El odio ataca el aparato inmunol\u00f3gico de la vida. \u00a0 \u00a0 Hay que incluir a todos los an\u00f3nimos que componen la sociedad, a las mujeres, ni\u00f1os y campesinos. La paz no es un fen\u00f3meno de pensadores ni de fil\u00f3sofos. Deben aprender a caminar hacia delante para darle contenido positivo a sus vidas. La guerra de Colombia ha ocurrido casi desde siempre, el pasado sirve para no cometer los mismos errores y tener el coraje de cometer otros. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "\u00bfComo ve la evoluci\u00f3n de la paz en Colombia?\"El hombre saldr\u00e1 de la prehistoria cuando deje las armas\": Pepe Mujica ante el auditorio del Hotel Intercontinental\u00bfSer\u00e1 posible la paz en Colombia?\u00bfQu\u00e9 se necesita para construir la paz en Colombia? \"No podemos vivir en soledad, necesitamos de la sociedad para evolucionar y alcanzar lo grandioso\": Mujica\u00bfCu\u00e1l es la estrategia para aclimatar la confianza y el respeto con los desmovilizados?A la conferencia asistieron altos dignatarios, periodistas, y gestores de la cultura por la paz.\u00a0\u00bfC\u00f3mo se garantiza un posconflicto exitoso?\u00bfC\u00f3mo observa la situaci\u00f3n actual de las v\u00edctimas del conflicto armado?\u00bfQu\u00e9 deja la guerra?", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/module-variations/193-uniendo-conocimiento-entre-colegas-se-aprende-mas", "titulo": "Uniendo conocimiento -  Entre colegas se aprende m\u00e1s.", "fecha": "Created: Thursday, 15 October 2015 17:15", "contenido": "La semana pasada se realiz\u00f3 un evento muy importante en nuestra Universidad, EL XVIII ENCUENTRO NACIONAL Y XII INTERNACIONAL DE SEMILLEROS DE INVESTIGACION.   Este encuentro tuvo como caracter\u00edstica principal crear un espacio inter-acad\u00e9mico que reconozca, el valor y la trascendencia de la investigaci\u00f3n. Afirma la fundaci\u00f3n Redcolsi  La Fundaci\u00f3n RedCOLSI es una entidad sin \u00e1nimo de lucro, que desde hace 18 a\u00f1os viene trabajando por el desarrollo de las competencias cient\u00edficas y la formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n desde el pregrado. La red realiza cada a\u00f1o el encuentro nacional de semilleros en el que se propone dar a conocer los adelantos en investigaci\u00f3n que se han realizado desde los semilleros en las diferentes regiones del pa\u00eds. El viernes 9 de octubre en el enfoque de ciencias sociales m\u00e1s espec\u00edficamente en el \u00e1rea de comunicaciones se presentaron varias ponencias en las que se demostr\u00f3 que esta disciplina tiene mucho campo para investigar. \u00a0 Los ponentes no eran cale\u00f1os, unos pertenecientes a Medellin y otros a la Capital. Gloria Moro Mancipe,estudiante de la Universidad distrital Francisco Jose de Caldas, expuso su investigaci\u00f3n titulada caracterizaci\u00f3n emisora voz est\u00e9reo,en la que resalto la participaci\u00f3n de comunidades ind\u00edgenas en el proyecto. Las otras exponentes de Bogota fueron, Paula Duarte y Claudia Vergil,estudiantes de la Universidad Sergio Arboleda, quienes presentaron su proyecto titulado: El ejercicio de ciudadan\u00eda convergencia de los medios a partir de la experiencia en la radio virtual. \u00a0 Este proyecto llamo la atenci\u00f3n de los espectadores puesto que su presentaci\u00f3n ten\u00eda buena animaci\u00f3n y mostraron detalladamente los procesos de su investigaci\u00f3n.  Para Claudia Vergil esta es una experiencia enriquecedora y que ayuda para la hoja de vida, adem\u00e1s aclara que es una participaci\u00f3n muy bonita y que es de importancia para los que est\u00e1n en campo de la comunicaci\u00f3n siendo este evento muy educativo. Hay muchas cosas de la investigaci\u00f3n que uno desconoce y que llega a verlo en este tipo de eventos, adem\u00e1s se conoce muchos colegas de los cuales pude aprender de ellos. Agrega Claudia Vergil.  Carolina Correa \u00c1lvarez, estudiante de la Corporaci\u00f3n Universitaria Minuto de Dios de Medell\u00edn, fue ponente en este encuentro de semilleros, en el cual dio a conocer su investigaci\u00f3n titulada: Influencia por los contenidos de televisi\u00f3n. Su ponencia fue interesante pues dio a conocer la problem\u00e1tica que viven los j\u00f3venes del Colegio Gabriela Mistral del barrio san juan de Medell\u00edn.  El evaluador Luis Antonio Sepulveda, profesor de Comunicaci\u00f3n y educaci\u00f3n de una Universidad de Boyac\u00e1, le indico a Carolina el tener en cuenta a m\u00e1s autores como referencia. \u00a0 Alejandro Arboleda Hoyos, estudiante de la Universidad EAFIT de Medell\u00edn, es el coordinador del semillero de comunicaci\u00f3n de dicha Universidad y presento el proyecto acerca de la reparaci\u00f3n de v\u00edctimas, el cual ha tenido significativos avances. \u201cEsta experiencia le permite a uno conocer otros \u00e1mbitos del campo de la comunicaci\u00f3n y los hallazgos que se est\u00e1n teniendo\u201dagrega. A esta investigaci\u00f3n espectadores realizaron sus respectivas preguntas como tambi\u00e9n el evaluador le dio una sugerencia la cual se refiere a hacer notar que ese trabajo es desde la mirada de un periodista. Todos disfrutaron de los hallazgos de esta ponencia en donde algunos aportaron la importancia de trabajar con otras disciplinas para el trabajo que se est\u00e1 realizando con las v\u00edctimas del conflicto armado.  Dichas ponencias terminaron con gratos conocimientos tanto para los ponentes como para los espectadores. Al Finalizar las ponencias se not\u00f3 que los ponentes intercambiaban experiencias entendi\u00e9ndose que son colegas. Galeria de fotos:\u00a0 \r\n\r\n", "contenido_auxiliar": "Por: Viviana Quijano", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla-2/205-30-anos-del-palacio-de-justicia-holocausto-del-palacio-de-justicia-30-anos", "titulo": "Holocausto del Palacio de Justicia 30 a\u00f1os.", "fecha": "Created: Wednesday, 28 October 2015 22:36", "contenido": "Camilo Gonz\u00e1lez Posso es el presidente de Indepaz (Instituto de Estudios para el Desarrollo y la Paz) y Director del Centro de Memoria, Paz y Reconciliaci\u00f3n. Hace unas semanas compartimos una conversaci\u00f3n, en uno de los eventos del Congreso Nacional de Historia. Fue la oportunidad para cumplir con el prop\u00f3sito de contextualizar los hechos del Palacio de Justicia. Estas fueron algunas de las reflexiones de Gonz\u00e1lez Posso: \u00a0 Por Olga Behar Directora \u201cHacer un recuento sobre antecedentes de gran trascendencia no justifican pero si nos pueden dar algunos elementos para explicarlos. La justificaci\u00f3n que dio el M-19 en la proclama (llamada por ellos Demanda Armada), en el alegato que present\u00f3 en el momento de la toma del Palacio de Justicia fue la de hacer un juicio por Traici\u00f3n a la Patria al Presidente de la Rep\u00fablica por haber desconocido o traicionado los acuerdos que se hab\u00edan firmado para buscar la paz de Colombia. Con ese proceso de buscar una soluci\u00f3n pol\u00edtica negociada al conflicto armado (durante el gobierno de Belisario) comenz\u00f3 un ciclo largo que se ha prolongado hasta hoy. Al momento de la posesi\u00f3n del nuevo gobierno de Betancur se ven\u00eda de un periodo de una crisis institucional muy fuerte, eran las consecuencias o los desarrollos de la crisis del Frente Nacional, llegando al punto del establecimiento en Colombia de lo que podr\u00eda denominarse un r\u00e9gimen de dictadura civil. Eso fue parte de la discusi\u00f3n en esa \u00e9poca y la fase que sigui\u00f3 a la terminaci\u00f3n formal del acuerdo bipartidista, porque de hecho, sigui\u00f3 un r\u00e9gimen pol\u00edtico que no se acomodaba a los nuevos tiempos, una institucionalidad que hizo que incluso los voceros m\u00e1s representativos del poder pol\u00edtico en Colombia, como Alfonso L\u00f3pez Michelsen, dijeran \u201cinstitucionalizaci\u00f3n o cat\u00e1strofe\u201d y reconocieran una profunda crisis de las instituciones y una suplantaci\u00f3n de la promesa de una democracia representativa por los reg\u00edmenes de Estado de Sitio permanente. Pero adem\u00e1s con una circunstancia muy particular, porque los a\u00f1os 70 estuvieron muy marcados por la revoluci\u00f3n sandinista: una guerrilla, despu\u00e9s de la revoluci\u00f3n cubana, por primera vez en el continente comanda una gran insurrecci\u00f3n popular y derrota un ej\u00e9rcito y esto se hace en un momento de gran crisis de las pol\u00edticas de seguridad de los Estados Unidos y despu\u00e9s del colapso de la derrota en Vietnam. Eso se expresa en Colombia como un asentamiento de todos los mecanismos autoritarios y de pol\u00edticas contra insurgentes, un Estado de Sitio permanente, una dictadura civil institucionalizada y una pol\u00edtica contrainsurgente que ya ven\u00eda desde los a\u00f1os 60. Ese contexto dio lugar al fortalecimiento de los movimientos guerrilleros en Colombia; se podr\u00eda decir que durante el Frente Nacional las guerrillas pr\u00e1cticamente desaparecieron, no hubo una amenaza guerrillera, hubo m\u00e1s contrainsurgencia que insurgencia en Colombia, el ELN fue desmantelado, el EPL tambi\u00e9n, las FARC se replegaron a una pol\u00edtica de autodefensa y otras consideraciones t\u00e1cticas del Partido Comunista. La guerrilla, durante los a\u00f1os 60 y una parte de los 70 fue un fen\u00f3meno marginal de amenaza militar, pero muy real desde el punto de vista de las doctrinas contrainsurgentes que dominaban el panorama pol\u00edtico. Pero entonces, estos acontecimientos que marcaron la situaci\u00f3n suramericana y centroamericana, y de manera particular en Colombia, se reflejan con otras circunstancias, no solamente en un gran acenso de la lucha pol\u00edtica sino en una composici\u00f3n y desarrollo de los movimientos guerrilleros. Novedad en el escenario de la insurgencia fue el M-19, que irrumpi\u00f3 con tanta fuerza y tanta expectativa. Primero, porque surgi\u00f3 como una guerrilla urbana y en segundo lugar, porque por primera vez desde la izquierda, un movimiento guerrillero asume la bandera de la democracia. En el discurso marxista de los a\u00f1os 60 y 70, democracia era la dictadura de una clase y hacer la convocatoria a una insubordinaci\u00f3n y rebeli\u00f3n en nombre de la democracia no ten\u00eda mucho sentido, pero ese es un elemento muy importante, acompa\u00f1ado de otras cuestiones, le da una proyecci\u00f3n urbana supremamente grande, una realidad mucho m\u00e1s pol\u00edtica que militar al M-19 De modo que cuando se inicia el gobierno de Betancur, ya se hab\u00edan hecho muchas acciones muy imaginativas por parte del M-19, de mucho impacto, como el robo de las armas en el Cant\u00f3n Norte (en la madrugada del primero de enero de 1979), como tambi\u00e9n la toma de la Embajada de Republica Dominicana, en 1980. Tuvieron un movimiento tan vigoroso que, en pocos a\u00f1os, toda su direcci\u00f3n fue metida a la c\u00e1rcel; era muy particular, porque su mayor tribuna pol\u00edtica no fueron en ese periodo las armas, sino los procesos penales, los tribunales militares. Entonces, cuando Betancur llega al gobierno, asume una pol\u00edtica muy decidida de paz, propone una amnist\u00eda distinta a la que hab\u00eda propuesto Turbay a finales de su gobierno. La de Belisario fue redactada por Gilberto Vieira y Gerardo Molina, de manera muy amplia, no incondicional, porque se plante\u00f3 que no beneficiar\u00eda a responsables de ejecuciones fuera de combate ni asesinatos a personas civiles y una serie de restricciones, pero fue supremamente amplia. Con esta amnist\u00eda, sali\u00f3 la c\u00fapula del M-19 de la c\u00e1rcel. En un principio plantearon una desconfianza frente a la pol\u00edtica de Betancur, de modo que cuando Betancur plantea la posibilidad del di\u00e1logo, primero concreta ese dialogo con las FARC, y se firman los acuerdos de la Uribe, y luego concreta con el M-19 y el EPL, dando un escenario distinto al de la Uribe que se llam\u00f3 el \u201cDi\u00e1logo Nacional\u201d. La diferencia entre los dos era que el acuerdo de la Uribe era para la paz, con un itinerario que era as\u00ed: Se hace un cese bilateral al fuego, se va democratizando el pa\u00eds, emerge un movimiento pol\u00edtico (que fue la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica) y en la medida en que se va democratizando y ascendiendo la pol\u00edtica desde la iniciativa de las FARC, se va disminuyendo la estructura militar que pasa a autodefensas, a milicias, y luego se disuelve, tiene una mutaci\u00f3n gradual en un proceso de desmovilizaci\u00f3n. En cambio, con el M-19 lo que se hizo fue un acuerdo del gobierno nacional para mirar las condiciones y ofertas que se hac\u00edan desde el r\u00e9gimen, las posibilidades de transformaci\u00f3n democr\u00e1tica, y sobre esa base si plantearse una posibilidad de tr\u00e1nsito a la desarticulaci\u00f3n del movimiento guerrillero. Fueron dos planteamientos diferentes. Estos di\u00e1logos se dieron en el Congreso de la Rep\u00fablica y en otras partes del congreso del pa\u00eds sobre multiplicidad de temas, hubo un colectivo muy grande de personas y una iniciativa pol\u00edtica muy fuerte del M-19, con campamentos de paz en las ciudades y algunos incidentes emblem\u00e1ticos, como lo fueron los avatares en la convocatoria del Congreso de Los Robles en el Cauca (febrero de 1985) y en esa zona se desarroll\u00f3 uno de los enfrentamientos m\u00e1s cr\u00edticos en ese periodo, que fue un poco antes, en Yarumales (en diciembre de 1984), con bombardeos y una batalla campal impresionante, que es digna de todos los an\u00e1lisis militares y el proceso, a su vez, que desat\u00f3 la tregua tuvo todo tipo de inconvenientes En el Congreso de Los Robles, el M-19 discute el camino a seguir y lo que define es que la posibilidad de que el Di\u00e1logo Nacional desemboque en un acuerdo de paz est\u00e1 lejana y decide una estrategia de acciones militares, de ofensiva militar, principalmente sobre las ciudades. Eso evoluciona r\u00e1pidamente hacia la ruptura, el planteamiento que hace el M-19 se\u00f1alaba que el gobierno de Betancur hab\u00eda atacado el campamento en Yarumales, hab\u00eda roto la tregua, hab\u00eda sucedido el atentado a Antonio Navarro Wolff (en mayo del 85), el asesinato de varios dirigentes del M-19 Todo ese acumulado lleva a la decisi\u00f3n de anunciar la ruptura del di\u00e1logo por parte del M-19 y luego la determinaci\u00f3n de hacerle un juicio al r\u00e9gimen. Por eso, toman la decisi\u00f3n de una operaci\u00f3n transcendental, que es tomarse el Palacio de Justicia y pedirle a la Corte Suprema de Justicia que cite al presidente, lo juzgue y de esa manera promover una condena al presidente. Pretend\u00eda el M-19 que los acontecimientos evolucionaran de tal forma que ante su toma ocurriera algo parecido a lo de la embajada de Republica Dominicana, que se presentara una crisis, que se hiciera un manejo de los rehenes y propaganda. No sabemos, pero es probable que el dise\u00f1o no fuera llegar hasta sentar al Presidente de la Rep\u00fablica en un juicio, sino que fuera una operaci\u00f3n militar simb\u00f3lica y pro publicidad. Sin embargo, los acontecimientos se presentaron de otra manera y a la toma violenta sigui\u00f3 la retoma con todas sus consecuencias.", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla-2/208-impunidad-contra-la-justicia", "titulo": "Impunidad contra la Justicia", "fecha": "Created: Friday, 30 October 2015 20:50", "contenido": "Cerramos esta serie con el an\u00e1lisis del profesor de la Universidad Nacional, historiador, doctor en sociolog\u00eda y autor de numerosos libros y art\u00edculos acad\u00e9micos sobre la violencia en Colombia, Carlos Miguel Ortiz, que www.utopicos.com.co extrajo de su intervenci\u00f3n en el Congreso Nacional de Historia, recientemente realizado en Bogot\u00e1 (versi\u00f3n editada por Olga Behar). No voy a hablar del centenar de v\u00edctimas de esas 27 horas. Recientemente, he desarrollado mi an\u00e1lisis centrado solamente las v\u00edctimas de los desaparecidos, con un profundo respeto hacia esas 13 v\u00edctimas y una gran admiraci\u00f3n por esa lucha tit\u00e1nica, por ya 30 a\u00f1os, que est\u00e1n librando los familiares, que todav\u00eda esperan la entrega y recuperaci\u00f3n de los cad\u00e1veres, sin que el Estado responda hasta hoy a esa angustia, de no poder hacer el duelo como lo pudieron hacer con el resto de cad\u00e1veres de ese centenar de v\u00edctimas. \u00bfHubo o no hubo un golpe de Estado, como lo ha planteado la periodista y escritora Olga Behar? Yo no voy a entrar en la controversia en este momento, pero pese a lo ins\u00f3lito de esa falta de control del presidente en esa \u00e9poca, quiero recordar que de todos modos desde a\u00f1os atr\u00e1s ven\u00eda habiendo un empoderamiento demasiado grande de los militares. No es que ese d\u00eda, como cosa rara, los militares tuvieran el control; justamente se relaciona con inscribir esos hechos en un proceso hist\u00f3rico, mirar la correlaci\u00f3n de fuerzas que lo antecede. Primero, est\u00e1bamos en la anterior Constituci\u00f3n, la de 1886, que en su art\u00edculo 121 estableci\u00f3 el Estado de Sitio, que dio lugar a que se pusiera en par\u00e9ntesis todo el resto de la Co nstituci\u00f3n, todas las garant\u00edas, el equilibrio de los tres poderes, todo lo cl\u00e1sico de la tradici\u00f3n francesa en las democracias. Se pon\u00edan en par\u00e9ntesis por arte de magia. La Comisi\u00f3n de la Verdad que rindi\u00f3 informe en el 2010 sobre estos hechos, al hablar del contexto, explic\u00f3 c\u00f3mo antes del asesinato de Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n se hab\u00eda utilizado el estado de sitio. Pero, desde 1948 hasta la Constituci\u00f3n del 91 se volvi\u00f3 rutinario y esquem\u00e1tico el Estado de Sitio. La justicia penal militar se encargaba de juzgar a civiles cuando eran \u2018sospechosos\u2019 -que se refer\u00eda a tener relaci\u00f3n con grupos armados- y los delitos que no ten\u00edan que ver con combate, como que alguien se disfrazara de civil y desapareciera a otro. Cuando se trataba de militares y polic\u00edas, pod\u00edan ser conocidos y juzgados por la justicia penal militar, cuando organismos como la corte insist\u00edan en que esos delitos no pod\u00edan procesarse por los mismos militares, eso era un absurdo absoluto y se dio gracias al Estado de Sitio.  A finales del 77, hubo una presi\u00f3n de los militares muy fuerte: presentaron un proyecto que era el germen del futuro Estatuto de Seguridad, que el Presidente Alfonso L\u00f3pez Michelsen no firm\u00f3. Entonces, se lo pasaron al presidente siguiente Turbay Ayala, que s\u00ed lo firm\u00f3. Fue el decreto 193 del 5 de septiembre de 1978, el Estatuto de Seguridad, que reun\u00eda todas estas joyas que acabo de mencionar. De esa manera, se hicieron much\u00edsimas detenciones a los que se ve\u00edan sospechosos de nexos con el M-19, a ra\u00edz del robo de 5.700 armas del Cant\u00f3n Norte (en la noche de a\u00f1o nuevo).  El mismo primero de enero de 1979, empez\u00f3 una cacer\u00eda de brujas tremenda a la sombra de este decreto; 3.043 personas fueron detenidas de esta forma a partir de ese d\u00eda. Incluso, los miembros del gabinete ni siquiera pudieron ir al consejo de ministros porque estaban en vacaciones, y el consejo fue el 10 de enero, o sea que durante esos 10 d\u00edas detuvieron a much\u00edsimos de ellos y luego hicieron la legalizaci\u00f3n por parte del consejo de ministros. Los militares, empoderados en el sector judicial como si fueran jueces, dejaron por el suelo la divisi\u00f3n de los tres poderes, cl\u00e1sica de la tradici\u00f3n francesa. Desde el 79 todo no solo se daba esto, tambi\u00e9n una pelea muy dura por parte de la insurgencia. El M-19 entre agosto de 1984 y junio del 1985, cuando se rompi\u00f3 la tregua, estaba en tregua pero hacia ataques y en algunos de esos campamentos, no solo estuvieron conversando de paz. Fueron tremendos los ataques del otro lado en pleno proceso de paz, como contra el campamento de Yarumales, despu\u00e9s del atentado en Cali, en una la cafeter\u00eda, donde perdi\u00f3 una pierna Antonio Navarro Wolff. Era una tregua armada de lado y lado, y era muy tensionante, porque adem\u00e1s, el gobierno se vio un poco arrinconado -desde Turbay- por el apoyo popular hacia la guerrilla, que crec\u00eda. Muchas acciones del M-19 hicieron crecer el apoyo popular; la revista Semana hablaba de que el 75% de la gente quer\u00eda que se hiciera un di\u00e1logo que se fuera por las formulaciones de paz y no solo por pacificaci\u00f3n a la  fuerza ,que era el planteamiento de Turbay, presionado por los militares. Esta presi\u00f3n es muy importante tenerla en cuenta porque ellos ya ten\u00edan mucho control desde el gobierno de Turbay Ayala y continuaron con ese referente en el gobierno de Belisario. Entonces\u00a0se daba un problema, porque Belisario ten\u00eda la intenci\u00f3n de cambiar en 180 grados la pol\u00edtica de Turbay, de pacificaci\u00f3n a la fuerza, pero los militares no entraban en eso y en una entrevista que le hizo la Comisi\u00f3n de la Verdad a Betancur \u00e9l dijo: Me falt\u00f3 pedagog\u00eda, porque yo quise llegar de una vez a imponerles ese cambio a los militares y ellos me lo rechazaron totalmente y por debajo de cuerda me sabotearon lo que yo estaba haciendo. Incluso lo hac\u00edan p\u00fablicamente; el general Fernando Landaz\u00e1bal Reyes dio declaraciones (a la periodista Margarita Vidal, que fueron publicadas por la revista Cromos) y el presidente lo destituy\u00f3 en enero de 1984. Posteriormente, el General Miguel Vega Uribe lleg\u00f3 a ese ministerio. La frase \u201csalvamos la democracia, maestro\u201d es ya cl\u00e1sica, la dijo a los periodistas el coronel Luis Alfonso Plazas Vega (durante el operativo de retoma del Palacio, el 6 de noviembre). Recibi\u00f3 la sentencia condenatoria de la juez tercera penal de Bogot\u00e1, a 30 a\u00f1os de prisi\u00f3n, por desaparici\u00f3n forzada que \u00e9l, obviamente, no ha querido aceptar. Despu\u00e9s fue al Tribunal Superior de Bogot\u00e1, que ratific\u00f3 la sentencia, y la llev\u00f3 a la Sala de Casaci\u00f3n de la Corte Suprema de Justicia, que en este momento todav\u00eda no se ha pronunciado. Despu\u00e9s de los hechos del Palacio de Justicia hemos sido testigos de c\u00f3mo en el proceso de la justicia sobre esos hechos se sigui\u00f3 dando esa presi\u00f3n tan tremenda de los militares, lo que dificultaba que se lograra efectivamente justicia y la dificultad persiste hasta el d\u00eda de hoy. Los procesos los ha tomado la justicia penal militar paralelamente a la justicia ordinaria, tratando de suplantar sus atribuciones. Y hasta ahora, la justicia penal militar no ha condenado a uno solo; la ordinaria s\u00ed. Entonces se presenta un conflicto de intereses que, adem\u00e1s, el Estado no sabe manejar. La presi\u00f3n de los militares ha sido muy fuerte en el proceso de justicia, a lo que yo me refiero es a la dimensi\u00f3n de esa desaparici\u00f3n forzada. Esto es de conocimiento p\u00fablico porque ya est\u00e1n las sentencias, tanto de la juez tercera penal como de la 51, como del Tribunal Superior de Bogot\u00e1 que ratific\u00f3 las sentencias anteriores en 2012 y como la Comisi\u00f3n de la Verdad, en su informe del 2010. E inclusive en el Consejo de Estado, con sentencias de 1994 y de 1997, hay una abundante jurisprudencia que aporta al problema tremendo de la desaparici\u00f3n de estas personas, pero que todav\u00eda dejan una cantidad de vac\u00edos y desamparadas a las familias de los 13 desaparecidos. Salvo dos casos, no entregan los cad\u00e1veres y eso porque quienes saben en d\u00f3nde est\u00e1n no quieren hablar, porque contin\u00faan pataleando en sus recursos hasta lograr que los declaren inocentes, y si llegan a decir donde est\u00e1n, obviamente se auto declarar\u00edan culpables. Esa es la terrible tragedia de los familiares, vamos a ver si con la justicia transicional de la que se habla, que cobijar\u00e1 a los militares que digan la verdad, estos quiebran ese orgullo y ese esp\u00edritu de\u00a0cuerpo -en el que los unos est\u00e1n tapando a los otros- y logran por fin los familiares, o algunos de ellos, que les digan d\u00f3nde est\u00e1n los cad\u00e1veres, que es su principal angustia. En el inicio del proceso, las desapariciones forzadas que se conocieron fueron de 12 personas, pero despu\u00e9s se sum\u00f3 la desaparici\u00f3n forzada con ejecuci\u00f3n extrajudicial del magistrado auxiliar del Consejo de Estado, Carlos Horacio Ur\u00e1n Rojas, de nacionalidad uruguaya, esposo de nuestra colega de historia, Ana Mar\u00eda Bidega\u00edn, sobre el cual posiblemente recayeron no se sabe todav\u00eda qu\u00e9 tipo de torturas y una ejecuci\u00f3n extra\u00f1a, porque aparece con un tiro de gracia muy cerquita del cuerpo, pero lo hacen aparecer como v\u00edctima sumaria entre los incinerados o muertos a bala, con unos cambios en la posici\u00f3n misma del cad\u00e1ver que incluso Medicina Legal, en su acta, dijo que estaba en una posici\u00f3n que no correspond\u00eda a los impactos que \u00e9l tenia. Es decir, que hay muchas pruebas de que hubo ejecuci\u00f3n extrajudicial, pero ese cad\u00e1ver lo lograron encontrar r\u00e1pido porque fue hallado en la morgue y precisamente estaba en la secci\u00f3n de guerrilleros, a pesar de que \u00e9l era magistrado del Consejo de Estado. Todo eso hace pensar que lo tuvieron como sospechoso para sacarle informaci\u00f3n, pensando en que, al ser uruguayo, dado que el M1-9 hab\u00eda tenido en sus inicios unos contactos con los tupamaros, antes de surgir como organizaci\u00f3n a ra\u00edz del fraude de las elecciones de Rojas Pinilla y Pastrana, que es cuando se conoce oficialmente el M-19. Pero a Carlos Horacio Ur\u00e1n, que era de unos grupos de teolog\u00eda de la liberaci\u00f3n, lo mismo que Ana Mar\u00eda, los militares lo relacionaban \u2013equivocadamente- con esos antecedentes, lo que pos iblemente explique por qu\u00e9 estaba en la sesi\u00f3n de los guerrilleros. Todas las evidencias que conoce despu\u00e9s la Fiscal\u00eda, que terminan en las sentencias de las jueces tercera y 51, son por desaparici\u00f3n forzada de estas 13 personas y por torturas a tres que sobrevivieron pues, para el momento de los fallos judiciales, de esos desaparecidos solo se recuperaron el cad\u00e1ver de Ur\u00e1n, ah\u00ed mismo en la morgue, y 16 a\u00f1os despu\u00e9s, en 2001, el cad\u00e1ver de Ana Rosa Castiblanco ,que era asistente de cocina de la cafeter\u00eda, que se encontr\u00f3 en una fosa com\u00fan del Cementerio del Sur. Entre los que quedan pendientes, est\u00e1 el de la guerrillera Irma Franco. Es la \u00fanica persona que desde el principio, por pruebas, incluso en los mismos tribunales militares han tenido que decir que fue desaparecida, pero respecto a los otros, siempre han negado la desaparici\u00f3n forzada. Elloseran 3 visitantes y 7 empleados de la cafeter\u00eda, personas inocentes, que no eran cuadros del M-19 y sin embargo parecen que fueron torturadas, lo que explica la desaparici\u00f3n forzada por sospecha, porque ese d\u00eda, de las casi 400 personas que hab\u00eda, 94 murieron. Entre quienes estaban en el Palacio, murieron 11 magistrados de la Corte Suprema de Justicia y de los 35 guerrilleros (25 hombres y 10 mujeres) solos se sabe con certeza de dos mujeres, Clara Elena Enciso, que apareci\u00f3 viva y la otra, Irma Franco, de quien siempre se ha reconocido que fue desaparecida. Ese d\u00eda, los que sal\u00edan pasaban a la Casa de Florero y de all\u00ed a locaciones militares como la Escuela de Caballer\u00eda; esta estuvo encargada de sacar informaci\u00f3n, adem\u00e1s que\u00a0unos 15 d\u00edas antes, el M-19 hab\u00eda hecho un atentado en el que sali\u00f3 herido el comandante del ej\u00e9rcito, el general Rafael Samudio Molina. Entonces, estaba todo enfocado contra ellos, a sacar la m\u00e1xima informaci\u00f3n posible y a obtenerla mediante tortura, algo que tampoco es ins\u00f3lito, que ven\u00eda d\u00e1ndose como una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica para obtener informaci\u00f3n, ante la precariedad de la Inteligencia, que era mucho m\u00e1s d\u00e9bil que hoy, que est\u00e1 dotada de avances inform\u00e1ticos. Por eso, esa falencia se reemplazaba muchas veces por la t\u00e9cnica de la tortura Ese fue el papel de la Escuela de Caballer\u00eda y del coronel Plazas Vega, como su director, porque hubo testigos que declararon, como un suboficial, Bernardo Garz\u00f3n y el cabo Edgar Villamizar Espinel, quienes se retractaron 15 a\u00f1os despu\u00e9s, pero los jueces, muy sabiamente, dijeron: no, esa es la declaraci\u00f3n\u00a0que tomamos, la que fue hecha en caliente; en la retractada se nota que fue manejada despu\u00e9s, posiblemente por estos personajes del ej\u00e9rcito. En ultimas, las condenas fundamentalmente fueron apenas dos de la justicia ordinaria; la justicia penal militar dijo quehab\u00eda una sola desaparici\u00f3n y tortura, pero el argumento fue que no hab\u00eda pruebas contra nadie espec\u00edficamente; por lo tanto, determinaron cesaci\u00f3n de procedimiento contra el jefe de la  operaci\u00f3n de Inteligencia en la Casa del Florero, coronel Edilberto S\u00e1nchez Rubiano, que hasta el d\u00eda de hoy est\u00e1 libre porque la justicia ordinaria tampoco lo ha condenado. La otra condena de la justicia ordinaria fue contra el comandante de la retoma, el general Jes\u00fas Armando Arias Cabrales a 35 a\u00f1os (confirmada ya por la Corte Suprema de Justicia), y al coronel Plazas Vega a 30 a\u00f1os (actualmente en casaci\u00f3n en la Corte). El d\u00eda que condenaron al coronel Plazas, el propio comandante del ej\u00e9rcito, Alejandro Navas, se pronunci\u00f3 p\u00fablicamente en contra de una declaraci\u00f3n de un juez que tiene que ser respetada por todos los miembros del Estado, y dijo, a nombre de las Fuerzas Militares \u201cel coronel Plazas es nuestro h\u00e9roe\u201d, \u00e9l no es ning\u00fan culpable, es nuestro h\u00e9roe\u201d, es incre\u00edble que haya dado esa declaraci\u00f3n p\u00fablica por los medios de comunicaci\u00f3n. Finalmente, y con el objetivo de que el p\u00fablico pueda profundizar sobre los diversos elementos, hay algunos documentos. En principal es el informe de la Comisi\u00f3n de la Verdad que fue integrada por la Corte Suprema de Justicia, avalado por las altas cortes en Colombia. Ese es un informe muy importante, que llega hasta un punto, tiene temas de interpretaci\u00f3n o de hechos que a\u00fan est\u00e1n pendientes; uno de ellos, el relacionado con la desaparici\u00f3n forzada en Palacio y un pronunciamiento m\u00e1s firme frente al hecho de las desapariciones. Pero es un documento central y es el referente m\u00e1s importante. En \u00e9l hay algo que no est\u00e1 en discusi\u00f3n, la responsabilidad del M-19, cu\u00e1l era la intencionalidad de esta organizaci\u00f3n y cu\u00e1les fueron las din\u00e1micas de sus desaciertos. Sobre eso hay especulaciones e interpretaciones, algunos califican que fue una acci\u00f3n mercenaria, financiada por el narcotr\u00e1fico para la destrucci\u00f3n de unos expedientes. Desde adentro del M-19, se han encontrado dos aproximaciones, unos dicen que hubo un error t\u00e9cnico y que a si ese b\u00fanker del Palacio de Justicia hubieran entrado con todo el armamento, el ej\u00e9rcito no hubiera ingresado y se hubiera dado la negociaci\u00f3n y evitado el holocausto. Otra interpretaci\u00f3n es que hubo una falla de dise\u00f1o pol\u00edtico, un planteamiento pol\u00edtico desmesurado, completamente innegoc iable, que no podr\u00eda tener ning\u00fan otro desenlace que el tr\u00e1gico. El hecho cierto es que este desacierto ocasionado por el M-19 no solo tuvo repercusiones dolorosas en el Palacio sino tambi\u00e9n efectos muy graves en la historia siguiente en el pa\u00eds. Por otro lado, se arguye que la retoma fue una operaci\u00f3n planeada, consentida, que fue retirada la guardia, la vigilancia policial y todo tipo de custodia del Palacio para permitir la entrada del M-19. Por eso, los tanques llegaron desde el Cant\u00f3n Norte como en un cuarto de hora, y en esa l\u00f3gica fue que se desarroll\u00f3 la gran tragedia, porque hubo una determinaci\u00f3n pol\u00edtica militar. Otras razones que se argumentan proponen que era una retaliaci\u00f3n por las afrentas del M-19 a las Fuerzas Armadas, por acciones como el robo de las armas en el Cant\u00f3n Norte, pero el hecho cierto y contundente es que hubo una planeaci\u00f3n sistem\u00e1tica de la operaci\u00f3n de retoma, el M-19 fue descubierto totalmente y fue \u2018ayudado\u2019 a que se tomara el Palacio de Justicia. Eso concluye la Comisi\u00f3n de la Verdad. Adem\u00e1s, la Comisi\u00f3n contrasta el tratamiento de la toma del M-19, la de la Embajada Dominicana y la del Palacio de Justicia. Siendo Turbay el presidente de la fuerza, hubo un cuidado enorme y un control directo del jefe del Estado para la protecci\u00f3n de los rehenes, porque eran diplom\u00e1ticos de distintos pa\u00edses. En cambio, en la segunda no importaron para nada los rehenes, habiendo entre ellos integrantes de las altas Cortes. La Comisi\u00f3n de la Verdad se atreve a decir que los militares quer\u00edan cobrarles tambi\u00e9n a los jueces sus posiciones, porque el propio presidente de la Corte, Alfonso Reyes Echand\u00eda, siempre fue muy claro en sus tesis contra esta interpretaci\u00f3n del art\u00edculo 121, de que los militares pod\u00edan juzgar a civiles, porque hab\u00eda unas condenas del Consejo de Estado respecto a casos espec\u00edficos y porque hab\u00eda pronunciamientos de jueces latinoamericanos sobre desapariciones anteriores. Desde el 82 tambi\u00e9n se hab\u00eda dado la desaparici\u00f3n de 13 personas, en su mayor\u00eda j\u00f3venes estudiantes, por un crimen que se atribuy\u00f3 al Movimiento Autodefensa Obrera; tambi\u00e9n en el 84 la desaparici\u00f3n forzada de Luis Eduardo Lalinde, del EPL, en Antioquia. Entonces los jueces empezaban a denunciar y la Comisi\u00f3n de la Verdad anota que hab\u00eda un resentimiento de los militares frente al poder judicial. Sobre la responsabilidad de los m\u00e1s altos representantes del gobierno, en el 86, el procurador Carlos Jim\u00e9nez G\u00f3mez denunci\u00f3 al Presidente Betancur y al ministro de defensa Vega Uribe, ante su juez natural, la Comisi\u00f3n de Acusaciones, que los absolvi\u00f3, argumentando que el presidente no orden\u00f3 las desapariciones ni la retoma siquiera. Por eso, 30 a\u00f1os despu\u00e9s, no hay una sola sentencia ejecutoriada.", "contenido_auxiliar": "Por: Olga Behar\u00a0Directora\u00a0", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/2013-01-31-07-23-53/222-cultura-ancestral-tirada-en-las-calles", "titulo": "Cultura ancestral tirada en las calles.", "fecha": "Created: Friday, 06 November 2015 21:58", "contenido": "En diversos andenes de la zona comercial, en el centro de Cali, se pueden observar mujeres vistiendo atuendos de cromas tan vivos que se resisten a sucumbir ante el tapiz gris\u00e1ceo de mugre que los cubre, en compa\u00f1\u00eda de infantes para quienes la urbe es su patio de juegos; viven a la expectativa permanente de la conmiseraci\u00f3n de los transe\u00fantes traducida en una moneda o un bocado de comida. Las inmediaciones de la plaza de Caicedo y del Terminal de Transportes, as\u00ed como la carrera 15, son algunos de los puntos donde suele v\u00e9rselas con mayor frecuencia. En abril del a\u00f1o pasado se dio a conocer en Ginebra (Suiza) el informe del Centro de Monitoreo del Desplazamiento Interno (IDMC), en el que se afirma que Colombia encabeza la lista como uno de los pa\u00edses con m\u00e1s desplazados en el mundo. La investigaci\u00f3n dice que entre 4.9 y 5.9 millones de personas han sido obligadas a salir de su lugar de origen.  Lo anterior se puede evidenciar en Cali, la tercera ciudad m\u00e1s importante de Colombia, y en donde minor\u00edas \u00e9tnicas como los afrodescendientes, ind\u00edgenas, gitanos y raizales, se encuentran en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad social. Basta con salir a la calle a dar un paseo, a pie, en carro o en el transporte p\u00fablico para ver a una mujer con uno o varios ni\u00f1os peque\u00f1os pidiendo una moneda con la que seguramente comprar\u00e1 algo de comer. Muchos de los desplazados se encuentran asentados en \u00a0el barrio El Calvario, en condiciones que no son adecuadas. Decenas de ellos llegaron a Cali sin nada m\u00e1s que la ropa que tra\u00edan puesta, entre las miles de personas que tuvieron que salir corriendo a las ciudades a mendigar, a tener que aguantarse insultos y malas miradas de los dem\u00e1s. En el proceso de adaptaci\u00f3n a la ciudad y mientras se acostumbran al ritmo de vida citadino, se van perdiendo o eliminando poco a poco todas aquellas tradiciones que tienen. Por ende, se corre el riesgo de que desaparezcan las expresiones socioculturales que hacen de Colombia un pa\u00eds multicultural. Lenos Ramos, asesor de la Defensor\u00eda del Pueblo, afirma que la defensor\u00eda elabor\u00f3 un reporte de riesgo en torno a la situaci\u00f3n de los ind\u00edgenas en Cali, que concluy\u00f3 que el territorio de donde son provenientes estos desplazados est\u00e1 a\u00fan en riesgo, lo cual impide que se realice el retorno, por lo menos por ahora. Mientras tanto, los ind\u00edgenas siguen en condiciones inapropiadas, pasando hambre y fr\u00edo, solo con el anhelo de estar pronto en el lugar que los vio nacer. En medio del puente peatonal que enlaza la Terminal con el hospital Rafael Uribe, una joven amamanta a un beb\u00e9 enrollado en una s\u00e1bana estampada con motivos de Barney, el dinosaurio. Se llama Marina, tiene veintisiete a\u00f1os y uno de vivir en Cali. Lleg\u00f3 desde el resguardo Embera Cham\u00ed de Pueblo Rico, un peque\u00f1o municipio ubicado al noroccidente de Risaralda que desde mediados de los a\u00f1os noventa ha padecido el infortunio de ser escenario de hostilidades entre las Fuerzas Militares y la insurgencia. Huyendo de la guerra, varios centenares de ind\u00edgenas Embera Kat\u00edo y Embera Cham\u00ed se han dispersado por las principales ciudades del pa\u00eds, en busca de la supervivencia. Marina vive en un inquilinato en el barrio El Calvario, donde por cinco mil pesos puede refugiarse de la intemperie con su peque\u00f1o Manuel, de cuatro meses de nacido.  Diariamente sale temprano y camina hasta su puesto de trabajo, el puente, donde permanece hasta que el ocaso se adue\u00f1a del cielo. Cuando le pregunt\u00e9 cu\u00e1nto dinero hac\u00eda por jornada, me dijo que es muy variable: \u201chay d\u00edas buenos, como otros que no tanto\u201d; en un d\u00eda \u201cbueno\u201d puede recaudar entre veinte y treinta mil pesos, usufructo del esp\u00edritu solidario de los cale\u00f1os. Pero vecinos del sector denuestan la forma en que Marina y cerca de otros 200 Kat\u00edos y Cham\u00edes se ganan la vida a trav\u00e9s de la mendicidad.  Oscar trabaja vendiendo collares artesanales y, como Marina, tambi\u00e9n lleg\u00f3 como v\u00edctima del desplazamiento forzado. Dice que su orgullo no le permite comerse un pan que no ha sudado, por lo cual trabaja sin descanso para que a su esposa y sus dos hijos no les falte nada. Algunos comerciantes del centro de Cali, como Arles Maj\u00edn, afirman que este fen\u00f3meno es solo otra facci\u00f3n de la trata de personas. \u00c9l mismo ha visto que \u201cun individuo arrima en una moto donde las indias, les entrega contenedores de icopor con almuerzos y les recoge dinero\u201d. Esta versi\u00f3n la ratifica otro negociante, Carlos In\u00e9stora, quien dice que las ind\u00edgenas se prestan y se rentan los hijos entre s\u00ed, como si fueran herramientas de trabajo. Seg\u00fan Lenos Ramos, asesor de la Defensor\u00eda del Pueblo, hay censados 218 ind\u00edgenas Embera dentro de la ciudad, de los cuales 12 son mujeres embarazadas. Su despacho est\u00e1 al tanto de su situaci\u00f3n y ha estado mediando con su par de Risaralda para propiciar las condiciones de regreso de los ind\u00edgenas a su territorio, en tanto se les brindan atenciones en salud y alimentaci\u00f3n, en concordancia con el Enfoque Diferencial, una figura jur\u00eddica aplicada a los individuos de ciertas etnias que por motivos de lenguaje y contexto cultural de procedencia presentan m\u00e1s dificultad para adaptarse al entorno urbano que un desplazado promedio. El informe ejecutivo sobre la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado entre 2013 y 2014, expedido por la Personer\u00eda Municipal de Santiago de Cali, enuncia que de las 138.060 v\u00edctimas del conflicto armado asentadas en la ciudad, s\u00f3lo el 2% se auto reconocen como ind\u00edgenas, una cifra estad\u00edstica que se queda corta en contraste con la abundancia de ind\u00edgenas en situaci\u00f3n de mendicidad en el centro.", "contenido_auxiliar": "Por: Edward G\u00f3mez SilvaDESPLAZAMIENTO IND\u00cdGENA EN CALI.DURAS EXPERIENCIAS.", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/2013-01-31-07-23-53/226-periodista-del-posconflicto-la-llave-para-la-creacion-de-memoria-historica-en-colombia", "titulo": "PERIODISTA DEL POSCONFLICTO: LA LLAVE PARA LA CREACI\u00d3N DE MEMORIA HIST\u00d3RICA EN COLOMBIA", "fecha": "Created: Friday, 06 November 2015 22:53", "contenido": "La historia del conflicto colombiano es demasiado extensa.En la actualidad, se avanza en proyectos y procesos para darle fin a uno de ellos, el armado con la guerrilla de las Farc. Sin embargo en las manos de todos queda el conflicto social. \u00bfCu\u00e1l es el papel del periodista en este marco? Aunque represente una dificultad agrupar casos para enumerar efectos y consecuencias de la guerra en las distintas zonas del pa\u00eds,el RUV, Registro \u00danico de V\u00edctimas (Art\u00edculo 154 de la Ley 1448 de 2011) aparece como mecanismo para garantizar la atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas. Junto con el CNMH (Centro Nacional de memoria hist\u00f3rica) se establecen las cifras de afectados. Entre los a\u00f1os 1958 y 2012, el conflicto armado caus\u00f3 la muerte a 218,094 personas en el territorio colombiano. 81% equivale a 177.307 muertes de civiles, el 19% restante fueron combatientes. Estas cifras representan una parte de las v\u00edctimas, pues debe tenerse en cuenta que s\u00f3lo se han logrado reconocer algunos casos. Confesiones de actores del conflicto, revisi\u00f3n de diarios y peri\u00f3dicos, datos oficiales de las entidades encargadas del gobierno para el registro de las v\u00edctimas, entre otros, han sido los mecanismos desde los cuales se construye el marco de v\u00edctimas, pero en los medios de comunicaci\u00f3n, la tarea no solo debe ser reducida a crueles cifras como si se estuviera hablando de indicadores econ\u00f3micos. Cuando de hechos violentos se trata, muchos medios de comunicaci\u00f3n colombianos han limitado su papel a fuentes \u00fanicas y oficiales, es decir, entidades del gobierno que de una manera u otra desequilibran la informaci\u00f3n. El periodista debe ser un actor decisivo para la creaci\u00f3n de memoria, pensar qu\u00e9 es lo que no se ha hecho, lo que no se ha contado sobre una guerra de a\u00f1os de masacres, secuestros y desplazamiento. Debe entender que en la guerra han ca\u00eddo personas y sobre todo, tener claro su labor social en el pa\u00eds, en un territorio como el colombiano, donde el olvido hace parte de la rutina. Se normalizaron los hechos violentos y se deshumaniz\u00f3 la noticia. El conflicto armado necesita y pide a gritos ser narrado de otra manera, con contexto, pedagog\u00eda, an\u00e1lisis y conocimiento de las historias. El periodismo, la narraci\u00f3n de hechos, la construcci\u00f3n de una noticia y los criterios para realizar dicha labor deben transformarse, priorizando el reconocimiento de las personas que est\u00e1n inmersas en el mismo, mostrando as\u00ed un pa\u00eds que resiste y la urgencia de la b\u00fasqueda de la culminaci\u00f3n de los conflictos. Crear memoria, es desde la labor period\u00edstica contar historias que se han quedado en el silencio absoluto, guardando testimonios cruciales para entender la magnitud del evento; esto representa un reto, pues ya est\u00e1 m\u00e1s que visto que el formato convencional excluye todo lo humano para limitar, desde el tiempo de divulgaci\u00f3n, una historia que deber\u00eda ser tratada con calma y precisi\u00f3n. En el pa\u00eds, apenas se est\u00e1 dimensionando el tama\u00f1o del problema, esta tardanza podr\u00eda entenderse cuando se revisa la agenda de los medios, de cierta manera han tomado importancia hechos que definitivamente no est\u00e1n en el marco del conflicto, cada vez est\u00e1n m\u00e1s alejados de \u00e9l. A\u00fan hay ca\u00eddos en guerra, masacres, secuestros en el silencio. Por eso se convierte en una necesidad, el pasar de la contemplaci\u00f3n pasiva a la comprensi\u00f3n del sufrimiento de las v\u00edctimas, conociendo las razones de los actores, para dar un necesario paso m\u00e1s all\u00e1 de la indignaci\u00f3n, la reacci\u00f3n de un pa\u00eds. De cierta manera el colombiano tiene indicios de la transformaci\u00f3n de la guerra, pero no muchos conocen c\u00f3mo la guerra transform\u00f3 al pa\u00eds, han sido parte de dicha transformaci\u00f3n y no se han dado cuenta. Son los medios, los que desde sus agendas deben configurar esta percepci\u00f3n, debe estar impl\u00edcita en la informaci\u00f3n reportando coherentemente los hechos pero sobretodo los antecedentes, ubicar en el territorio preciso la informaci\u00f3n, teniendo siempre claro el papel fundamental que representa en la sociedad. \u2018Posconflicto\u2019 se ha convertido en uno de los t\u00e9rminos m\u00e1s utilizados en el pa\u00eds, pero \u00bfde verdad se entiende lo que significa y representa? No es s\u00f3lo el \u201cdespu\u00e9s de\u201d, va mucho m\u00e1s all\u00e1, son mecanismos, herramientas, es un proceso que atraviesa campos econ\u00f3micos, pol\u00edticos, sociales. Es importante que el actual periodista se piense desde todos los puntos ya mencionados, debe hacerse digno de contar equilibradamente historias humanas, siendo actores cruciales en tiempos de guerra, procesos de paz y posconflicto. Debe contribuir a la construcci\u00f3n y sobretodo consolidaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica, porque si no lo hace el periodista responsable con la sociedad, seguramente dicho trabajo quedar\u00e1 en manos de quienes quieran manipular la informaci\u00f3n para beneficios privados.", "contenido_auxiliar": "Por: Natalya Daza y Joan Pati\u00f1o Varela@natadaza - @joan_varela95", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/2013-01-31-06-37-23/2013-01-31-07-23-52/271-siembra-pelicula-calena-desde-hoy-en-cines", "titulo": "\u00b4Siembra\u2019, pel\u00edcula cale\u00f1a, desde hoy en cines.", "fecha": "no disponible", "contenido": "Cada vez son m\u00e1s los productos cinematogr\u00e1ficos colombianos que no solo generan expectativas entre el p\u00fablico nacional sino tambi\u00e9n en el internacional, como lo es \u2018\u2019Siembra\u2019, una pel\u00edcula dirigida por \u00c1ngela Osorio y Santiago Lozano que se estrena hoy, 14 de abril. \u2018Siembra\u2019 naci\u00f3 del trabajo de grado de los directores, junto a dos compa\u00f1eros m\u00e1s en la Universidad del Valle. Se enfocaron en entender el concepto de desplazado y el desplazamiento y despu\u00e9s la investigaci\u00f3n la convirtieron en un guion literario, que dar\u00eda inicio de esta producci\u00f3n. La pel\u00edcula se desarrolla en el Distrito de Aguablanca, en un barrio conocido como \u2018\u2019Cuatro Esquinas\u2019,\u2019 donde el protagonista, Turco, un pescador de la costa pac\u00edfica colombiana a\u00f1ora regresar a la tierra que abandon\u00f3 tres a\u00f1os atr\u00e1s, a causa del conflicto armado, en compa\u00f1\u00eda de su hijo Yosner. Turco vive en la ciudad, atrapado por un sentimiento de desarraigo mientras su hijo encuentra en ella un futuro posible. La ilusi\u00f3n del padre por regresar se rompe con la muerte de Yosner. Turco se ve confrontado por el dolor y la impotencia ante ese cuerpo inerte que se ha convertido en un obst\u00e1culo m\u00e1s para volver a su tierra. Mientras se celebran los rituales tradicionales de velaci\u00f3n, Turco se distancia y deambula por la ciudad para realizar su propio duelo, pero el tiempo pasa y tiene que encontrar un lugar para enterrar a su hijo. Gerylee Polanco, productora de la pel\u00edcula, afirma que \u2018Siembra\u2019 crea un imaginario de todas esas historia que se tejen entre lo urbano y cuenta la experiencia del desarraigo, pero tambi\u00e9n del destierro, en un pa\u00eds como Colombia donde el conflicto armado ha reconfigurado las ciudades, por la migraci\u00f3n de las gentes del campo. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla-2/275-sin-maletas-los-hijos-del-congo-parte-3", "titulo": "SIN MALETAS: LOS HIJOS DEL CONGO. PARTE 3", "fecha": "Created: Monday, 25 April 2016 21:02", "contenido": "\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 VER SERIE A", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla-2/278-sin-maletas-nueva-york-exilio-sin-rostro-parte-6", "titulo": "SIN MALETAS: NUEVA YORK: EXILIO SIN ROSTRO. PARTE 6", "fecha": "Created: Friday, 29 April 2016 22:12", "contenido": "\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/305-lorena-calapsu-suenos-hechos-investigacion", "titulo": "Lorena Calaps\u00fa: Sue\u00f1os hechos investigaci\u00f3n", "fecha": "Created: Thursday, 21 July 2016 18:59", "contenido": "Investigaci\u00f3n, sue\u00f1os y gatos son los tres componentes fundamentales de la vida de Lorena Calaps\u00fa, y aunque no tienen relaci\u00f3n entre s\u00ed, hacen de su existencia \u201calgo maravilloso\u201d, como lo describe ella. Esta joven investigadora, profesora, humanista y comunicadora social de la Universidad Santiago de Cali, siempre quiso hacer algo para construir un mejor pa\u00eds; lo que nunca visualiz\u00f3 en sus planes, fue hacerlo a trav\u00e9s de estudios sociales y acad\u00e9micos. Esos deseos pujantes de realizar cambios sociales la llevaron a vincularse, en el a\u00f1o 2008, al Semillero Gicovi, y desde all\u00ed, desarrollar su trabajo de grado, y otros trabajos que fueron premiados en diferentes lugares, hasta convertirse en una joven investigadora avalada por Colciencias, entre otros muchos logros acad\u00e9micos. \u00a0 Con solo 24 a\u00f1os, Lorena ya es docente de tiempo completo en la Santiago, producto de su trabajo al servicio de esta alma m\u00e1ter y gracias a\u00a0la convocatoria del relevo generacional realizado en este campus.\u201cEn mi primer proyecto, con mujeres trabajadoras de Emsirva, logramos llevar ese estudio a un encuentro de investigadores en Bogot\u00e1; luego, comenzamos a trabajar con v\u00edctimas de la violencia y o pudimos entregarle a nuestros entrevistados herramientas para su defensa ante la justicia. Fue un trabajo que nos dio la posibilidad de realizar un cambio social en diferentes comunidades\u201d, relata. \u201cLo bonito de trabajar para esta academia es que aqu\u00ed se dan muchas oportunidades para continuar con tu vida profesional, por ejemplo, a m\u00ed despu\u00e9s de una convocatoria me pagaron una maestr\u00eda en Sociolog\u00eda en la Universidad del Valle, la cual me sirvi\u00f3 para entregar todos mis conocimientos a los estudiantes de ac\u00e1\u201d. \u00a0 Cuando describe su vida fuera de los libros, Lorena tiene presente en cada oraci\u00f3n la palabra sue\u00f1os; para ella, esto ha sido el motor emocional que la llev\u00f3 hasta donde est\u00e1 con tan corta edad. \u201cYo soy una so\u00f1adora empedernida. Siempre creo que con peque\u00f1as acciones, este mundo se puede mejorar\u201d, se\u00f1ala Lorena, quien agrega que su mayor sue\u00f1o es crear, a partir de investigaciones, una sociedad m\u00e1s consciente. Esta mujer de poca estura, pelo corto y amor por los tatuajes, no concibe su vida sin los gatos, que para ella son sus \u201camores plat\u00f3nicos\u201d. \u201cSi t\u00fa me ves por la calle, \u00bfqu\u00e9 pensar\u00edas? La mayor\u00eda de la gente creer\u00eda que no soy profesional, que me dedico al arte y a otras cosas, pero eso es lo ch\u00e9vere de todo: soy una investigadora diferente\u201d. En la actualidad, despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de investigaci\u00f3n y trabajo de campo con poblaci\u00f3n del Norte del Cauca, junto con de sus compa\u00f1eros del semillero investigativo Gicovi, exponen un documental llamado R\u00edo Arriba, en el cual visualizan el presente de las v\u00edctimas del conflicto en Santander de Quilichao y Florida. \u201cEste trabajo es fant\u00e1stico; pudimos compartir con las v\u00edctimas y a partir de eso, empezar en la zona un trabajo comunicacional que puede llegar a generar un cambio social. Solo la investigaci\u00f3n puede llegar a producir algo como esto\u201d. La investigaci\u00f3n para presentar este contenido audiovisual se realiz\u00f3 por cuatro a\u00f1os, y est\u00e1 perfilado como un producto capaz de mostrar la otra cara del conflicto armado en esta regi\u00f3n del pa\u00eds. Con este estudio, Lorena conf\u00eda en que el abordaje del posconflicto en Colombia sea de manera diferente a otros procesos y que las v\u00edctimas sean el eslab\u00f3n m\u00e1s importante para que sus sue\u00f1os despu\u00e9s de la guerra puedan cumplirse, al igual que los suyos, cuando con 15 a\u00f1os pens\u00f3 en cambiar el mundo, y ahora, ese sue\u00f1o ya es una realidad. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"},
{"link": "http://utopicos.com.co/index.php/joomla/single-article-2/332-rio-arriba-memorias-del-conflicto", "titulo": "\u2018R\u00edo arriba\u2019: Memorias del conflicto", "fecha": "Created: Friday, 26 August 2016 17:15", "contenido": "Ut\u00f3picos se integra desde este n\u00famero a la  . Su aporte ser\u00e1 en el campo de la reconstrucci\u00f3n de memoria hist\u00f3rica a partir del periodismo. Hoy, la Direcci\u00f3n cede su editorial a los l\u00edderes del Grupo de Investigaci\u00f3n GICOVI, Jos\u00e9 Fernelly Dom\u00ednguez y Lorena Calaps\u00fa. \u00a0\u00a0Navegando con las v\u00edctimas por los afluentes cargados de recuerdos, ofreciendo a sus voces la posibilidad de tener eco en la sociedad, as\u00ed nace la serie documental  , como uno de los productos de un trabajo de investigaci\u00f3n que el grupo GICOVI de la USC comenz\u00f3 en 2012 y que ofrece a los colombianos un relato sensible y respetuoso a partir de la recuperaci\u00f3n de la memoria de habitantes de dos municipios hist\u00f3ricamente afectados por diversos actores armados, Santander de Quilichao (Cauca) y Florida (Valle). Los seis cap\u00edtulos que conforman la serie se visualizan en tan s\u00f3lo una hora. El nacimiento de este r\u00edo nos trae el panorama de Santander de Quilichao, que inicia con un breve contexto de la poblaci\u00f3n, para luego introducir al espectador en los relatos de la comunidad de Lomitas, una vereda ubicada a escasos diez minutos del casco urbano, que fue profundamente afectada por la incursi\u00f3n y ocupaci\u00f3n del Bloque Calima de las AUC desde 1999 hasta 2005. Igualmente se presenta el impacto ambiental que ha causado la miner\u00eda ilegal, as\u00ed como el desplazamiento producido por las acciones violentas de otros grupos armados. El caudal va aumentando con el cap\u00edtulo dedicado a Florida, que permite hacer un recorrido hist\u00f3rico de la mano de las personas afectadas por las guerrillas y los paramilitares que han visto en esta localidad un punto estrat\u00e9gico para su despliegue. La desembocadura de \u2018R\u00edo Arriba\u2019 est\u00e1 compuesta por dos entregas finales que dirigen la mirada a la situaci\u00f3n actual de las v\u00edctimas, de un lado, develando las precarias condiciones de vida en la que se encuentran m\u00e1s de 400 familias que llegaron al casco urbano de Santander de Quilichao en busca de resguardo, constituyendo hoy dos de los asentamientos humanos subnormales m\u00e1s grandes del municipio; y, del otro, la falta de voluntad pol\u00edtica de las administraciones municipales para cumplir con la Ley 1448 en relaci\u00f3n con la atenci\u00f3n a los afectados por la guerra. Sin duda alguna, la reparaci\u00f3n integral y las garant\u00edas de no repetici\u00f3n son desaf\u00edos tit\u00e1nicos que requerir\u00e1n de la voluntad de todos los colombianos para ser superados. \u2018R\u00edo Arriba\u2019 es, ante todo, un llamado a la acci\u00f3n, para que le pongamos manos a la paz.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0", "contenido_auxiliar": "Iniciativa USC para el posconflictoR\u00edo Arriba: Memorias del conflicto", "medio": "santiagoCali", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "utopicos", "universidad": "universidad santiago de cali"}
]