[
{"link": "http://norteurbanodigital.com/ninguna-guerra-es-buena-ni-fundamental-en-la-vida-es-un-sufrimiento-fernando-carrascal/", "titulo": "\u201cNinguna guerra es buena, ni              fundamental en la vida, es un  sufrimiento\u201d: Fernando Carrascal", "fecha": "29 abril 2020", "contenido": "La violencia en Colombia por los grupos armados ha afectado las regiones m\u00e1s vulneradas y  sus habitantes como los campesinos, quienes han sido v\u00edctimas desde su ni\u00f1ez siendo reclutados o desplazados. *Fernando Carrascal, cuenta su historia dentro del Frente 33 de las Farc en el pueblo Guadalupe, Antioquia. Una infancia, que lo oblig\u00f3 a tomar las armas,hasta que logr\u00f3 desmovilizarse 21 a\u00f1os despu\u00e9s.  La llamada a Fernando Carrascal produjo sentimientos encontrados, tras realizarle varias preguntas sobre su vida dentro del grupo las Farc, su voz se quebrantaba con cada respuesta que brindaba, recordar aquellos momentos era revivir los tiempos m\u00e1s fuertes de su vida.  Sus once a\u00f1os no fueron correr detr\u00e1s de una pelota sino correr con armas. Prepararse para la guerra, donde sus ojos se acostumbrar\u00edan a ver muertes, violaciones, amenazas e injusticias de un grupo armado que se aprovech\u00f3 de la inocencia de un ni\u00f1o y la vulnerabilidad de un pueblo para satisfacer sus necesidades de conflictos internos. Todo comenz\u00f3 en el a\u00f1o 1990 cuando unos hombres llegaron a la vereda San Juan, que junto a otros tres compa\u00f1eros, fueron reclutados a la edad de 11 a\u00f1os.  \u201cNos llevaron con mentir\u00edas dici\u00e9ndonos que all\u00e1 tendr\u00edamos mejor vida\u201d, cuenta Carrascal.  Su familia pens\u00f3 que hab\u00eda muerto, no se hallaba rastros de \u00e9l en su vereda. En los grupos armados se tienen varios roles o rangos, el de Carrascal con el paso del tiempo fue de comandante de escuadra ha comandante de frente, donde ten\u00eda varias personas a su cargo y su principal desempe\u00f1o era explosivista, as\u00ed lo refiere \u00e9l.  Los artefactos que utilizaban eran manuales, les ense\u00f1aban a fabricar con diferentes formas de activaci\u00f3n, como la bomba fantasma que era un cilindro de gas o caneca de leche, otros eran armados con unos qu\u00edmicos, m\u00e1s peque\u00f1os llamados \u201cquiebra patas\u201d, la persona perd\u00eda uno de sus pies y por \u00faltimo las minas enredaderas, que se colocaban cubriendo el camino de la selva. En este lugar constantemente se est\u00e1n enfrentando los grupos armados y al preguntarle a Fernando cu\u00e1l fue la experiencia m\u00e1s fuerte dentro de la guerra, un suspiro desat\u00f3 su respuesta:  \u201cVer como muchos compa\u00f1eros al armar los explosivos estallaban en ellos haci\u00e9ndolos pedazos. Quedaban completamente destrozados, con su cuerpo desmembrado y encarnizado. Otros olvidaban donde enterraban los artefactos y al pararse en ellos perd\u00edan sus pies, manos o en el peor de los casos mor\u00edan\u201d.  La vida en el monte como lo refiere Carrascal es de mucha disciplina, a las 4:30 a.m. deb\u00edan estar listos para entrenar como los soldados, practicar sus tiros con las armas, armar artefactos y liderar un frente era su vida diaria, as\u00ed como obligar a las mujeres abortar con siete meses de embarazo, sucesos que se frecuentaron durante su estancia en ese lugar. Fueron a\u00f1os donde la incertidumbre se apoderaba de \u00e9l, sin saber de su familia, sin saber c\u00f3mo podr\u00eda salir de los constantes enfrentamientos y muertes. Los d\u00edas transcurr\u00edan sin relojes, sin calendario, la \u00fanica manera de conocer cuando finalizaba un a\u00f1o eran las fiestas exuberantes que realizaban los comandantes mayores con mujeres, alcohol y drogas. Su desmovilizaci\u00f3n fue en el a\u00f1o 2011, el a\u00f1o donde Fernando tuvo la libertad de tener una vida digna. Sin guerras, muertes, presi\u00f3n y desigualdad. El adaptarse de nuevo a la sociedad despu\u00e9s de haber estado 21 a\u00f1os en la selva fue dif\u00edcil, tanto que sus noches eran libertad para su cuerpo, pero una c\u00e1rcel para su alma. La tormenta pas\u00f3, ya la luz de los d\u00edas es su mejor aliada para ir a trabajar y luchar por su familia en un trabajo digno. La violencia ha sido un factor que ha marcado el pa\u00eds y Carrascal refiere creer en la guerra:  La entrevista finaliz\u00f3 con unas palabras de gratitud a Dios por volver a tener una vida normal.  Realizado\npor Estefan\u00eda Ben\u00edtez S\u00e1nchez\n\n \r\n                                                    Copyright \u00a9 Todos los derechos reservados", "contenido_auxiliar": "\u00a0 *En esta entrevista se cambia el nombre por seguridad.", "medio": "uniminutoMedellin", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Medellin", "nombre_medio": "norte urbano", "universidad": "uniminuto"},
{"link": "http://norteurbanodigital.com/hasta-que-se-cumpla-la-amenaza-o-la-paz/", "titulo": "Hasta que se cumpla la amenaza o la paz", "fecha": "26 septiembre 2020", "contenido": "\u201cGuerillero hijueputa\u201d,\n\u201c\u00bfpor qu\u00e9 te met\u00e9s donde no te han llamado?\u201d, \u201cest\u00e1s en la lista, estamos\npendientes de todo lo que dices\u201d, \u201cpor eso es que los matan\u201d. \u00c9l solo pasa la\nmano por su cabeza y su cara, empu\u00f1a sus manos y estira los dedos una y otra\nvez mientras suspira hondamente, un proceso ritual que desde hace 2 a\u00f1os\npractica cada vez que se detiene a leer los mensajes que llegan a su p\u00e1gina\nweb, a sus perfiles personales de redes sociales e incluso a sus mensajes de\ntexto. \u00c9l no siente verg\u00fcenza,\ndesde hace m\u00e1s de dos a\u00f1os que empez\u00f3 a transformar sus estudios de\ncomunicaci\u00f3n social en un portal de comunicaci\u00f3n y opini\u00f3n alternativa sigue\ncon sus patillas largas que pareciese que nunca van a formarle una barba, un\nboso a medias, unos ojos expresivos y bastante abiertos pero que se vuelven\npeque\u00f1os en cuesti\u00f3n de milisegundos cuando empieza a charlar dentro de sus\nafirmaciones y por supuesto, una voz grave, fuerte y resonante ante todo el\nmundo. Tampoco cambia sus jeans, sus tennis y sus camisas apretadas que realzan\nsus b\u00edceps y sus brazos anchos. Son solo 24 a\u00f1os para un joven que cursa su\n\u00faltimo semestre de comunicaci\u00f3n social y que cuenta con 136 mil seguidores\nsolamente en su p\u00e1gina de Facebook y que diariamente le habla a una c\u00e1mara con\ntanta indignaci\u00f3n, mereci\u00e9ndole seguidores y admiradores como detractores y\nhasta perfiladores que lo saludan y lo despiden todos los d\u00edas con mensajes como\nlos que describ\u00edamos inicialmente. Nuestro joven en cuesti\u00f3n\nlleva por nombre: Hern\u00e1n. No escatima edad para honrar desde ya la etimolog\u00eda\nde su nombre, pues la palabra \u201cHern\u00e1n\u201d viene del germ\u00e1nico    . Palabras m\u00e1s, palabras menos, su nombre significa valent\u00eda, el que\nes valiente. Y es que la vida exige mucha valent\u00eda, mucha gallard\u00eda, y m\u00e1s a\u00fan\ncuando la intolerancia, la falta de di\u00e1logo y el extremismo es el pan de cada\nd\u00eda para quienes tengan otra postura de la realidad pol\u00edtica dominante de este\npa\u00eds. Tal parece que su nombre ha sido, es y ser\u00e1 profec\u00eda de la historia, las\ncircunstancias y las decisiones que lo han acompa\u00f1ado en su existencia. Es un pelao rudo, ante\nc\u00e1maras siempre est\u00e1 indignado, doliente, enf\u00e1tico y con un rostro tosco que no\nsolo muestra ante c\u00e1maras, basta mencionar cualquier realidad social y pol\u00edtica\ndel pa\u00eds para que quien lo est\u00e9 escuchando sea espectador en vivo y en directo\nde toda esa descarga de indignaci\u00f3n y de pedagog\u00eda juvenil, junto a un intelectualismo\nsarc\u00e1stico, unos buenos hijueputazos tan paisas como el ritmo en que lleva sus\npalabras y su buena dosis de humor. Sin embargo, este\nmuchacho fuerte, inteligente, activista, asertivo con sus comentarios no naci\u00f3\nopinando ni informando a su audiencia. Su aspecto fuerte y vigoroso resulta\ntierno cuando su sonrisa se mantiene por largos momentos y sus ojos se vuelven\nserenos cada vez que comparte con sus familiares, quienes fueron los primeros\nen informarle y se\u00f1alarle la urgencia de hacer siempre de manera correcta y\nsolidaria las cosas, ellos son sus mejores jefes de redacci\u00f3n y correctores de\nestilo. Adem\u00e1s cuando discute de manera c\u00f3mplice con sus hermanos, quienes\nfueron siempre su primer y todav\u00eda su \u00faltimo debate, todos los d\u00edas de su vida.\nDespu\u00e9s, carga a su sobrino Mart\u00edn y lo eleva alto mientras r\u00ede y trata de\ntransformar su voz grave en una voz tierna y chillona, la misma que pone cuando\nse acerca Od\u00edn mene\u00e1ndole la cola y ladrando de felicidad apenas lo escucha\nhablar. En su espacio de\nsoledad, en su habitaci\u00f3n, est\u00e1 ese Hern\u00e1n Muriel infante que retratado en una\nfotograf\u00eda le recuerda los a\u00f1os de bullying e inseguridad que tuvo que padecer\npor su aspecto f\u00edsico y el cual oculta cuando va a hacer una transmisi\u00f3n en\nvivo desde su casa o cuando participa de un debate o un conversatorio. En su\nescritorio siempre hay libros de historia, de grandes pensadores, pero tambi\u00e9n\nde poes\u00eda e incluso de muchos de sus pensamientos y reflexiones que va anotando\nde vez en cuando y que suele compartir con algunas de las fotos que toma donde\nquiera que va, porque eso s\u00ed, donde va Hern\u00e1n, va con una c\u00e1mara y guarda para\ns\u00ed y para sus reportajes, fotos que siempre reflejan un pensamiento, una\ncrisis, un dolor, una inspiraci\u00f3n para su vida, inspiraci\u00f3n que tambi\u00e9n se\ntransmite en una vieja guitarra con la que toca y canta con sus amigos y su\nfamilia. El arte est\u00e1 por todos los rincones de su vida y de su hogar. Hay fotos de varios\nmunicipios de Antioquia con planos de campesinos trabajando, de campos de caf\u00e9\no alg\u00fan otro producto aut\u00f3ctono, \u00a0momentos familiares, paisajes de nuestra\ngeograf\u00eda colombiana, pero tambi\u00e9n con fotos de realidades con las que\ndiariamente compartimos y que a veces m\u00e1s cuesta mirar: habitantes de calle,\npersonas en estado de desnutrici\u00f3n, v\u00edctimas del conflicto armado, desigualdad\nsocial en los barrios m\u00e1s pobres de Medell\u00edn. De repente sobre esa serie de\nim\u00e1genes, una se\u00f1ora de pelo largo pero recogido que sufre de vit\u00edligo,\nhabitante de la comuna 13, levanta el dedo del medio de su mano derecha, frunce\nel ce\u00f1o y mira con cierto enojo como quien quiere enviar un mensaje a trav\u00e9s de\nesa foto de Hern\u00e1n a los que provocan la desigualdad social, mereci\u00e9ndose as\u00ed\npresidir todas esas realidades que \u00e9l ha podido retratar. All\u00ed mismo, en su oficina\nde director, de redacci\u00f3n y hasta de grabaci\u00f3n que no es otra que su propia\nhabitaci\u00f3n, tiene tambi\u00e9n toda una carpeta de im\u00e1genes aparte con una chica. Retratos\nque reflejan complicidad, cari\u00f1o, ilusi\u00f3n y ante las que es imposible no\nconmoverse. Es que no solo es hijo, hermano, t\u00edo, comunicador y activista,\ntambi\u00e9n es un enamorado, desde hace un tiempo atr\u00e1s lleg\u00f3 Daniela para cambiar\nsu vida, aquella pelinegra de rostro tierno, ojos peque\u00f1os, cachetes redondos y\nvoz bajitica que ha conocido sus miedos, inseguridades, secuelas de su vida\ninfante y adolescente que ha ayudado a transformarlo en un hombre m\u00e1s consciente,\nm\u00e1s agradecido y comprensivo con lo que vive.  Se le ve m\u00e1s t\u00edmido\ncuando de su vida se trata, cuando de sus pensamientos se encarga. A veces baja\nla cabeza o calla por unos cuantos segundos, sus ojos te miran pero notas que\nno te ven, tambi\u00e9n llora, se queja, pero no lo oculta, porque para \u00e9l su\nfamilia es siempre lo m\u00e1s importante.  Quien lo viera ahora\ncon sus 1,83 metros de altura, corriendo del ESMAD, grabando y reportando todos\nlos sucesos, instruyendo a quienes no saben qu\u00e9 hacer, gritando que se\nmantengan unidos, d\u00e1ndole voz junto a sus hermanos y amigos a quienes se\nmanifiestan como hoy, 12 de septiembre del 2020, en contra del abuso policial y\npor el derecho de una vida digna. Algunos lo reconocen y lo elogian, mientras\notros le pronuncian un diccionario de vulgaridades y maldiciones mientras\nconversa y se graba con las personas de la movilizaci\u00f3n. Aunque eso no es todo,\nhoy incluso le toc\u00f3 vivir como unos militares dirigieron sus fusiles hacia los\nmanifestantes, hacia \u00e9l, mientras su cuerpo se erizaba y se pon\u00eda fr\u00edo ante\nsemejante intimidaci\u00f3n, ante el provocamiento de los soldados del Ej\u00e9rcito. Se pone serio despu\u00e9s,\ncuando parece que todo ha acabado. Dice que a veces piensa que pueden llegar a\nconcretar las amenazas que recibe, que morir as\u00ed le aterrar\u00eda, pero que ser c\u00f3mplice\nde la injusticia ser\u00eda ya estar muerto. Bromea refiri\u00e9ndose al \u201cagua de cianuro\u201d\nmientras toma de su termo con agua y se lo aleja dejando algunas gotas con\nsudor sobre su labio superior y sobre los pocos pelos que adornan su boso,\u00a0 y eleva la voz diciendo: \u201c\u00a1El pueblo unido\njam\u00e1s ser\u00e1 vencido!\u201d. Se junta m\u00e1s voces formando un coro, cada uno con cada\nvez m\u00e1s fuerza. Cae el gas lacrim\u00f3geno,\nhay que seguir corriendo. Los tapabocas ya no solo retienen sus fluidos nasales\ny salivales durante esta pandemia. Ya habr\u00e1 tiempo de volver a respirar. \u201cA ver\nqui\u00e9n nos deja primero, si la pandemia o el Estado\u201d se burla nuevamente Hern\u00e1n\nmientras aguarda la llegada del siguiente gas y piensa en el video que llegar\u00e1\na su casa a grabar. No suelta la c\u00e1mara de su celular, mientras como una\nconsigna de valent\u00eda se acerca a los hechos de represi\u00f3n y violencia, gritando:\n\u201cSoy prensa\u201d, a la vez que ejerce presi\u00f3n por el cumplimiento de los protocolos\nde detenci\u00f3n de algunos j\u00f3venes que llevan varios agentes. \u201cVamos muchachos, resistan\u201d, \u201cv\u00e1ndalos guerrilleros\u201d, \u201cgracias por estar ah\u00ed, \u00e1nimo\u201d, \u201cgamines, desapatados\u201d, \u201cresistencia\u201d, \u201cesos de   son unos resentidos que no tienen nada m\u00e1s que hacer\u201d\u2026 cientos y cientos de mensajes aparecen mientras sus manos sostienen el celular que sigue transmitiendo absolutamente todo y el debate por redes sociales se vuelve inevitable aunque la intolerancia tambi\u00e9n,\u00a0 pues gracias al lente de su c\u00e1mara ya todos pueden ver lo que antes no pod\u00edan imaginar y todos pueden o\u00edr lo que siempre han querido callar.  Ya no hay vuelta atr\u00e1s. En este podcast podemos escuchar la Entrevista realizada a Hern\u00e1n Muriel para el podcast \u00abCon Criterio\u00bb. El tema de la entrevista aborda los dos a\u00f1os de gesti\u00f3n presidencial que cumpli\u00f3 Iv\u00e1n Duque el pasado 7 de Agosto del 2020. \r\n                                                    Copyright \u00a9 Todos los derechos reservados", "contenido_auxiliar": "", "medio": "uniminutoMedellin", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Medellin", "nombre_medio": "norte urbano", "universidad": "uniminuto"},
{"link": "http://norteurbanodigital.com/una-lideresa-que-lucha-por-la-garantia-de-los-derechos-humanos-en-colombia/", "titulo": "Una lideresa que lucha por la garant\u00eda de los derechos humanos en Colombia", "fecha": "5 octubre 2020", "contenido": "Yuli correa estudio\nen un colegio de mujeres en el a\u00f1o 2010, all\u00ed empez\u00f3 con el pensamiento de\nayudar a los dem\u00e1s ya que en todo el bachillerato fue representante de las\nestudiantes, esto se ve\u00eda reflejado cuando en el grado once decidi\u00f3 postularse\na personera estudiantil, donde all\u00ed lideraba procesos de paz atreves de artes\nesc\u00e9nicas. Empez\u00f3 la universidad\nestudiando comunicaci\u00f3n social-periodismo, esto le permiti\u00f3 trabajar en\ncomunidades en diferentes regiones, enfoc\u00e1ndose en comunicaci\u00f3n popular,\ncapacitando a la gente, form\u00e1ndola, acompa\u00f1ando procesos de comunicaci\u00f3n de\nradio y proyectos audiovisual para fortalecer sus luchas, esas que alguna vez\nno se les dio la prioridad que merec\u00edan. Su pasi\u00f3n por ense\u00f1ar\ne informar fueron de la mano cuando decidi\u00f3 tambi\u00e9n estudiar trabajo social en\nel a\u00f1o 2014, sab\u00eda que estas dos serian la fuente para ir m\u00e1s all\u00e1 del cambio\nque se quiere reflejar en la sociedad. Trabajo en la\nOrganizaci\u00f3n Plataneros del Medio Atrato en Bojay\u00e1, ayudando a las v\u00edctimas del\nconflicto armado en Colombia, y donde se dio paso al proceso de paz por medio\nde acompa\u00f1amiento psicosocial, realizando talleres en el tema de memoria,\nhistoria y reconciliaci\u00f3n. Cada palabra con que\nexpresa ese sentimiento de ayudar es innegable, es que como olvidar aquella\nmasacre en el a\u00f1o 2002, donde se vivieron momentos de dolor y zozobra, acabando\ncon la vida de 79 personas, la mayor\u00eda menores de edad, quit\u00e1ndoles ese deseo\nde poder volar. Este suceso no fue el\n\u00fanico que desgarro corazones, pero con el paso de los a\u00f1os fueron importantes\npara ir tejiendo caminos de paz, con esto, no hay manera de no querer pensar,\nen los que aun con problemas, buscan una soluci\u00f3n sin miedo a fracasar. \u201cDesde el lugar en el\nque estemos es importante asumir una corresponsabilidad para que desde nuestra\ncotidianidad aportemos a una sociedad en paz, sana, donde no haya m\u00e1s odio, y\nno se necesita ser un trabajador social o muchas veces un profesional ni estudiar\nen las \u00e1reas de las ciencias humanas o dem\u00e1s, si no que se necesita empat\u00eda y\nsolidaridad por el pr\u00f3jimo\u201d expresa Yuli.  A lo que nos lleva es\nponernos en los zapatos de los dem\u00e1s, para no pensar que la realidad del otro\nes la misma que cualquier persona vive, donde tenemos que sumarnos a este tipo\nde situaciones del pa\u00eds como apoyo y como un pueblo que quiere un solo objetivo\ny ese es llegar a la paz absoluta, haciendo valer nuestros derechos, en\nresumen, vivir dignamente despu\u00e9s de tanto dolor y sufrimiento.  \r\n                                                    Copyright \u00a9 Todos los derechos reservados", "contenido_auxiliar": "Tejiendo la paz  Rompiendo barreras", "medio": "uniminutoMedellin", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Medellin", "nombre_medio": "norte urbano", "universidad": "uniminuto"},
{"link": "http://norteurbanodigital.com/del-caos-a-las-oportunidades/", "titulo": "Del caos a las oportunidades", "fecha": "29 abril 2020", "contenido": "Por Kevin L\u00f3pez Escobar Jamer Restrepo es un joven, de 20 a\u00f1os, perteneciente a la Comuna 13 de Medell\u00edn. Esta localidad se vio envuelta en el conflicto armado, siendo la comuna m\u00e1s peligrosa de la ciudad. Hoy en d\u00eda,  se ha transformado en un lugar tur\u00edstico por sus calles adornadas de  , que buscan hacer memoria de esta \u00e9poca violenta de una manera positiva, con el fin de que las personas vean el arte como un mensaje de no violencia y reconciliaci\u00f3n. Restrepo a\u00fan recuerda esa \u00e9poca de violencia que vivi\u00f3 su comuna y hoy se enorgullece de esa transformaci\u00f3n que tom\u00f3.  Debido a que la Comuna 13 se volvi\u00f3 un lugar tur\u00edstico, las personas optaron por montar negocios como ventas de comidas, cremas, cervezas, recordatorios; y debido al flujo de personas extranjeras los habitantes del barrio se han visto obligados a empezar a aprender el idioma ingl\u00e9s.  Gracias a la iniciativa de Milena, Jamer y muchas otras personas aprendieron a hablar ingl\u00e9s y con ellos se les abrieron muchas puertas. Restrepo actualmente es gu\u00eda tur\u00edstico dentro de la misma comuna y as\u00ed se gana su sustento. Por otro lado, su madre tiene un negocio de cervezas saborizadas y Jamer por el dominio del ingl\u00e9s atrae muchos extranjeros ayudando as\u00ed a que su familia prospere.  Milena fue pieza clave para que la vida de muchos j\u00f3venes cambiara, seg\u00fan cont\u00f3 Jamer, entre esos j\u00f3venes esta \u00abEd \u00ab,un amigo de Jamer, quien tambi\u00e9n aprendi\u00f3 a hablar ingl\u00e9s en la comuna y hoy en d\u00eda mont\u00f3 una academia en donde da clases de espa\u00f1ol a extranjeros. Por otra parte, Milena por motivos que se desconocen no pudo seguir dando estas clases, pero para fortuna de las personas, un grupo de europeos que se hab\u00edan interesado en el trabajo que realizaba Milena en el barrio y decidieron hacerse cargo de estas clases, a las cuales toda personas que deseen pueden asistir de manera gratuita. Son muchos los j\u00f3venes que tomaron la decisi\u00f3n de cambiar la historia de la Comuna 13, siendo por que hagan arte callejero como los   o los bailes de  , que se realizan a lo largo de estas coloridas calles, que cada d\u00eda cautivan a los turistas.   Tambi\u00e9n porque se dedican a hacer los contando la historia de los duros momentos que vivi\u00f3 la comuna. La comuna 13 es un claro ejemplo de memoria y\nreconciliaci\u00f3n, y lo m\u00e1s importante seg\u00fan los habitantes del barrio el miedo y\nla zozobra ya no hacen parte de la historia del barrio. \r\n                                                    Copyright \u00a9 Todos los derechos reservados", "contenido_auxiliar": "", "medio": "uniminutoMedellin", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Medellin", "nombre_medio": "norte urbano", "universidad": "uniminuto"}
]