[
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Mujeres%2C-no-m%C3%A1s-silencio", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/comediante-san%C3%B3-heridas-del-conflicto-con-humor%C2%A0", "titulo": "Comediante san\u00f3 heridas del conflicto con humor\u00a0", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Prepara sus libretos semanalmente. Antes de salir al escenario, se mira al espejo y ve reflejado el personaje que cre\u00f3. Mueco, con peinado ladeado, muy similar al que ten\u00eda el reconocido dictador nazi Adolf Hitler, se sube a la tarima usando una camisa que tiene plasmada la imagen de un pato. Andr\u00e9s est\u00e1 listo para su puesta en escena. En ese momento, varias c\u00e1maras lo llevan a ser el centro de atenci\u00f3n de varios televidentes que se r\u00eden de sus chistes durante algunos minutos. asegura el Pato Vel\u00e1squez. El   municipio colombiano del departamento del Huila o como sus habitantes le dicen, la despensa agr\u00edcola y ganadera; naci\u00f3 el 28 de junio de 1994.  Los Vel\u00e1squez tuvieron que crecer en un contexto de conflicto.  All\u00ed se ubicaron temidos guerrilleros como el \u2018Corcho\u2019, \u2018Rodolfo\u2019, \u2018Paisa\u2019 e incluso el temido Te\u00f3filo Forero Castro.  relata Andrea, que se escond\u00eda bajo su cama cuando este tipo de hechos ocurr\u00edan. Aquellos episodios de matanzas dejaron huella en la vida de Andr\u00e9s, quien estuvo presente en varias tomas guerrilleras. Pero, su infancia, llena de violencia, no fue obst\u00e1culo para que \u00e9l se alejara del refugio que hab\u00eda encontrado en la comedia.  \u201cEl colegio me gustaba para ir a joder con mis compa\u00f1eros, recochar y hacer parte de obras teatrales\u201d, asegura el comediante, quien cada d\u00eda iba a la escuela a poner apodos, molestar a los profesores y hacer chistes a mitad de las clases, pues muchas de ellas no eran de su inter\u00e9s. Este personaje afirma que el sistema educativo en Colombia no es el mejor y que en muchos casos la parte art\u00edstica no es vista con buenos ojos. Un d\u00eda, en un recreo, Andr\u00e9s pospuso su almuerzo, como era habitual, para ir a jugar con sus amigos. En el juego, un compa\u00f1ero le hizo una zancadilla y al caer perdi\u00f3 varios dientes. Esa tarde llamaron a la mam\u00e1 de \u2018Pato\u2019 para contarle lo que hab\u00eda sucedido. \u201cAl llegar le dije: mijo, \u00bfy ahora qu\u00e9 vamos a hacer para arreglarle los dientes? Nosotros no tenemos plata\u201d, asegura Mireya Avenda\u00f1o, quien en ese momento lloraba sin cesar.  dice el comediante, quien entre risas recuerda que ese fue el motivo de muchas deca\u00eddas, frustraciones e incluso intentos de suicidio.  \u201cEl motivo de aquellas tristezas de mi madre, de sus l\u00e1grimas, ser\u00eda el motivo, hoy en d\u00eda, de la alegr\u00eda no solo de ella sino de muchas personas\u201d, afirma el \u2018Pato\u2019. El 23 de abril del 2007, en el colegio Juan XVIII, se iba a celebrar el d\u00eda del idioma con un concurso de chistes. Andr\u00e9s se hab\u00eda preparado mucho para esa fecha. No obstante, aquel d\u00eda no pudo ir al colegio debido a que ten\u00eda que ayudarle a su t\u00edo a pescar. \u201cFue muy triste, quer\u00eda ganar\u201d, asegura el comediante. D\u00edas despu\u00e9s, hubo otro concurso. Ese d\u00eda, Andr\u00e9s prepar\u00f3 un chiste de un pato que impresion\u00f3 a todos y los hizo llorar de la risa. En ese momento, todos sus apodos desaparecieron y naci\u00f3 el sobrenombre de \u2018Pato Vel\u00e1squez\u2019. Los Vel\u00e1squez viv\u00edan en una finca muy lejos del pueblo. Pasaban sus d\u00edas escuchando radio. Un d\u00eda, su t\u00edo, Henry Vargas, les dio un televisor que no ten\u00eda imagen, solo sonido. Fue all\u00ed cuando el \u2018Pato\u2019 conoci\u00f3 S\u00e1bados Felices, cada fin de semana prend\u00eda su televisor y escuchaba a aquellos comediantes. \u201cUn d\u00eda mientras mi madre cocinaba yuca con agua de panela para la cena, le dije: mami, alg\u00fan d\u00eda voy a estar all\u00e1\u201d, recuerda Andr\u00e9s. Sin olvidar su sue\u00f1o, a la edad de 17 a\u00f1os, el joven comediante de Algeciras, viajar\u00eda a Bogot\u00e1 a realizar casting para salir en S\u00e1bados Felices.   menciona Eduard Ram\u00edrez, su amigo. Y, tras dos a\u00f1os de casting, el \u2018Pato Vel\u00e1squez\u2019 fue seleccionado para poner en escena su talento humor\u00edstico.  tanto golpes duros, como oportunidades art\u00edsticas. Es por ello que se molesta cuando las personas clasifican a su pueblo y sus habitantes como guerrilleros, drogadictos o alcoh\u00f3licos. Pero no es el caso de Diego Le\u00f3n Ospina, director de la academia de actuaci\u00f3n \u201cCasa Actores\u201d, que al ir a Algeciras tras la invitaci\u00f3n de Andr\u00e9s y al observar varias obras de teatro, vio talento en los j\u00f3venes y decidi\u00f3 otorgarle una beca al \u2018Pato\u2019 para que estudiara en su academia \u201cC\u00edrculo Colombiano de Artistas\u201d y se preparara de manera adecuada para llevar conocimiento art\u00edstico a aquellos j\u00f3venes so\u00f1adores. \u201cL\u00e1grimas no faltaron\u201d, asegura el comediante, que estaba conmovido por el gesto de Ospina. El motor de su vida son su hija y su madre.   Ella quer\u00eda que el \u2018Pato\u2019 estudiara y no fue hasta cursar 5 carreras diferentes que se dio cuenta de que lo suyo era la comedia y las artes esc\u00e9nicas, pues, con ello, lograr\u00eda cumplir sus sue\u00f1os y el de los ni\u00f1os de Algeciras. Andr\u00e9s descubri\u00f3 que hab\u00eda mucho talento en su municipio. As\u00ed que tom\u00f3 la iniciativa de crear \u201cComic Star\u201d, un proyecto que busca ense\u00f1ar el arte del teatro y la comedia a los estudiantes del colegio Juan XVIII, instituci\u00f3n donde estudi\u00f3. \u2018Pato\u2019 planea terminar sus estudios de actuaci\u00f3n y seguir corroborando para que su idea crezca y su pueblo natal logre sacar futuros artistas. Cada s\u00e1bado, su madre, sus hermanos y sus amigos, prenden el televisor y sintonizan S\u00e1bados Felices para ver a su comediante favorito. A su vez, \u2018El Pato', despu\u00e9s de ser presentado por Humberto Rodr\u00edguez, se sube a la tarima con la frente en alto, mirando a su p\u00fablico y mencionando su t\u00edpica frase \u201cHola, soy el \u2018Pato Vel\u00e1squez\u2019 y s\u00ed, soy mueco\u201d. Todo con el objetivo de dar alegr\u00eda a los corazones de los colombianos. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "\u201cNac\u00ed en el campo y los que nos criamos all\u00ed les llevamos ventaja a los del pueblo o los de la ciudad en muchas cosas. Nos divertimos m\u00e1s y la madre naturaleza nos consiente\u201d,  comediante de Algeciras, Es el mayor de 4 hermanos y, como dice Andrea, su hermana, \u201cel consentido del abuelo\u201d. Algeciras es uno de los municipios que m\u00e1s sufri\u00f3 los ataques y enfrentamientos por parte de las Farc por m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os.  \u201cMuchas veces, cuando se iba la luz, la guerrilla se met\u00eda al pueblo y hab\u00eda tiroteos, muertos y una iglesia destruida\u201d, Desde peque\u00f1o, Vel\u00e1squez, como todo ni\u00f1o campesino de Algeciras, caminaba distancias extensas para ir al colegio a estudiar. \u201cPersonalmente, s\u00ed quer\u00eda arreglarme los dientes, yo siempre fui feo y el que se me cayeran no me ayudaban mucho\u201d, Lo que \u00e9l no sab\u00eda era que ese detalle est\u00e9tico, sus dientes, har\u00edan de \u00e9l un personaje reconocido en el mundo de la comedia.  Del campo a la ciudad \u201cAndr\u00e9s siempre ha tenido su aspecto c\u00f3mico, cuando \u00e9ramos peque\u00f1os \u00e9l nos hac\u00eda re\u00edr en los momentos m\u00e1s tensos. Por eso, yo sab\u00eda que tarde o temprano \u00e9l pasar\u00eda\u201d, \u201cSi el \u00e1rbol quiere crecer nunca debe dejar sus ra\u00edces porque si lo hace, caer\u00e1\u201d, menciona el comediante. Para \u2018El Pato\u2019, Algeciras es su esencia, es la tierra que lo vio crecer y que le ha dado todo, \u201cQuiero devolverle a mi mam\u00e1 todo lo que ella me dio, recompensarle todo lo que sufri\u00f3 por mi culpa, porque yo era muy casposo\u201d, asegura el Andr\u00e9s.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/acuerdo-de-v%C3%ADctimas-del-conflicto%2C-%C2%BFrealidad-o-teor%C3%ADa%3F", "titulo": "Acuerdo de v\u00edctimas del conflicto, \u00bfrealidad o teor\u00eda?", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": " Pero si este peque\u00f1o n\u00famero del total ha sido atendido en un periodo de cinco a\u00f1os, \u00bfla totalidad de las v\u00edctimas alcanzar\u00e1 a ser reparada, y cu\u00e1nto tendr\u00e1n que esperar? Adem\u00e1s, las dudas sobre la inclusi\u00f3n de la totalidad de las v\u00edctimas en el RUV es otro aspecto a considerar por muchos. Es decir, que el Gobierno se ha concentrado m\u00e1s en predicar que en aplicar. \u00bfC\u00f3mo se puede afirmar que la ley de v\u00edctimas del Acuerdo de Paz, llamado \u2018Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n\u2019, est\u00e1 funcionando, cuando se ven en los sem\u00e1foros y debajo de los puentes a familias enteras de padres y ni\u00f1os con carteles que hablan de v\u00edctimas de la guerra? o \u00bfc\u00f3mo hemos de defenderla cuando existen decenas de mujeres ind\u00edgenas abandonadas en aceras de pueblos y ciudades del interior, acompa\u00f1adas de sus ni\u00f1os que escasamente balbucean el espa\u00f1ol, pidiendo limosna, desplazadas de sus selvas y poblados sin que a aquellas personas se les haya aplicado \u201cel fortalecimiento de los derechos humanos\u201d del que habla el acuerdo?  A todo lo anterior se a\u00f1ade que, del Sistema Integral mencionado antes, la reparaci\u00f3n es el aspecto m\u00e1s inestable hasta hoy, as\u00ed como la amnist\u00eda dada a los combatientes rasos de la guerrilla.  Y la No Repetici\u00f3n est\u00e1 por verse. \u200b No cabe duda de que la firma de los acuerdos no es el problema, pues fue un cambio hist\u00f3rico que devolvi\u00f3 la posibilidad de imaginar un mejor pa\u00eds, sino la ineficacia de implementar lo pactado. La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, tras la firma del acuerdo, recibi\u00f3 siete mil fusiles, alrededor de uno por guerrillero desmovilizado, lo que ha permitido que el n\u00famero de v\u00edctimas mortales disminuya considerablemente.  Sin embargo, no deja de preocupar que la disputa de poderes y el incumplimiento del Estado reaviv\u00f3 la guerra. Las garant\u00edas de No Repetici\u00f3n, publicadas por la Unidad de V\u00edctimas, tambi\u00e9n son criticadas por expertos. Carlos Ra\u00fal Duque y Laura Mar\u00eda Torres, autores de un estudio publicado en la revista Ciencias Jur\u00eddicas de la Universidad Javeriana, se\u00f1alan que las   Esto, adem\u00e1s de la necesidad que tiene el pa\u00eds de crear sistemas eficaces para la aplicaci\u00f3n de las garant\u00edas que sean compartidas y aplicadas con todos los colombianos, porque si no se llevan las leyes a la realidad, el destino no ser\u00e1 muy diferente a la Ley De Justicia y Paz de 2005 y el conflicto florecer\u00e1. El Centro de Recursos para el An\u00e1lisis de Conflictos (CERAC) asegura que  , sin olvidar la posibilidad de disminuir la brecha entre zonas rurales y urbanas y as\u00ed permitir la inclusi\u00f3n de los colombianos olvidados por la guerra. Los beneficios son incalculables; sin embargo, poco a poco se van quedando en el papel, y as\u00ed los conflictos pol\u00edticos sobrepasan las necesidades de todos los colombianos. Hoy, la propaganda del acuerdo es m\u00e1s real que su propia existencia\u2026 Y el destino de Colombia incierto, porque la injusticia sigue y no pasa nada. Los ni\u00f1os reclutados no aparecen y no pasa nada. Los l\u00edderes sociales est\u00e1n siendo asesinados y no pasa nada. Los corruptos tienen m\u00e1s poder que antes y no pasa nada. La mayor\u00eda de colombianos olvida el pasado de la guerra y no pasa nada. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Seg\u00fan el Registro \u00danico de V\u00edctimas (RUV), el conflicto colombiano dej\u00f3 m\u00e1s de ocho millones y medio de v\u00edctimas, de las cuales se han reparado hasta la fecha cerca de 700.000, en cifras del Gobierno. El Gobierno colombiano se glorific\u00f3 de haber alcanzado la paz, pero en el tema de justicia est\u00e1 a muchos a\u00f1os de lograrla. De la actividad de la Comisi\u00f3n de la Verdad no se sabe nada en concreto, de los tribunales de la Justicia Transicional, menos, pues la dirigencia exrebelde desarrolla un tr\u00e1nsito de la actividad guerrillera a la vida p\u00fablica sin tribunales.   Adem\u00e1s, como lo confirm\u00f3 la Unidad de V\u00edctimas, el desplazamiento descendi\u00f3 79% y la sensaci\u00f3n de seguridad aument\u00f3 en zonas que durante largo tiempo fueron ocupadas por las Farc. garant\u00edas de No Repetici\u00f3n no han funcionado, puesto que los niveles de pobreza contin\u00faan, lo mismo que la falta de oportunidades, de educaci\u00f3n y recursos para ella, junto con la corrupci\u00f3n y el abandono estatal en general. el acuerdo permitir\u00e1, entre muchos beneficios, mejorar la distribuci\u00f3n de la tierra, aumentar los indicadores de desarrollo y reestructurar el gasto militar \u00bfQu\u00e9 m\u00e1s tiene que pasar para que pase algo de verdad, algo que d\u00e9 una raz\u00f3n de ser a las v\u00edctimas y a los ciudadanos?", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/conflicto-narrativa-10193555", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Comediante-san%C3%B3-heridas-del-conflicto-con-humor%C2%A0", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Acuerdo-de-v%C3%ADctimas-del-conflicto%2C-%C2%BFrealidad-o-teor%C3%ADa%3F", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/imagenes2/La-sombra-de-la-guerra", "titulo": "La sombra de la guerra", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Colombia se ha caracterizado por ser un pa\u00eds con constantes conflictos armados, y en consecuencia\u00a0 ha sido necesario un ej\u00e9rcito que proteja al estado y a los ciudadanos. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/vid-amicine/El-conflicto-en-la-narrativa", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/mujeres%2C-no-m%C3%A1s-silencio", "titulo": "Mujeres, no m\u00e1s silencio", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "En el \u00faltimo a\u00f1o, se ha hablado diariamente sobre el posconflicto en Colombia. Los medios de comunicaci\u00f3n abarcan temas relacionados con el Acuerdo de Paz firmado entre las Farc y el gobierno Santos, de los ex guerrilleros participando en pol\u00edtica, de los investigados, procesados y juzgados por la JEP y de una infinidad de asuntos con respecto a esta situaci\u00f3n. Pero, \u00bfcu\u00e1l es el rol que juegan las mujeres v\u00edctimas de violencia sexual en el marco del conflicto armado?   Vivimos en un pa\u00eds donde son desvaloradas y se ven como objetos sexuales. Vivimos en un pa\u00eds donde las mujeres deben empoderarse, mostrar su voz y enfrentarse a una sociedad que las oprime desde su infancia. \u00a1No m\u00e1s silencio! Por culpa de la guerra, la vulneraci\u00f3n de los derechos de las mujeres se ha naturalizado, es algo que ya no nos afecta como sociedad, lo dejamos pasar. De acuerdo con el informe \u201cLa guerra inscrita en el cuerpo\u201d, del Actos como violaci\u00f3n, esclavitud sexual, embarazo forzado, explotaci\u00f3n sexual, tortura, prostituci\u00f3n forzada, entre otros, quedan en el silencio. \u200b En zonas del pa\u00eds como Antioquia, C\u00f3rdoba, Putumayo, Valle del Cauca, Choc\u00f3, Arauca, Nari\u00f1o y lugares donde hay presencia armada, tanto de grupos al margen de la ley como fuerzas militares de Colombia se presentan estos actos atroces. La Unidad para las V\u00edctimas resalta que  Su voz y su voluntad dejan de existir. Aquellos que toman las decisiones sobre los cuerpos de ellas son los hombres que tienen un arma en su poder. Si ellas deciden hablar y denunciar, pueden matarlas u obligarlas a desplazarse. Y por esto, entiendo que no es sencillo para una mujer hablar acerca de aquel acto cruel del que fue v\u00edctima. De hecho, en una encuesta realizada por la campa\u00f1a \u201cSaquen mi cuerpo de la guerra\u201d, de la periodista y activista colombiana contra la violencia de g\u00e9nero Jineth Bedoya,   Adem\u00e1s, tras ser humilladas, desvaloradas y utilizadas f\u00edsicamente, su valor como ser humano se hace a\u00f1icos. Pero el silencio es la peor opci\u00f3n para manejar estas situaciones. \u200b Soy hombre, lo s\u00e9, pero he logrado comprender las problem\u00e1ticas por las que pasan las mujeres v\u00edctimas de violencia sexual en el conflicto armado. Entiendo que pueden ser juzgadas por sus familias, vecinos y amigos, que pueden sentir que nadie las puede ayudar o escuchar, pero no est\u00e1n solas. Tal y como dijo Laura Sof\u00eda C\u00e9spedes, psic\u00f3loga que trabaj\u00f3 hombro a hombro con estas mujeres,  Con el apoyo de quienes queremos escucharlas, cualquier obst\u00e1culo podr\u00e1 ser rebasado y as\u00ed podr\u00e1 generarse conciencia en una cultura que pasa por alto estos hechos, ya que se normalizan. En las ciudades sabemos que estas cosas pasan, pero no entendemos el verdadero sufrimiento de las v\u00edctimas: ni\u00f1as y mujeres que han sido violentadas sexualmente. Todo parte de la decisi\u00f3n. Enfrenten su problema, ustedes son sobrevivientes del conflicto, as\u00ed que   Siempre est\u00e1 la posibilidad de vivir una vida mejor. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Vivimos en un pa\u00eds donde se ha vuelto costumbre oprimir las voces de las mujeres.  Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica, ni\u00f1as de 9 a\u00f1os hasta mujeres de 60 a\u00f1os han sido violentadas sexualmente por los grupos armados. m\u00e1s del 50% de las v\u00edctimas del conflicto armado son mujeres, y m\u00e1s de 18.000 de ellas han sido afectadas por la violencia sexual. el 78% de las mujeres v\u00edctimas de violencia sexual no denunciaron los hechos principalmente por temor a represalias, desinter\u00e9s, y por desconfianza en las instituciones. siempre existe la posibilidad de crear redes de apoyo, sin juicios, y que las mujeres puedan empoderarse para denunciar lo ocurrido, de esta manera ya habr\u00e1n recorrido la mitad del camino para la superaci\u00f3n del problema. h\u00e1blenlo, cu\u00e9ntenlo, porque somos seres humanos y, naturalmente, estamos hechos para superar cualquier trauma.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/vid-amicine/el-conflicto-en-la-narrativa", "titulo": "El conflicto en la narrativa", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/052015127-guerra-cocina", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "\n \n \n \n \n \n \n\u00a0 VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos2/", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Diana-Sof%C3%ADa-Giraldo%2C-la-cara-de-las-v%C3%ADctimas", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/videos/nuestro-amado-facebook-nos-rob%C3%B3%C2%A0", "titulo": "Mar\u00eda Fernanda y Laura Corredor. Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo\u00a0", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Los usuarios en redes sociales se exponen a que sus datos terminen en manos de personas u organizaciones no deseadas. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/memorias-del-horror", "titulo": "Memorias del horror", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "De forma cruda y directa, Jes\u00fas Abad Colorado abofetea a su p\u00fablico como solo una madre es capaz de hacerlo, reprendiendo a un hijo que ha sido indiferente a un conflicto armado de m\u00e1s de medio siglo.  , revelando, de forma no lineal, la historia de un duelo que sigue lamentando el desafecto entre hermanos. Aunque al principio resulte perturbador encontrarse con im\u00e1genes vivas de cad\u00e1veres, mejillas inundadas y miradas vac\u00edas, las fotograf\u00edas expuestas demandan que la sacra distancia entre obra y espectador se acorte, ocasionando que el sentimiento de tocar, para conectar en lo f\u00edsico y sentir la realidad de lo expuesto, sea casi que incontenible.  Una exposici\u00f3n que para nada es una oda a la guerra, sino todo lo contrario. Esta es una exposici\u00f3n que devuelve el rostro a una lucha deshumanizada en las cifras; una exposici\u00f3n que exige encontrar las miradas perdidas de los retratados para intimar en el horror; una exposici\u00f3n que exige ser vista sin los brazos cruzados ni el ce\u00f1o fruncido. Esta obra es un testimonio de que, en estas \u00e9pocas tan convulsas y angustiosas, da esperanzas sobre el porvenir, pero sin dejar de gritar en sangre la ruina de una lucha plagada de sinraz\u00f3n y con el rostro dibujado por el fusil m\u00e1s ruidoso. \u200b La manera en que encuadra Jes\u00fas Abad resalta la dignidad de los afectados, pero es el blanco y negro lo que potencializa el reconocimiento de lo humano en sus fotos, pues debido a la ausencia de color -en la mayor\u00eda de su obra- la atenci\u00f3n es centrada en las pieles ajadas, las manos venosas y cansadas, los cabellos desordenados y las texturas de los escombros dejados tras la guerra. El uso del blanco y negro muestra un crudo respeto que exalta las formas del pesar y resiliencia en un aura de realismo m\u00e1gico, maravillando con la muestra de banderas ondeando en medio de r\u00edos explosivos, ata\u00fades cargados por incontables manos como si los muertos fu\u00e9ramos todos e, incluso, con un ritual mortuorio de los ind\u00edgenas nasa en medio de un trigal. La (re)construcci\u00f3n de las historias con este recurso est\u00e9tico logra colgar un eterno presente en las paredes del Claustro de San Agust\u00edn; se sienten los fantasmas emanando de cada pieza, reclamando reconocimiento despu\u00e9s de tan s\u00f3rdida y ap\u00e1tica profanaci\u00f3n de sus vidas. Esta construcci\u00f3n es una opci\u00f3n consciente que, seg\u00fan Ram\u00f3n Iriarte, fot\u00f3grafo documental, \u201chomogeneiza a los cuerpos que hacen parte de un momento \u00fanico con importancia social, enfoca los rostros y deja en segundo plano los fondos\u201d. La empat\u00eda y recepci\u00f3n de una guerra lejana a la ciudad es el objetivo en este documento hist\u00f3rico que retrata de forma digna y sin morbo la naturalidad de figuras en conflicto con su entorno y su desconsuelo. \u200b Si bien es cierto que Jes\u00fas Colorado ha sido afectado por la guerra y, adem\u00e1s, demuestra un compromiso profundo con su obra,   Virgina Wolf escribi\u00f3 alguna vez en su libro   que no se debe suponer un \u201cnosotros\u201d cuando el tema es la mirada al dolor de los dem\u00e1s. \u200b No obstante, es cierto que hay quienes han atravesado por la desesperaci\u00f3n y el pesimismo y suelen comprar un boleto de ida y r\u00e1pido regreso al infierno de los tormentos por la noble causa de lograr una imagen m\u00e1s fiel de su dolor; sin embargo, esta exploraci\u00f3n reflexiva, en el ejercicio de fotografiar, se da en terreno ajeno, en el cual, como Hitchcock lo propon\u00eda en su pel\u00edcula  ,  \u200b \u201cEsta es una muestra inclemente y rigurosa de la realidad sobre la otra mitad de pa\u00eds que no conocemos\u201d, manifiesta Luis Castillo, asistente a la exposici\u00f3n de Jes\u00fas Abad. Y es que, despu\u00e9s de recorrer los pasillos del Claustro de San Agust\u00edn, solo queda la impresi\u00f3n de estar viviendo en dos patrias distintas. Una en la que las fiestas, los carnavales y la comida reflejan la alegr\u00eda y riqueza cultural que parece identificarnos; mientras que, desde el otro lado, nos acecha el rastro de una historia que algunos han querido negar; la historia de un pa\u00eds que se ha desangrado, un pa\u00eds que tambi\u00e9n duele. Esta exposici\u00f3n es, asimismo, un llamado a reconocer que todo este dolor y tragedia hacen parte de lo que somos. Porque Colombia no es un pa\u00eds que solamente se goza y se vive en felicidad, tambi\u00e9n es un pa\u00eds que respira a trav\u00e9s de la herida. Sobre aquella dualidad ca\u00f3tica, falta mucho que contar. Pero, por ahora, queda abierta la invitaci\u00f3n a que busquemos esas verdades y esos secretos que oculta nuestra tierra; despu\u00e9s de todo, somos nosotros quienes deber\u00edamos rescatar la historia del pa\u00eds en que vivimos. \u201c\u00c9l retrat\u00f3 la realidad\u201d, expresa la periodista Daniela Afanador, \u201cnos hizo ver algo que necesit\u00e1bamos ver s\u00ed o s\u00ed que, probablemente, en los medios de comunicaci\u00f3n no se ve\u00eda siempre\u201d. Daniela no se equivoca al hacer esta afirmaci\u00f3n;  Obras como la de Jes\u00fas Abad Colorado son solo una parte de lo que se puede descubrir si escudri\u00f1amos nuestro pasado y, a su vez, una forma de rendirle honor a las v\u00edctimas, como el constante recuerdo de las ruinas dejadas tras el Muro de Berl\u00edn que no permiten olvidar las desgracias de la guerra. El Claustro de San Agust\u00edn se convirti\u00f3 en el lugar de convergencia para dos mitades de pa\u00eds. Basta con ver los comentarios que consignaron los espectadores en un libro abierto que se dispuso en la exposici\u00f3n. All\u00ed se rompi\u00f3 el silencio que reinaba y, en letras, quedaron plasmadas la indignaci\u00f3n, la empat\u00eda, la impotencia y la compasi\u00f3n de quienes dejaron caer la venda de sus ojos ante la obra de Jes\u00fas Abad. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "As\u00ed, su exposici\u00f3n \u201cEl Testigo\u201d es una recopilaci\u00f3n exhaustiva de emociones y momentos que han sido arrebatados del cruel paso del tiempo, una muestra de m\u00e1s de 500 cuadros que se mezcla con la escultura y la poes\u00eda en un espect\u00e1culo dividido en cuatro estaciones Una impotencia infinita por el estado limitado a lo contemplativo causa que se desborde un llanto mudo para no perturbar el silencio del recorrido. El blanco y negro Recurso textual la constante aparici\u00f3n de un \u201cYo\u201d en su discurso (complemento textual de la exposici\u00f3n) deja un sinsabor por ser una interrupci\u00f3n un tanto egoc\u00e9ntrica e innecesaria. el lente es un objeto transgresor de la intimidad que debe introducirse con humildad y respeto, lo mismo pasa con las palabras: si se ha de contar la historia de c\u00f3mo todo un pa\u00eds ha llorado, asesinado, enterrado, finalizado y recordado en la violencia de su pasado, se ha de hacer con sumo respeto, humildad y veracidad. Dos patrias las respuestas a tantas interrogantes sobre el conflicto solemos buscarlas en los medios y ni siquiera estos han sido capaces de mostrarnos la verdad sobre lo que ha ocurrido durante d\u00e9cadas en nuestro pa\u00eds.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%22la-paz-real-es-la-que-construye-la-sociedad%22", "titulo": "\"La paz real es la que construye la sociedad\"", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Mar\u00eda Jos\u00e9 Pizarro es representante a la C\u00e1mara por Bogot\u00e1, quien lleg\u00f3 a ocupar este puesto a trav\u00e9s de la lista de la decencia. Naci\u00f3 en Bogot\u00e1 en 1978 y tiene dos hijas: Maya, que tiene 17 a\u00f1os, y Aluna, de 5 a\u00f1os. \u200b La mujer de estatura promedio es, adem\u00e1s,  Le sigui\u00f3 los pasos y se convirti\u00f3 en lideresa pol\u00edtica, activista por la paz y la memoria. \u200b Quiz\u00e1s por lo que ha vivido, transmite en su rostro su intenci\u00f3n de reconciliar un pa\u00eds que se encuentra dividido por la guerra que ha vivido durante m\u00e1s de 50 a\u00f1os. Su cabello, prematuramente canoso, muestra la experiencia y sabidur\u00eda que se obtienen con las vivencias y el pasar de los a\u00f1os. Resalta el lado derecho de su cabeza, que se encuentra rapado, un s\u00edmbolo que podr\u00eda interpretarse como un deseo de no conformarse con los est\u00e1ndares establecidos por la sociedad. Con lo anterior, Mar\u00eda Jos\u00e9 teje en su estilo la complicidad entre la juventud y la vejez. \u200b Su sonrisa, que para muchos podr\u00eda transmitir la tranquilidad con la que se encuentra en esta \u00e9poca de su vida, es resaltada por su atuendo sencillo, que sugiere que ella suele enfocarse m\u00e1s en lo pr\u00e1ctico de la vida. \u200b Ella no tuvo la oportunidad de elegir esa parte de su historia, pero as\u00ed, sin quererlo, f . Durante mucho tiempo tuvo que utilizar otro nombre con el cual no fuera reconocida como la hija del comandante Pizarro. Fue la guerra la que la llev\u00f3 a escapar del pa\u00eds, hacia pa\u00edses como Ecuador, Francia y Espa\u00f1a, como si de alguna forma esto le permitiera escapar de su vida.  \u200b As\u00ed, cuando regres\u00f3 al pa\u00eds en 2010, decidi\u00f3 trabajar en pro de las v\u00edctimas del conflicto armado, siendo ella una representante de este grupo, por lo que trabaj\u00f3 en la Secretar\u00eda de Cultura de Bogot\u00e1 y en el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. Sin embargo, fue hasta hace poco que fue convocada para unirse a la lista de la decencia que este a\u00f1o la llevar\u00eda a estar en el Congreso. \u200b Al preguntarle por la raz\u00f3n que la impuls\u00f3 a ejercer la pol\u00edtica en este momento de su vida, Pizarro contest\u00f3 con total seguridad: \u201cYo creo que uno se va preparando para asumir estos retos.   Yo ven\u00eda haciendo pol\u00edtica desde hace much\u00edsimo tiempo, a trav\u00e9s de la memoria, del activismo social, del activismo por la paz, pero no hab\u00eda asumido la pol\u00edtica electoral\u201d. \u200b En noviembre del 2017, el Congreso neg\u00f3 el proyecto que pretend\u00eda crear circunscripciones especiales de paz, es decir, curules en la C\u00e1mara de Representantes para las v\u00edctimas del conflicto armado. Ante esta realidad y sin curules especiales, s\u00f3lo cuatro personas se encuentran representando en el Congreso a las v\u00edctimas del conflicto armado: Aida Avella, John Jairo Hoyos, Erwin Arias y Mar\u00eda Jos\u00e9 Pizarro. Al hacer referencia a esto y preguntarle por c\u00f3mo pensaba trabajar en beneficio de estas personas, la activista asegur\u00f3: \u201cmi compromiso es total. He venido haci\u00e9ndolo los \u00faltimos seis o siete a\u00f1os. He estado trabajando realmente desde la institucionalidad, pero con much\u00edsimo compromiso. Obviamente soy vocera de este sector poblacional y   entonces lo primero que se viene es un debate de control pol\u00edtico muy fuerte y acompa\u00f1ar todas las medidas de las v\u00edctimas y sus organizaciones, sus requerimientos, necesidades y exigencias\u201d. \u200b Asimismo, frente al proceso de paz y el rumbo que est\u00e1 tomando, se\u00f1al\u00f3: \"Yo creo que estamos ante una amenaza grand\u00edsima, pero tenemos la posibilidad de construir unas p\u00e1ginas diferentes. Tenemos un proceso de paz que fue resultado de una negociaci\u00f3n. Nosotros creemos que eso hay que defenderlo con toda la entereza, con todo el compromiso porque de esto depende nuestro futuro y el futuro de much\u00edsimas generaciones, pero eso es cumplir los acuerdos.   en la forma en la que se relaciona, en las din\u00e1micas sociales y pol\u00edticas\u201d. \u200b \u200b Mar\u00eda Jos\u00e9 ten\u00eda 12 a\u00f1os cuando en la ma\u00f1ana del 26 de abril de 1990 asesinaron a su padre, Carlos Pizarro. El l\u00edder del M-19 fue atacado en un avi\u00f3n rumbo a Barranquilla. En la concentraci\u00f3n pol\u00edtica, Mar\u00eda Jos\u00e9 recordaba que se hab\u00eda visto con su padre un d\u00eda antes y que \u00e9l hab\u00eda sospechado que lo matar\u00edan muy pronto, por lo cual pidi\u00f3 que no lo fueran a olvidar. \u200b Para la hija de Pizarro, su trabajo en la pol\u00edtica es una forma de cumplir aquella petici\u00f3n. Nosotros vamos a recuperar la voluntad del di\u00e1logo, la necesidad de la paz, la posibilidad de construir entre todos aquel concepto de un pa\u00eds de propietarios, es decir, un pa\u00eds del cual todos hagamos parte de una manera realmente integral. La defensa de lo que creemos son nuestros derechos fundamentales que nos han sido negados o que han sido eternamente postergados y que en el momento en el que estamos viviendo, deben ser garantizados\u201d, concluy\u00f3. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "hija de Carlos Pizarro, un pol\u00edtico aspirante a la presidencia y l\u00edder del M-19, quien fue asesinado luego del acuerdo de paz de 1990.  orm\u00f3 parte de una guerra que, no solo le arrebat\u00f3 a su padre y a su ni\u00f1ez, sino que tambi\u00e9n le quit\u00f3 su identidad En ese \u00faltimo destino se convirti\u00f3 en una activista por la memoria del exilio colombiano. Creemos que este es el momento indicado, es ahora cuando tenemos que salir a defender este pa\u00eds y defender nuestro futuro. nosotros tenemos que garantizar, hacer control pol\u00edtico a una ley de v\u00edctimas que realmente no est\u00e1 funcionando, a una unidad de restituci\u00f3n de tierras, pero sobre todo en temas de la unidad porque se volvi\u00f3 una cuota pol\u00edtica pero no est\u00e1 cumpliendo con el deber de la reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas en toda la integralidad, Ahora la paz es lo que tenemos que construir entre todos y entre todas. Nosotros necesit\u00e1bamos esos primeros acuerdos para poder iniciar un camino, ahora la paz la tenemos que defender porque la paz real es la paz que construye la sociedad El asesinato de su padre  \u201cYo creo que nosotros estamos aqu\u00ed por un lado para terminar una tarea inconclusa en 1990, pero una tarea que puede alimentarse de nuestras propias construcciones. ", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Deseos-de-esperanza-y-superaci%C3%B3n%C2%A0", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/memorias-horror-061901263", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/deseos-de-esperanza-y-superaci%C3%B3n%C2%A0", "titulo": "Deseos de esperanza y superaci\u00f3n\u00a0", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Eran las seis de la tarde, el d\u00eda ya se hab\u00eda vuelto noche y todos en el pueblo estaban resguardados en sus casas. Un joven, de unos 13 a\u00f1os aproximadamente, apareci\u00f3 entre el silencio sepulcral y los rastros de temor que dejaron atr\u00e1s los habitantes del lugar. El chico, que respond\u00eda al nombre de Jorge, hab\u00eda llegado a un pueblo llamado \u201cEl Bagre\u201d, perteneciente al departamento de Antioquia, sin nada m\u00e1s que algunas ropas y las ganas incansables de trabajar para conseguir un mejor futuro para \u00e9l y su familia.  A esa hora, los paramilitares de la zona hac\u00edan su recorrido por el pueblo, revisando que todo estuviera como deb\u00eda. Se encontraron con el ni\u00f1o perdido, frente a frente. Jorge, de piel morena, estaba blanco del susto al pensar que estos podr\u00edan ser sus \u00faltimos minutos de vida. En el pueblo desconocido, Jorge casi fue reclutado por los paramilitares de la zona, ya que estos se dieron cuenta de que \u00e9l no pertenec\u00eda al pueblo. Marta, una madre de familia bagre\u00f1a, tuvo que mentirles a los hombres para poder salvar al ni\u00f1o de un tr\u00e1gico destino. El conflicto armado puede aparecer en la vida de las personas de diversas maneras. Para unos porque se lleg\u00f3 a un lugar repleto de violencia, s\u00f3lo por querer buscar una mejor vida. Para otros, de una forma m\u00e1s directa, con hombres que vienen a las casas cargados de armas y sacan a quienes desean para reclutarlos. Pero no todos tienen la buena suerte de Jorge. Carlos, a quien llamar\u00e9 as\u00ed porque no quiso que su identidad fuera revelada,   \u00bfC\u00f3mo es posible que recluten personas tan peque\u00f1as, como Carlos, o como lo quisieron hacer con Jorge, para fines tan violentos? Pero esta fue una realidad que se vivi\u00f3 por mucho tiempo en nuestro pa\u00eds, afectando a miles de ni\u00f1os al igual que a Carlos. Seg\u00fan un informe del diario El Espectador, que fue publicado en 2016,   Una cifra no tan elevada, pero s\u00ed muy significante. Sin embargo, ah\u00ed no termina la historia de Jorge, ya que, desde esa oscura noche del a\u00f1o 2002, cuando \u00e9l lleg\u00f3 a El Bagre, su vida cambi\u00f3 para siempre.   Esta idea fue adquirida gracias al ejemplo que le dieron los hijos de Marta. \u200b Jorge s\u00f3lo alcanz\u00f3 a trabajar 2 a\u00f1os con la siembra ilegal de coca, ya que la guerrilla hab\u00eda invadido el pueblo y quer\u00edan llev\u00e1rselo a formar parte de sus filas. A pesar de esto, \u00e9l logr\u00f3 volver a escapar y se estableci\u00f3 en un pueblo cercano llamado Zaragoza. En el nuevo sitio, el joven de 15 a\u00f1os empez\u00f3 con su propio cultivo, a labrar la tierra por su cuenta como lo hab\u00edan ense\u00f1ado. Fueron cinco a\u00f1os de arduo trabajo, sin interrupciones, en los que Jorge no pod\u00eda con tanta felicidad: finalmente sus planes le estaban saliendo como los hab\u00eda imaginado. Ten\u00eda nuevos amigos, mucho dinero en sus bolsillos para gastar y una buena vida por delante. Opuesto a esto, mientras Jorge consegu\u00eda dinero trabajando con la coca, Carlos, a sus 15 a\u00f1os, s\u00f3lo recib\u00eda maltratos y responsabilidades que no se le deb\u00edan confiar a un menor.  Una situaci\u00f3n muy parecida la tuvo que pasar Jorge, porque la muerte toc\u00f3 su puerta cuando un grupo de paramilitares lo confundieron a \u00e9l y a su mejor amigo con \u00a0guerrilleros, y casi lo matan. Pero su amigo, C\u00e9sar, no tuvo la misma suerte, ya que fue asesinado con tres impactos de bala en la cabeza y arrojado al monte para que se lo comieran los gallinazos, solo por haber hecho evidente su valent\u00eda frente a los hombres armados. , cifra que sac\u00f3 el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica para explicar las estad\u00edsticas del conflicto armado colombiano. Pero no todo fue turbulencias en la vida de estos dos personajes pues, despu\u00e9s de un tiempo, lograron salir de tanta violencia y regresar con sus respectivas familias. Jorge volvi\u00f3 a Bogot\u00e1 con su madre y hermanos, y Carlos regres\u00f3 a su casa en el Magdalena con sus padres. Seg\u00fan M\u00f3nica Mayorga, Subdirectora de Seguimiento de la Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y la Normalizaci\u00f3n, a finales de 2016 ya hab\u00eda 15.478 personas que completaron su proceso de reincorporaci\u00f3n con el programa de la ARN.   El 81% de estos militantes fueron hombres, de los cuales el 48% estuvo en las AUC (Autodefensas Unidas de Colombia), el 43% en las Farc, el 9% en el Eln, y un 0,7% perteneci\u00f3 a otros grupos armados como el EPL (Ej\u00e9rcito Popular de Liberaci\u00f3n), ERG (Ej\u00e9rcito Revolucionario Guevarista) o el ERP (Ej\u00e9rcito Revolucionario del Pueblo). \u200b El proceso de reintegraci\u00f3n para Jorge y para Carlos sucedi\u00f3 de manera distinta. Por un lado, el panorama gris que representaba la vida de Jorge cambi\u00f3 dr\u00e1sticamente cuando \u00e9l decidi\u00f3 servir al ej\u00e9rcito colombiano.  expres\u00f3 recordando aquellas experiencias. En esos tiempos \u00e9l se encontraba en Guasca, un pueblito del departamento de Cundinamarca, prestando su servicio militar cuando conoci\u00f3 a su actual esposa, una joven que en ese tiempo ten\u00eda 16 a\u00f1os, muy alegre y so\u00f1adora, como \u00e9l la describe, que lo ha acompa\u00f1ado desde ese momento. Por otro lado estaba Carlos. \u00c9l, que vivi\u00f3 de manera m\u00e1s profunda y directa el conflicto con los paramilitares, qued\u00f3 con algunos problemas psicol\u00f3gicos, al contrario de Jorge que no acept\u00f3 tener ninguna consecuencia marcada.   explic\u00f3 El\u00edas Geney, psic\u00f3logo cl\u00ednico. Estos s\u00edntomas los reflej\u00f3 Carlos de maneras distintas, expres\u00e1ndose inseguro, como si alguien viniera por \u00e9l. En el momento de la entrevista mov\u00eda mucho sus manos para explicarse y, a veces, ten\u00eda expresiones que denotaban culpabilidad y aflicci\u00f3n, como cuando frunc\u00eda muy fuerte el ce\u00f1o. A pesar de que estas historias fueran diferentes, estas dos personas tuvieron experiencias muy similares que los llevaron a ser lo que son hoy en d\u00eda. Actualmente, Carlos trabaja en un restaurante en el centro de Ch\u00eda, Cundinamarca, lugar en el que decidi\u00f3 radicarse luego de su experiencia traum\u00e1tica.  , concluy\u00f3 Carlos con un m\u00ednimo vestigio de una sonrisa nerviosa en sus labios. \u00c9l, a sus 28 a\u00f1os, a\u00fan no ha formado una familia, pero dice que su trabajo, aunque humilde, lo anima a seguir adelante, porque all\u00e1 puede servir a muchos que lo necesite, haci\u00e9ndole sentir \u00fatil en la sociedad. Por el contrario, Jorge L\u00f3pez trabaja en una empresa en la que cultiva flores para ganarse su sustento y el de su familia. Sus hijas, Daliana de 5 a\u00f1os e Isabela de 3, son la luz de los ojos del hombre de 26 a\u00f1os, son el motor que le da a su vida mucho amor y esperanza en los tiempos dif\u00edciles.  No s\u00f3lo Jorge y Carlos han tenido que pasar por esta situaci\u00f3n, pues son miles de colombianos los que han presenciado el conflicto armado de maneras distintas y directas, ya sea como v\u00edctimas o como agresores forzosos. Y, a pesar de que muchos otros hayan seguido con una vida llena de violencia, no todos han querido seguir en este escenario, como se puede presenciar en las dos historias. Por dicha raz\u00f3n, no siempre el conflicto armado representa oscuridad y desesperanza para quienes lo experimentaron en carne propia. Siempre hay una luz que dirige el camino para aquellos que sufren. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Jorge no conoc\u00eda a nadie, pero sab\u00eda que en ese sitio hab\u00eda m\u00e1s violencia y conflicto de lo que se puede documentar. Un comienzo inesperado tuvo que soportar el ser arrancado del seno de su familia cuando s\u00f3lo contaba con 12 a\u00f1os. Dur\u00f3 m\u00e1s de 7 en campamentos y combates sin poder ver a su familia. entre 14 mil y 17 mil menores eran reclutados anualmente por los grupos armados ilegales en  \nColombia, es decir, el 0,2% de la poblaci\u00f3n infantil que se registraba en el pa\u00eds para esa fecha. No s\u00f3lo lleg\u00f3 a un pueblo lleno de violencia, sino que tambi\u00e9n empez\u00f3 a hacerse a la idea de que trabajando con la coca podr\u00eda conseguir todos los lujos que merec\u00eda. Nuevos rumbos Seg\u00fan cuenta Carlos, \u00e9l se vio obligado a matar a su mejor amigo por \u00f3rdenes de su comandante, para poder seguir viviendo. \u201cYo tuve que escoger, era la vida de \u00e9l o la m\u00eda. No me qued\u00f3 de otra\u201d, explica Carlos con mucha ansiedad. As\u00ed como C\u00e9sar y el mejor amigo de Carlos, aproximadamente 218.094 personas han muerto a manos de los paramilitares A\u00fan existe un 54% de la poblaci\u00f3n que ingres\u00f3 en el programa de reintegraci\u00f3n entre 2003 y 2008 que no han terminado su proceso. \u201cLa vida me cambi\u00f3 mucho. Despu\u00e9s, cuando ya me fui para el ej\u00e9rcito, fue diferente. All\u00e1 lo ense\u00f1an a uno a valorar las cosas, a cambiar esa mentalidad que uno tiene\u201d,  \u201cLa psicopatolog\u00eda m\u00e1s asociada con este trauma es el estr\u00e9s. La v\u00edctima, debido a la situaci\u00f3n traum\u00e1tica, produce altos niveles de ansiedad, que posteriormente se ve reflejada en ataques de p\u00e1nico, trastorno de ansiedad por separaci\u00f3n, o sue\u00f1os y pesadillas recurrentes\u201d, Grandes finales \u200b \u201cYo trat\u00e9 de seguir con mi vida all\u00e1 con mis pap\u00e1s, pero siempre andaba inseguro por la calle, con la sensaci\u00f3n de que me volver\u00edan a llevar. Por eso me fui\u201d \u201cYo no quisiera que esto le pasara a m\u00e1s personas. Aunque el conseguir trabajo sea dif\u00edcil, no busquemos el camino f\u00e1cil\u201d, termina Jorge con mucha ilusi\u00f3n enmarcada en su rostro y una t\u00edmida sonrisa.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/entre-artistas-y-aerosol", "titulo": "Entre artistas y aerosol", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "En lo alto de la monta\u00f1a, los rayos de sol rebotan sobre el colorido caser\u00edo. La gente camina por los callejones estrechos, los raperos improvisan rimas audaces, ni\u00f1os corren de arriba abajo. Todo hace parte del paisaje. Los murales se alzan imponentes en medio de los tumultos de gente.   All\u00ed se puede vivir una experiencia cultural, art\u00edstica y hasta gastron\u00f3mica. Cada calle tiene color, pero, sobre todo, una historia. \u200b Un lugar marcado por la violencia de un pa\u00eds que lleva a\u00f1os en guerra. Por esas mismas calles en las que hoy los turistas hacen tour de grafitis, hace 20 a\u00f1os corr\u00eda la sangre de cientos de inocentes. \u200b En la d\u00e9cada de los noventa, la comuna 13 se convirti\u00f3 en el lugar m\u00e1s peligroso del continente. Las barreras invisibles imped\u00edan que cualquier forastero llegara all\u00ed. \u200b Estas favelas colombianas empezaron como barrios de invasi\u00f3n, cuando campesinos del Urab\u00e1 antioque\u00f1o dejaron sus tierras huyendo del conflicto armado promovido por grupos ilegales. Con el tiempo, el lugar se fue poblando y se conformaron barrios como el 20 de julio, Antonio Nari\u00f1o, Belencito, Las Independencias I, II y III, entre otros. \u200b El olvido del estado,   Pues detr\u00e1s de la monta\u00f1a donde est\u00e1 ubicada la comuna cruza la autopista San Juan que se dirige hacia el Golfo de Urab\u00e1 y la zona costera. Un punto estrat\u00e9gico para sacar droga e ingresar armas. \u200b Desde 1999, con el gobierno de Andr\u00e9s Pastrana hasta 2010, con el gobierno de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez,  \u200b Hoy el arte ha sido una bala de paz en medio del conflicto.  una iniciativa de la comunidad para cambiar los estigmas sociales que les han sido asignados. Una forma de demostrar que s\u00ed se puede renacer desde las cenizas.  \u200b Me encuentro con Richi en la estaci\u00f3n del metro llamada San Javier. Hoy \u00e9l ser\u00e1 mi gu\u00eda. \u200b - Perd\u00f3n la demora, es que hab\u00eda mucho taco. \u200b Desde all\u00ed la aventura comienza. Comenzamos comiendo un amasijo t\u00edpico. Es un hojaldre con bocadillo dentro. Luego de esto tomamos el bus que nos llevar\u00eda a lo alto de la comuna. \u200b Richi es un hombre acuerpado, con lentes medianos y barba pronunciada. En comparaci\u00f3n con todos los paisas que hab\u00eda escuchado durante todo el d\u00eda, este hombre no ten\u00eda el acento tan marcado. Me cuenta que, cuando estaba en el vientre de mam\u00e1, su pap\u00e1 decidi\u00f3 irse para Bogot\u00e1, con el fin de que \u00e9l naciera en la capital. \u200b - \u201cCuando estoy con rolos se me pega el acento, como contigo\u201d \u2013 pero al llegar a la comuna su hablado paisa vuelve a s\u00ed. \u200b El bus sube lomas bastante empinadas por calles angostas. Mientras vamos viajando, Richi me pregunta c\u00f3mo me pareci\u00f3 Medell\u00edn. Yo le cuento lo sorprendida que estoy de su buen servicio de transporte, de su gente y de sus paisajes. \u200b - Dicen que los paisas somos bastante regionalistas. Pero ahhh tenemos de qu\u00e9 picarnos \u00bfno? Ja, ja, ja, Mentiras. Lo que pasa es que  . Por ejemplo, la cultura metro empez\u00f3 8 a\u00f1os antes de la construcci\u00f3n del mismo. Y luego se reforz\u00f3 mientras se constru\u00eda. Por eso t\u00fa ves que todos lo cuidamos. \u200b Llega la hora de nuestra parada, de hecho, es la \u00faltima que hace esa ruta. Es sorprendente ver el caser\u00edo de frente, parece que la monta\u00f1a se viniera encima. \u200b Las personas est\u00e1n reunidas en las vitrinas de las tiendas. Instant\u00e1neamente se puede sentir un aire hogare\u00f1o, muy acogedor.   En medio de este estallido de color se lee la palabra VIDA, as\u00ed, con may\u00fasculas. Algo parad\u00f3jico y esperanzador, porque es el inicio de una nueva historia para la comuna. \u200b Mientras avanza el tour, se ve a las personas del barrio observando, desde la terraza de su casa, todo lo que pasa a su alrededor. En algunas esquinas hay reuniones de vecinos y en otras, grupos de ni\u00f1os jugando.  \u200b En el camino, un peque\u00f1o ni\u00f1o vestido con ropa ancha y una gorra a medio poner, que no sobrepasa los 11 a\u00f1os de edad, detiene a los transe\u00fantes pidiendo que les deje hacer un truco de magia. \u201cHeyyyy, viejo Richi \u00bfme deja hacer un truco?\u201d \u2013 Richi se r\u00ede \u2013 \u201c\u00bfOtra vez el mismo? Noooo, hermano\u201d. Al final accedemos y el peque\u00f1o hace lo suyo. Cuando termina el show, pide alguna colaboraci\u00f3n. Y as\u00ed aparecen algunos ni\u00f1os a lo largo del paseo. \u200b Vemos un gran mural que est\u00e1 en proceso. Este se prepara para ser el m\u00e1s grande de la comuna. Antes, all\u00ed hab\u00eda tres grafitis diferentes, pero ahora el due\u00f1o de la pared ha decidido renovar el muro; es decir, tapar esos tres antiguos murales y pintar uno solo.   es decir, el primer artista que pint\u00f3 all\u00ed. En el caso que otro grafitero quiera intervenir la pared, debe pedir permiso. As\u00ed funciona la galer\u00eda urbana. \u200b Cada mural tiene un significado y cuenta una historia. El tema central del nuevo grafiti ser\u00e1n los ind\u00edgenas, como un homenaje a las ra\u00edces. Tambi\u00e9n hay una mujer, que representa la fuerza femenina en aquellos momentos de guerra. Cuando el conflicto les arrebat\u00f3 a los hombres del hogar y ellas se hicieron cargo de todo, hasta del dolor. \u200b  Est\u00e1n viendo un cami\u00f3n azul, gigantesco, que intenta subir por la estrecha colina. Pero un carro que est\u00e1 estacionado all\u00ed, se lo impide.  Pronto, el cami\u00f3n logra subir, no obstante, es una odisea poder maniobrar en ese espacio tan reducido. Pero toda la comunidad colabora, comentan c\u00f3mo debe mover el veh\u00edculo, hacia d\u00f3nde lo debe dirigir, es un trabajo en equipo; \u201ch\u00e1gale m\u00e1s duro\u201d, \u201chacia la derechaaaa\u201d, \u201cdele, dele, dele\u201d, son algunos de los comentarios que se escuchan desde todas partes. \u200b Richi me comenta que los veh\u00edculos solo llegan hasta all\u00ed, por esta raz\u00f3n es com\u00fan ver personas \u201ccon el trasteo al hombro\u201d. En este instante, el ejemplo pasa por all\u00ed, un hombre delgado lleva una lavadora al hombro. Sube con parsimonia, su cara se ve tranquila. Seguro ya est\u00e1 acostumbrado a aquella traves\u00eda. \u200b Llegamos a un lugar donde resalta un aviso en el que se lee \u201cBienvenido/Welcome.   Las personas, como el hombre que vi subiendo lavadora, agradecen este medio. Por esta raz\u00f3n, las escaleras est\u00e1n hechas para resistir 3 veces m\u00e1s peso que una escalera el\u00e9ctrica convencional. 10 mil millones de pesos cost\u00f3 la construcci\u00f3n de este transporte. En cada tramo hay algo nuevo. En los costados se ven tiendas de joyas, de recuerdos, restaurantes y, por supuesto, mucho arte. Cada pared muestra el amor, el odio, la tristeza, la alegr\u00eda, la historia. \u200b A un costado resalta una galer\u00eda urbana hecha por uno de los artistas del barrio. En aquel lugar se ofrecen postales, pegatinas y cuadros a escala de los murales que posan en las calles de la comuna. Son dos pisos llenos de color. Dentro tambi\u00e9n hay grafitis en las paredes. All\u00ed es posible mandar a hacer obras por encargo. Definitivamente, A medida que vamos subiendo, el d\u00eda se comienza oscurecer, pero la luz del lugar comienza a resplandecer. El mirador de la comuna es un lugar desde donde se puede admirar toda la ciudad de la eterna primavera. All\u00ed resaltan los lugares tur\u00edsticos de la ciudad: El pueblito paisa y el edificio de Coltejer, entre otros. Parece que el cielo estrellado hubiera bajado hasta all\u00ed. Cada peque\u00f1a luz de las bombillas de las casas es un destello diciendo \u201c\u00a1estoy aqu\u00ed!\u201d. \u200b Los grupos callejeros de m\u00fasica urbana ya se encuentran recogiendo su escenario. La hora laboral ha terminado. Es martes, un d\u00eda com\u00fan para los habitantes. Una a una van llegando las personas despu\u00e9s de su trabajo all\u00e1 abajo en la ciudad.  \u200b Mientras caminamos, por nuestro lado pasan motocicletas a toda velocidad, con motores ruidosos y llantas gigantes. Detr\u00e1s de ellos van ni\u00f1os en sus bicicletas haciendo ruidos con sus bocas, como si tratasen de imitar la escena anterior. \u200b En el tercer tramo de las escaleras vemos un mural abstracto hecho por Chota_13, uno de los artistas del barrio. Por ese medio se hace un  El ataque comenz\u00f3 la madrugada del 16 de octubre del a\u00f1o 2002 a las 12:45 AM y dur\u00f3 4 d\u00edas. Esta operaci\u00f3n fue comandada por miembros de las Fuerzas Militares de Colombia, la Polic\u00eda Nacional de Colombia, la Fuerza A\u00e9rea de Colombia, el apoyo ilegal del Bloque Cacique Nutibara de las AUC. Este operativo ten\u00eda como fin contrarrestar la presencia de grupos armados como las FARC, el ELN y los CAP. Sin embargo, all\u00ed se vivi\u00f3 una fuerte violaci\u00f3n a los derechos humanos: asesinatos, torturas, desapariciones forzadas y detenciones arbitrarias. Todo esto gracias a la inauguraci\u00f3n de la pol\u00edtica de Seguridad P\u00fablica implementada por el presidente de ese entonces: \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez. \u200b El grafiti de Chota_13 muestra la luz en medio de la penumbra. Cada detalle cuenta una historia. El cuadro empieza con una mano lanzando dos dados en los cuales se lee \u201cCom 13\u201d y \u201c16/10/2002\u201d sobre un aglomerado de sombr\u00edas casas en movimiento. Seguidamente se observa una cara dividida en dos. Una parte gris\u00e1cea con una l\u00e1grima brotando del ojo, s\u00edmbolo de pesadumbre y sufrimiento. La otra, colorida y radiante, mostrando c\u00f3mo se renace despu\u00e9s del dolor. A un costado se logran divisar casitas de colores, cada una es una historia. Tambi\u00e9n hay un rostro de una mujer afrodescendiente, haciendo honor al 40% de la poblaci\u00f3n del barrio Las Independencias. Ya finalizando, se perciben unos pajarillos con una semi coraza, posados sobre los techos de las casas, haciendo alusi\u00f3n a los dos helic\u00f3pteros de guerra que intervinieron en la operaci\u00f3n Ori\u00f3n. \u200b Este es solo uno de los cientos de grafitis que plasman el dolor de pueblo, usando el arte para sanar su coraz\u00f3n \u200b . Los niveles de las viviendas son amorfos y desiguales. All\u00ed se pueden apreciar fachadas en cemento, con colores encendidos y con murales grandiosos. Escaleras por aqu\u00ed y por all\u00e1. Caminos estrechos. \u200b El fondo de este paisaje son las monta\u00f1as que respaldan el barrio. Una de estas es llamada la Escombrera, un botadero de escombros. All\u00ed se encuentra lo que qued\u00f3 de edificios como el M\u00f3naco y el Space. Estudios han dicho que con todos los residuos que hay all\u00ed se podr\u00eda construir un edificio de 20 pisos. Este lugar guarda una aterradora historia. \u200b Seg\u00fan la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, la Escombrera es la fosa com\u00fan m\u00e1s grande del mundo.   Por la gravedad del asunto, la Corte Penal Internacional encomend\u00f3 al Gobierno no s\u00f3lo investigar los hechos, tambi\u00e9n identificar al presunto autor y garantizar el restablecimiento de las v\u00edctimas y de sus familiares. \u200b En el a\u00f1o 2015 la Fiscal\u00eda y los grupos de investigaci\u00f3n comenzaron a realizar excavaciones en la zona. Se removieron 24 mil toneladas de escombro, sin embargo, all\u00ed no se encontr\u00f3 nada. La excavaci\u00f3n se olvid\u00f3 y se volvi\u00f3 a retomar hasta diciembre del a\u00f1o 2017, cuando la Alcald\u00eda de Medell\u00edn contrat\u00f3 a Falcon High Tech, grupo de investigaci\u00f3n espa\u00f1ol especialista en la b\u00fasqueda de fosas clandestinas. \u200b Voces ocultas est\u00e1n all\u00ed, a cientos de metros bajo tierra. El an\u00e1lisis de los datos no ha sido revelado. En tanto, las familias siguen exigiendo la verdad. Cada 9 de abril la monta\u00f1a se llena de velas, fotos y protesta. La comunidad se re\u00fane all\u00ed para conmemorar el d\u00eda D\u00eda Nacional de la Memoria y Solidaridad con las V\u00edctimas. Esperando que alg\u00fan d\u00eda la incertidumbre pase y puedan dar el adi\u00f3s definitivo a sus seres queridos. \u200b Llegamos a un lugar especial y sorprendente. La 13 ha sido ejemplo de innovaci\u00f3n. Desde las escalas hasta los grafitis, pero aqu\u00ed hay una tracci\u00f3n m\u00e1s. En medio de un callej\u00f3n, hay un lisandero color naranja. No es un rodadero com\u00fan como aquellos de los parques. Este conecta a una calle con otra. Dos ni\u00f1os juegan ansiosos all\u00ed. \u200b Este resbaladero fue construido en memoria de Sergio C\u00e9spedes Serna, un ni\u00f1o inocente que perdi\u00f3 la vida debido a una bala perdida.   Ah\u00ed se puede ver que se puede huir del dolor sin olvidar. Hecho de que las cosas malas est\u00e1n siempre a nuestro alrededor acech\u00e1ndonos, pero nosotros nos encargamos de que las buenas sucedan\u201d, me dice Richi. \u200b Subo al rodadero y el ni\u00f1o que anteriormente estaba jugando me toma la mano. No tiene m\u00e1s de 2 a\u00f1os y con su acento paisa infantil me dice \u201ch\u00e1gale, vamos\u201d. Yo me lanzo mientras \u00e9l aprieta mi mano. No puedo evitar sentir emoci\u00f3n en aquel lugar donde un d\u00eda hubo dolor. Solo puedo pensar que la balas nunca son perdidas, porque estas s\u00ed encuentran donde llegar: al cuerpo de un inocente. Hicimos la \u00faltima parada para cerrar con broche de oro esta grata experiencia. La crema de mango es un emblema gastron\u00f3mico de la 13. Y no, no es como es una sopa, como pensar\u00edamos muchos de nosotros por su nombre. Este es un helado con mango biche picado, acompa\u00f1ado de lim\u00f3n y sal. La mezcla de sabores es una explosi\u00f3n de placer. \u200b Brisa tibia se siente en todo el lugar. A lo lejos, se escucha m\u00fasica y gente riendo.   Las personas est\u00e1n por ah\u00ed charlando, lucen felices y tranquilas. Pensar que hace unos a\u00f1os el terror no las dejaba dormir y solo quer\u00edan cuidar su vida. \u200b La brisa c\u00e1lida me va despidiendo. Los grafitis se llenan de sombras y el nivel de la m\u00fasica en las casas se va reduciendo. \u200b La comunidad resiste y lucha. \u201cSomos vida y transformaci\u00f3n, ejemplo para otras ciudades y pa\u00edses del mundo, con historias muy parecidas\u201d, afirma Richi. Este pueblo resiliente ahora protesta por medio del arte, demostrando que la cultura es el camino. Una poblaci\u00f3n que da aliento esperanzador, que sue\u00f1a, como todo el pa\u00eds, que alg\u00fan d\u00eda la paz llegue y que los padres no tengan que enterrar a sus hijos nunca m\u00e1s. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Este lugar se ha convertido en un punto tur\u00edstico de la ciudad, siendo una gran galer\u00eda de arte urbano abierta a todo el mundo. La comuna 13 San Javier es una de las 16 de Medell\u00edn, Antioquia, ubicada en las colinas al occidente de la ciudad.  la extrema pobreza y un entorno social complejo fueron la excusa perfecta para que grupos armados al margen de la ley decidieran tomarse el lugar. esta zona fue punto de fuertes enfrentamientos entre el Ej\u00e9rcito y los grupos armados, cobrando la vida de candorosos ni\u00f1os, adultos y ancianos.  El barrio Las Independencias le ha apostado a la reconstrucci\u00f3n social y a la construcci\u00f3n de memoria. Con todo esto naci\u00f3 el Grafiti Tour, Los gu\u00edas son las mismas personas que han vivido la tragedia en carne propia. nosotros s\u00ed cuidamos y amamos lo que es de nosotros, por eso nos critican El inicio del recorrido es un gran mural hecho por un artista franc\u00e9s llamado Takir. El grafiti es una mandala adornada con flores y ramas pintadas de color pastel. Los turistas no son para nada forasteros, ya hacen parte del entorno social. As\u00ed que ver personas altas, rubias y hablando ingl\u00e9s, franc\u00e9s o alem\u00e1n no es una novedad. En la calle existe una jerarqu\u00eda de poderes en cuanto a estos lienzos urbanos. El propietario del muro es aquel que lo adopt\u00f3 y le dio vida por primera vez, En ese momento vemos muchas personas que abarrotan un costado de la calle. No le faltan m\u00e1s de 30 metros para llegar al lugar donde termina la carretera.  Escaleras el\u00e9ctricas comuna 13\u201d. Este es un medio de transporte urbano. Son 6 tramos de escaleras el\u00e9ctricas que, seg\u00fan la Alcald\u00eda de Medell\u00edn, reemplazan 350 escaleras de concreto.  el turismo se ha convertido en un pilar importante para la comuna. \u200b Antes de tener las escaleras el\u00e9ctricas, estas personas ten\u00edan que subir el equivalente a 28 pisos para llegar a su hogar. Hoy el recorrido, usando las escaleras el\u00e9ctricas, solo dura 6 minutos. homenaje a todos los muertos y desaparecidos durante la Operaci\u00f3n Ori\u00f3n, el operativo militar urbano m\u00e1s violento en la historia del conflicto colombiano. \u200b  \u201cEsto deja ver que la operaci\u00f3n fue realizada pr\u00e1cticamente al azar, echando suertes por la ayuda tambi\u00e9n de los paracos\u201d, explica Richi. \u200b Las casas de la comuna parecen un juego de Tetris, cada quien ha tomado su rinc\u00f3n y de ah\u00ed no se ha dejado mover Habitantes del lugar y excombatientes de grupos ilegales han denunciado que all\u00ed fueron sepultados, clandestinamente, los cuerpos de desaparecidos a manos de las guerrillas, el narcotr\u00e1fico, la delincuencia com\u00fan y las operaciones militares. Dejamos atr\u00e1s la vista de la monta\u00f1a. Caminamos un rato y nos vamos acercando al final del recorrido.  \u201cEste es un espacio para recordar, de memoria. Nosotros los adultos vemos ah\u00ed lo que pas\u00f3 hace muchos a\u00f1os, pero los ni\u00f1os ven una forma de diversi\u00f3n. Despu\u00e9s de tantos a\u00f1os de guerra es sorprendente estar all\u00ed; caminando los espacios que alguna vez eran territorio de todos y a la vez de nadie.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/sonidos", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "\n VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/10191597-desplazamiento-forzado", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Entre-artistas-y-aerosol", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/un-mundo-sin-l%C3%ADmites", "titulo": "Un mundo sin l\u00edmites", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "El reloj marcaba las 11 y 30 de la ma\u00f1ana de un viernes 13 de noviembre del 2013, me encontraba en la sala de cirug\u00eda de un hospital, mientras que el ortopedista proced\u00eda a desarticular mi pierna izquierda (amputaci\u00f3n). Por mi mente pasaban mil y un pensamientos, y para complementar mi melancol\u00eda al fondo se escuchaba una t\u00edpica melod\u00eda decembrina que se desprend\u00eda de un radio mientras el galeno cumpl\u00eda su labor. Horas m\u00e1s tarde contemplaba mi pierna amputada envuelta en pulcras vendas blancas, mientras unas l\u00e1grimas rodaban por mis mejillas en una estricta ceremonia de despedida y dolor. Esa noche ca\u00ed en un sue\u00f1o profundo agotado por la angustia de los d\u00edas previos a la cirug\u00eda, fue un sue\u00f1o tan profundo donde pude proyectar lo que ser\u00eda mi vida despu\u00e9s de ese 13 de noviembre. Una voz me llam\u00f3 y me dijo \"lev\u00e1ntate que el mundo no es para cobardes, sino para gente valiente\".  Soy periodista, pero ante todo reportero de calle, y pensar en c\u00f3mo podr\u00eda continuar con mis labores me hac\u00eda sufrir, pues sent\u00eda que ten\u00eda el mundo limitado. Pero ese sue\u00f1o y esa voz hicieron en m\u00ed que dejara a un lado los temores. Era hombre valiente con una amplia experiencia en cubrir orden p\u00fablico en departamentos como Caquet\u00e1 y Putumayo, escenarios permanentes del conflicto armado y \u00a0en ese momento estaba inmerso en el proceso de paz como reportero. A los 5 d\u00edas y ya en mi lecho de recuperaci\u00f3n, hab\u00eda montado un peque\u00f1o estudio de radio donde comenc\u00e9 a emitir mi habitual noticiero. Era fascinante c\u00f3mo la tecnolog\u00eda lo permit\u00eda, y gracias a esa misma tecnolog\u00eda me estaba conectando con mis oyentes y con las mismas fuentes. Nadie lo pod\u00eda creer, y se volvi\u00f3 novedoso en mi regi\u00f3n que escucharan a un hombre que acaba de perder su pierna haciendo radio como si nada. Fue entonces cuando comprend\u00ed que la vida hay que saberla vivir y de paso disfrutarla; pero al mismo tiempo sent\u00ed c\u00f3mo las barreras arquitect\u00f3nicas se volv\u00edan \u00a0mi primer impedimento para mi movilidad y desde entonces me convert\u00ed en el primer defensor de los espacios p\u00fablicos para personas en situaci\u00f3n de discapacidad. Cuatro meses m\u00e1s tarde ya me enfrentaba a mi nuevo mundo, y experiment\u00e9 de nuevo lo que era la calle, el sentir \u00a0la gente y compartir de los amigos. Ya me movilizaba en motocicleta gracias a mi fot\u00f3grafo, que se convirti\u00f3 en mi bast\u00f3n de apoyo. Gracias a \u00e9l, fui perdiendo temores pero al tiempo comenc\u00e9 a experimentar gestos lastimeros y palabras de compasi\u00f3n. Eso me hac\u00eda sentir inc\u00f3modo y le ped\u00eda a la gente que no se preocupara en tratarme en forma especial, ya que yo era normal como los dem\u00e1s. Sin darme cuenta, volv\u00ed a mi vida normal, con algunas limitaciones, pero volv\u00ed, y con el pasar de los d\u00edas estaba inmerso en lo que s\u00e9 hacer: reporter\u00eda,\u00a0 con grabadora en mano, libreta, esfero y c\u00e1mara fotogr\u00e1fica. Empezaba a conquistar mi mundo sin miedo ni temores. Un d\u00eda, internado en el coraz\u00f3n de la selva en una poblaci\u00f3n cualquiera, me encontr\u00e9 con 3 historias de tres hombres que se encontraban en situaci\u00f3n de discapacidad. Tambi\u00e9n hab\u00edan perdido extremidades por diversas razones: uno era un estudiante de bachillerato; otro, un pescador de r\u00edo, y el \u00faltimo, un conductor de tractomula. Todos tres ten\u00edan algo que contar de sus experiencias y todos coincidieron en que un hombre \u00a0no puede vivir en soledad, sobre todo si est\u00e1 en situaci\u00f3n de discapacidad.  Y es que los retos para las personas en situaci\u00f3n de discapacidad son muchos. Yo, particularmente, he podido subir y bajar escaleras, montar a caballo, viajar en helic\u00f3ptero, avi\u00f3n deslizador y visitar m\u00faltiples escenarios en el pa\u00eds y fuera de \u00e9l.  Esa tragedia natural se registr\u00f3 hacia las 11 y 20 de la noche dejando como saldo m\u00e1s de 350 muertos, y 5 mil v\u00edctimas y damnificados. Desde el mismo momento que se registr\u00f3 la tragedia, me vest\u00ed de periodista y\u00a0con mi fot\u00f3grafo nos dimos a la tarea de cubrir la noticia, ten\u00eda que responderle al medio escrito para el cual laboro y por ser una persona en situaci\u00f3n de discapacidad no hubo excusa para no informar. Hoy, de mi experiencia, queda como aporte acad\u00e9mico una gu\u00eda period\u00edstica titulada \u00a0Pistas Para Narrar Tragedias, y espero\u00a0 a corto tiempo escribir una gu\u00eda con expertos para compartir c\u00f3mo entrevistar a las personas en situaci\u00f3n de discapacidad. Ninguna persona en nuestra situaci\u00f3n debe sentirse inferior a nadie, somos seres humanos no personas extra\u00f1as, tenemos valores, cualidades y mucho calor humano. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Mi mayor preocupaci\u00f3n era c\u00f3mo me iba a movilizar para cumplir con mi trabajo. Un hombre solo no puede vivir Siempre hay que tener alguien \u00a0que le ayude en muchos de sus\u00a0 quehaceres. Una de las pruebas m\u00e1s duras que he tenido que afrontar fue la avenida fluviotorrencial que destruy\u00f3 \u00a0un 40 por ciento la ciudad de Mocoa un 17 de marzo del 2017.\u00a0 ", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/diana-sof%C3%ADa-giraldo%2C-la-cara-de-las-v%C3%ADctimas", "titulo": "Diana Sof\u00eda Giraldo,", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Era la \u00e9poca del narcotr\u00e1fico en Colombia, plenos a\u00f1os 90, cuando son\u00f3 el tel\u00e9fono en la oficina de la reci\u00e9n nombrada directora del Noticiero 24 horas, Diana Sof\u00eda Giraldo. \u200b \u201c-\u00bfQui\u00e9n habla?\u201d, dijo la directora. Al otro lado de la l\u00ednea, crey\u00f3 reconocer la voz de Gilberto Rodr\u00edguez Orejuela. \u00c9l le dijo:  \u201cSorprendida y llevada por muchas cosas, por mis convicciones profundas pero tambi\u00e9n por mi inmadurez, le dije  As\u00ed que si me hace el favor y cuelga el tel\u00e9fono, o se lo cuelgo yo\u201d. \u200b \u200b Diana, nacida en Medell\u00edn, comunicadora social y periodista de la Universidad de La Sabana, ha pasado de trabajar en medios, en plena \u00e9poca de narcotr\u00e1fico, como el Noticiero Nacional, noticiero Promec, Noticiero 24 horas, del cual fue directora a los tan solo 29 a\u00f1os, a ganarse dos veces (1988 y 1993) el m\u00e1ximo galard\u00f3n otorgado en Colombia a los periodistas (Premio Nacional de Periodismo Sim\u00f3n Bol\u00edvar); ser decana de su universidad y de la Sergio Arboleda; convertirse en  \u200b Estaba sentada en una silla de cuero blanca, reposando sus manos en un escritorio de vidrio. A su lado derecho, papeles encima esperando a ser revisados. Al frente, una repisa de madera blanca repleta de libros y carpetas que guardaban grandes historias, como algunas de sus publicaciones m\u00e1s famosas. Abajo, y colocada perfectamente en el escritorio, una Virgen de F\u00e1tima de aproximadamente 50 cent\u00edmetros que miraba delicada y tiernamente. Diagonal a esta, un mapa impreso de Colombia, pegado en la pared, con flechas en marcador que sal\u00edan de cada departamento se\u00f1alando nombres de personas. \u200b Giraldo vest\u00eda sobria y sencilla, pero marcando su propio estilo. Resaltaba el color de su piel rosado claro bajo un saco negro de algod\u00f3n aparentemente suave, pantal\u00f3n vaquero negro con puntos negros de la misma tela de este, zapatillas negras de cuero cerradas cubriendo todos los dedos y un poco del pie con un broche lizo, sencillo y grueso color dorado que cubr\u00eda la mayor parte de la punta de cada zapatilla. \u200b Ella, mientras trabajaba en los medios de comunicaci\u00f3n, tuvo que soportar \u201cla \u00e9poca del narcotr\u00e1fico y las amenazas\u201d, la cual la defini\u00f3 como una muy intimidante y caracterizada por \u201cla persecuci\u00f3n a Pablo Escobar, la seducci\u00f3n del cartel de Cali ofreci\u00e9ndole plata a todo el mundo, carros bombas (que) explotaban en las ciudades.  \u200b \u200b Todo se inici\u00f3 con \"El Regreso del Infierno, Historias de los que Volvieron\", libro que Diana escribi\u00f3 junto con un grupo de estudiantes y profesores de la Universidad Sergio Arboleda y un psiquiatra de la Universidad Nacional, Ismael Rold\u00e1n Valencia. Este libro, para ella, conten\u00eda historias distintas;  \u200b \u201cYa no eran los testimonios que atragantaban a una v\u00edctima con un micr\u00f3fono en la garganta, solo al momento de la liberaci\u00f3n. Eran las historias de vida de los soldados, cu\u00e1les eran sus sue\u00f1os, sus esperanzas, sus novias, sus amigos y c\u00f3mo qued\u00f3 truncada esa vida: un antes, un despu\u00e9s, una esposa, un hijo, un hermano, una novia Eran historias de vida muy profundas\u201d, expres\u00f3 con sus fijos ojos caf\u00e9 oscuro sin mucha distancia el uno del otro, tras unas pesta\u00f1as cortas, p\u00e1rpados hinchados, encima de unas leves ojeras. \u200b El psiquiatra Rold\u00e1n, quien acompa\u00f1\u00f3 a Diana y a su equipo de trabajo en la realizaci\u00f3n del libro y cofundador de V\u00edctimas Visibles, coment\u00f3 que Cosas fundamentales para lograr todo lo que ella ha hecho\u201d. \u200b Giraldo se enamor\u00f3 de la idea de visibilizar a las v\u00edctimas del conflicto armado y volvi\u00f3 esa idea realidad. \u201cYo me sent\u00ed realmente realizada como periodista el d\u00eda en que tuve la intuici\u00f3n de poner mis capacidades al servicio de los m\u00e1s vulnerables en la cadena del horror\u201d. Marcela Ram\u00edrez, periodista egresada de la Universidad Sergio Arboleda y quien ha trabajado con Diana en proyectos como el libro \"Regreso del Infierno, Historias de los que volvieron\" y los Congresos Internacionales sobre las V\u00edctimas del Terrorismo, que se realizaron con los estudiantes de comunicaci\u00f3n social y periodismo de dicha universidad y liderados por Giraldo, afirm\u00f3 que ella \u201ces una mujer de car\u00e1cter fuerte, perfeccionista. Le gustan las cosas muy bien hechas, de calidad. Todo lo que ella emprende, lo consigue. No le queda grande absolutamente nada\u201d. La ambici\u00f3n de esta visionaria era tan grande que, posterior a la fundaci\u00f3n de V\u00edctimas Visibles,   luego de haber estudiado y visto el proceso que llevo a cabo Espa\u00f1a con sus v\u00edctimas, mediante la ley que se centr\u00f3 en la solidaridad de toda la sociedad, hacia las v\u00edctimas del terrorismo. El proceso fue largo e incluy\u00f3 muchos rechazos, seg\u00fan lo record\u00f3. Finalmente convenci\u00f3 a personajes como Juan Fernando Cristo y Juan Manuel Gal\u00e1n, ambos v\u00edctimas de la violencia, de viajar a Espa\u00f1a, para que ellos mismos presenciaran el proceso llevado a cabo con las v\u00edctimas por parte de la sociedad espa\u00f1ola. De esta manera, fue creciendo la semillita que empez\u00f3 con el D\u00eda de Solidaridad del Senado con las V\u00edctimas, hasta que la ley, que ella tanto hab\u00eda so\u00f1ado, se convirti\u00f3 en una realidad en el pa\u00eds, presentada por el actual presidente Juan Manuel Santos el 27 de septiembre del 2010.  Su trabajo ha contribuido a \u201cla narraci\u00f3n testimonial para construir memoria hist\u00f3rica y es cogestora de la Ley de V\u00edctimas, fruto del esfuerzo de muchos colombianos\u201d, reza un apartado de la resoluci\u00f3n legislativa. \u201cPara nosotros fue muy importante que el Congreso nos reconociera (a la fundaci\u00f3n) como cogestores de la Ley de V\u00edctimas. Contribuimos a poner la semillita que muchos otros sectores regaron con el liderazgo de parlamentarios de diferentes partidos (...)\u201d, relat\u00f3 Diana. Hoy en d\u00eda, a trav\u00e9s de su fundaci\u00f3n, realiza retiros espirituales, no solo con v\u00edctimas de conflictos armados, sino tambi\u00e9n con reinsertados de grupos como las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC), para lograr \u201csanar las heridas de aquellos a quienes arrebataron la dignidad, y tambi\u00e9n de quien se hizo da\u00f1o a s\u00ed mismo al da\u00f1ar a otro ser humano\u201d. Diana, en ning\u00fan momento, hace estigmatizaciones con nadie, todos son bienvenidos y ella los recibe bien. Est\u00e1 ah\u00ed cuando uno la necesita. Ella, para nosotros, es realmente un referente para acercarnos a Dios\u201d, dijo Pineda, quien al decidir reinsertarse a la sociedad se traslada cada vez desde Cali, ciudad en la que vive, hasta Bogot\u00e1 para atender \u201ca todos los retiros que pueda\u201d. \u201cCuando hablas con ellas (con las v\u00edctimas) por el whatsapp y las sientes contentas, cuando las ves renacer, vale la pena.  Liliana Salamanca, quien fue atendida y ha sido \u201cenfermera de la misericordia\u201d en la fundaci\u00f3n de Giraldo, a la que acudi\u00f3 luego que las FARC secuestraran a su esposo, desaparecido hasta la fecha, expres\u00f3 que los retiros espirituales le han servido para calmar estos largos a\u00f1os de rencor y odio. Estos, sirven para encontrar \u201cqu\u00e9 era lo que nos hac\u00eda da\u00f1o, qu\u00e9 era lo que no nos dejaba avanzar\u201d. Giraldo, quien se derrite ante una flor, ama poner la mesa, pero se califica a ella misma, entre risas, como \u201cp\u00e9sima ama de casa\u201d y amante de la fotograf\u00eda, es madre de un joven de 17 a\u00f1os, al que tuvo con su esposo, el ex ministro de desarrollo Gabriel Melo Guevara. Su historia de amor fue muy particular: Se conocieron cuando ella fue a hacerle una entrevista para un reportaje del noticiero Promec, la cual al finalizar \u00e9l le dijo, \u201ces la mejor entrevista que me han hecho en mi vida\u201d. Desde ah\u00ed, su amor empez\u00f3 a florecer hasta que decidieron pasar el resto de sus vidas juntos. Cuando era peque\u00f1a, record\u00f3 sonriente, que en su colegio El Palermo de San Jos\u00e9 se gan\u00f3 el concurso de redacci\u00f3n para el peri\u00f3dico del colegio con su escrito \"El papel de la mujer en la sociedad\", as\u00ed como tambi\u00e9n era experta en escribir cartas de amor ajenas para los novios de sus amigas. Hablaba con un tono de voz constante en volumen y suave, sin nunca alterarse. Con expresiones serias cuando recordaba los dolores que le ha tocado ver a trav\u00e9s de \u201clos m\u00e1s vulnerables en la cadena del horror\u201d , pero sonriendo en los momentos en que se refer\u00eda a su infancia, su familia, en especial a su \u201cchiquito\u201d, como lo llama ella, al Papa y, por supuesto, a los frutos de su fundaci\u00f3n y todos los aprendizajes que las v\u00edctimas le han dejado.  VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "\u201c-Mire se\u00f1ora, soy Gilberto Rodr\u00edguez Orejuela, quiero decirle que a mi no me gust\u00f3 para nada la noticia que ustedes sacaron ayer sobre nosotros, ni la manera c\u00f3mo la sacaron\u201d. \u201c-mire se\u00f1or, yo no me dejo amenazar, ni chantajear ni presionar por el Presidente de la Rep\u00fablica, mucho menos por un tipo al margen de la ley como usted.  \u201cHoy en d\u00eda me pregunto c\u00f3mo era capaz de hacer cosas como esas (...) cuando uno est\u00e1 muy joven es intr\u00e9pido, es audaz, no le teme a nada ni a nadie, no ve los peligros\u201d. cogestora de la Ley de V\u00edctimas y a crear la fundaci\u00f3n \"V\u00edctimas Visibles\" para lograr posicionar a las v\u00edctimas del conflicto armado como las protagonistas, merecedoras de la restituci\u00f3n de sus derechos y del reconocimiento de la Naci\u00f3n y la comunidad internacional. Uno se desped\u00eda de una persona y no sabia si la volv\u00eda a ver. Era un ambiente duro, fuerte, riesgoso, envenenado\u201d. A pesar de esto, esta mujer siempre tuvo una pasi\u00f3n clara: servirle al pa\u00eds. Pasi\u00f3n que luego vivi\u00f3 a trav\u00e9s del servicio a las v\u00edctimas del conflicto armado. \u201clas verdaderas historias que un periodista deb\u00eda contar en vez de las que se publicaban entonces, que ten\u00edan como centro al victimario y no a la v\u00edctima\u201d. .   \u201cDiana siempre me pareci\u00f3 una periodista inquieta, aguda, incisiva, inteligente, \u00e1gil, muy sagaz, siempre d\u00e1ndole protagonismo al que es, con una formaci\u00f3n y un conocimiento de lo que es el pa\u00eds nacional.  emprendi\u00f3 en el 2001 la lucha por lograr en Colombia una la Ley de V\u00edctimas,  \u201cEn esa \u00e9poca hablar de v\u00edctimas era considerado \u201cmamerto\u201d. Me tildaban de izquierdista\u201d. El Senado le otorg\u00f3 a Giraldo en noviembre del 2011 la Orden del Congreso de Colombia por \u201csu trayectoria institucional (...) (que) ha proyectado una imagen de abnegada vocaci\u00f3n de servicio hacia la poblaci\u00f3n afectada por la violencia\u201d. La reinsertada de las FARC, Eli Yohanna Pineda, se\u00f1al\u00f3 c\u00f3mo dichos retiros le han brindado \u201cun espacio de escucha y perd\u00f3n porque no hay reparaci\u00f3n sin verdad y reconciliaci\u00f3n(...)  Cada sonrisa de ellos vale la pena, cada oraci\u00f3n de ellos vale la pena, cada d\u00eda que dice que se levantan con ganas de despertar y de so\u00f1ar, vale la pena. Esa es la recompensa\u201d, coment\u00f3 Diana. \u201cCuando uno cree que sale al rescate de la dignidad de alguien, finalmente rescata es su propia dignidad y hace que su vida valga la pena\u201d, concluy\u00f3.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/el-c%C3%A1ncer-de-la-jep", "titulo": "El c\u00e1ncer de la JEP", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "En el limbo, en una serie de contradicciones, y por qu\u00e9 no, en un mar de dudas, en eso est\u00e1 nuestra Justicia Especial para la Paz, en medio de encuentros interminables de nuestros congresistas que, al parecer, solo asisten a las plenarias para jugar a tirarse la \u2018papa caliente\u2019 y tratar de definir qui\u00e9n es el bueno y qui\u00e9n es el malo.   No obstante, el modelo de justicia existente ha demostrado ser un fracaso, las c\u00e1rceles en nuestro pa\u00eds son lugares hacinados, oscuros y perversos que se convierten en el epicentro donde se maneja la delincuencia de la ciudad. De manera que cada peque\u00f1o suceso en el que est\u00e9 el nombre de la Justicia Transicional se convierte en un esc\u00e1ndalo en el que algunos personajes aprovechan para tratar de tejerle una trampa y acabar con ella. De hecho, los actos de funcionarios inescrupulosos que delinquen dentro de la Justicia Especial para la Paz tambi\u00e9n hacen que se ponga en duda su labor y de paso denigran su imagen.  De hecho, no es nada raro en Colombia ver c\u00f3mo a un administrador p\u00fablico, ya sea un congresista, un alcalde o en este caso un fiscal, se le iluminan los ojos al recibir dinero il\u00edcito como ni\u00f1o recibiendo un regalo en pleno 24 de diciembre. Y es que a algunos personajes les qued\u00f3 la mala costumbre de cometer actos que da\u00f1an el nombre de nuestras instituciones. El constante rechazo de un 50,23 % de opositores que apoyaron el \u2018No\u2019 en el plebiscito y las influencias pol\u00edticas que atacan constantemente a la JEP ocasionan que la labor de esta no sea sencilla. Y, como si fuera poco, la idea de que la instituci\u00f3n trate de custodiar y poner tras las rejas a delincuentes con muchas influencias en el pa\u00eds no es algo que se pueda hacer de la noche a la ma\u00f1ana y mucho menos si hay plata de por medio.  Desde la lucha del gobierno de Belisario Betancourt con los capos de la droga, la extradici\u00f3n de Carlos Ledher, efectuada por Virgilio Barco, y lo sucedido con Pastrana y la silla vac\u00eda han sido reflejo de que en Colombia se ha vivido una dif\u00edcil contienda para desatar la paz y atrapar a los rufianes que provocan caos y violencia. Decir que la JEP como instituci\u00f3n es corrupta es como decir que la agencia postal 4-72 es incompetente por el extrav\u00edo de la carta enviada a E.E.U.U por el Ministerio de Justicia; aun sabiendo que la agencia tiene una tasa de cumplimiento de entrega del 95%. \u00a0Adem\u00e1s, la renuncia de la directora de asuntos jur\u00eddicos, Martha Zamora, y la detenci\u00f3n del exfiscal, Carlos Bermeo, a lo que se suma la reciente dimisi\u00f3n del Fiscal General N\u00e9stor Humberto Mart\u00ednez, solo es indicio de que   No se puede olvidar que el mecanismo de Justicia Transicional naci\u00f3 con el objetivo de hacer cumplir los derechos de las v\u00edctimas que estuvieron implicadas en el marco del conflicto armado. Puede que el gobierno actual \u00fanicamente piense en objetar y buscar que al Tribunal de Paz se le encuentren m\u00e1s \u201cmotivos\u201d para sacarlo del camino. Pero, hasta el d\u00eda de hoy, m\u00e1s de 11 mil personas se han sometido a esta jurisdicci\u00f3n. Individuos que decidieron perdonar cr\u00edmenes de lesa humanidad con el fin de acabar con la guerra y todos sus fantasmas. Y es all\u00ed cuando los mitos de algunos partidos pol\u00edticos que aseguran que la JEP es una instituci\u00f3n que solo favorece a las Farc desaparece. Civiles y militares, como es el caso del general (r) Jaime Usc\u00e1tegui que despu\u00e9s de pasar 16 a\u00f1os en la c\u00e1rcel por la masacre de Mapirip\u00e1n, gracias a los acuerdos de paz firmados, espera a someterse a la Jurisdicci\u00f3n Especial para que esta revise su sentencia y tome cartas en el asunto. La JEP es una instituci\u00f3n cuya esencia es la transparencia, el hecho que una persona utilice su cargo para sacar provecho y obtener un beneficio personal, o que un pol\u00edtico se valga de minuciosos detalles como objeto de acusaci\u00f3n para enjuiciar a la JEP,  VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "En menos de un a\u00f1o el presidente Duque ha intentado acorralar a la JEP acompa\u00f1ado de su bancada que asegura que este sistema solo hace que queden impunes los cr\u00edmenes realizados durante la \u00e9poca de conflicto en Colombia. Un claro ejemplo es el hecho bochornoso que qued\u00f3 evidenciado en un video que muestra a Carlos Bermeo, un fiscal de apoyo, recibiendo un fajo de d\u00f3lares para que, presuntamente, incidiera en retrasar el proceso de extradici\u00f3n del ex-guerrillero \u2018Jes\u00fas Santrich\u2019 a Estados Unidos.  No se puede pensar que tener la responsabilidad de reparar los sucesos dejados por la guerra es algo que se pueda tomar a la ligera.  La historia colombiana nos ha demostrado que tratar de extraditar a alguien relacionado con el narcotr\u00e1fico es una labor bastante ardua.  el problema no es de la instituci\u00f3n, sino de algunos administradores p\u00fablicos que no desempe\u00f1an su labor correctamente. solo es sin\u00f3nimo de que en Colombia a\u00fan existen personas que no pasan la p\u00e1gina, sino que optan por arrancarla.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/videos/Nuestro-Amado-Facebook-Nos-Rob%C3%B3%C2%A0", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Memorias-del-horror", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%22La-paz-real-es-la-que-construye-la-sociedad%22", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%C2%BFcolombianos-a-medias%3F%C2%A0", "titulo": "\u00bfColombianos a medias?\u00a0", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": " Y es que precisamente en este 2019 se cumplen los 200 a\u00f1os de dicho hecho tan relevante. El 7 de agosto de 1819 marc\u00f3 la independencia total de lo que se convirti\u00f3, en ese entonces, en la Gran Colombia. Una naci\u00f3n conformada por lo que hoy conocemos como Colombia, Venezuela, Panam\u00e1 y Ecuador. Por esta raz\u00f3n, el pa\u00eds invitado a la Feria del Libro de Bogot\u00e1 2019, en su edici\u00f3n n\u00famero 32, fue Colombia.  Como colombianos, tenemos la responsabilidad de conocer la historia patria, saber qui\u00e9nes somos, tratar de entender por qu\u00e9 somos as\u00ed.   (no importa si es fea o no). La idea de \u201cL\u00e9ete\u201d en la Filbo 2019 me parece fenomenal, pues a veces miramos m\u00e1s hacia otros lugares y no nos damos cuenta de lo que tenemos ac\u00e1,  El 9 de abril de 1988 naci\u00f3 la Feria del Libro. Desde el primer d\u00eda fue un evento importante que tuvo la participaci\u00f3n de Mar\u00eda Kodama, viuda de Jorge Luis Borges, la direcci\u00f3n de Jorge Valencia Jaramillo, y a cuya inauguraci\u00f3n asistieron casi cien autores colombianos; el presidente de ese entonces, Virgilio Barco, y dem\u00e1s personalidades del gobierno. La popularidad del evento creci\u00f3 r\u00e1pidamente. Pero esta no es la primera vez, en los a\u00f1os que se ha realizado la Filbo, que hay una dedicatoria a nuestra patria. En la edici\u00f3n n\u00famero 23 de 2010, se hizo alusi\u00f3n al Bicentenario de la Independencia (por el 20 de julio de 1810) y en 2015 el invitado fue Macondo, a modo de homenaje a Garc\u00eda M\u00e1rquez. Pero, Adem\u00e1s, el nivel de lectura del pa\u00eds, seg\u00fan las encuestas, es bastante bajo.  Nos da pereza sentarnos a ejercitar el cerebro, parece no importarnos la cantidad de tragedias, injusticias, muertes de l\u00edderes sociales que suceden a diario y no somos curiosos, no investigamos, no leemos. Por eso,   La forma en que podemos empezar a conocer sobre los temas que rodean al pa\u00eds, pasados o actuales, es leer para poder conocer. Que los ciudadanos no conozcan de la historia patria es brutal, pero que el mismo Jefe de Estado cometa este tipo de errores, deber\u00eda ser imperdonable. En enero de este a\u00f1o, el presidente Iv\u00e1n Duque cometi\u00f3 un error hist\u00f3rico: asegur\u00f3 que el apoyo de pr\u00f3ceres de la independencia de Estados Unidos fue crucial en el proceso de independencia de Colombia.   Ahora me pregunto, \u00bfpor qu\u00e9 este tipo de errores son tan comunes?  . Durante 23 a\u00f1os se dictaron clases de historia dentro de la c\u00e1tedra de Ciencias Sociales, los estudiantes recib\u00edan una sopa desabrida de competencias ciudadanas, democracia, geograf\u00eda e historia, la cual no nutr\u00eda suficientemente el conocimiento de los mismos. Dos a\u00f1os despu\u00e9s de dicho decreto se est\u00e1 retomando la ense\u00f1anza de esta materia, pero a\u00fan est\u00e1 biche y no ha dado sus frutos. \u200b En este pa\u00eds fue una buena noticia que el 53,36% de la poblaci\u00f3n habilitada votara en las elecciones presidenciales de 2018. Enrique Gonz\u00e1lez Villa, presidente ejecutivo de la C\u00e1mara Colombiana del Libro, asegur\u00f3 que el organismo tomaba esto como una responsabilidad, y agreg\u00f3 que \u201cnos permitir\u00e1 celebrar con los colombianos los cuatro conceptos b\u00e1sicos que sirvieron para la creaci\u00f3n de la Rep\u00fablica: soberan\u00eda, ciudadan\u00eda, independencia e igualdad\u201d. En este orden de ideas, \u00a0si la Filbo toma esto con la responsabilidad que asegura, es necesario que los exponentes, invitados y asistentes se lo tomen con la seriedad que amerita. Esperemos que esta sea una oportunidad para que cada uno de nosotros empiece a conocer un poco m\u00e1s a fondo la patria; aprender, por ejemplo, sobre la desgracia que ha tra\u00eddo el conflicto armado durante tantos a\u00f1os y entender que nuestra diferencia con otros pa\u00edses no nos hace inferiores, sino que es una oportunidad para mejorar cada d\u00eda y asumir la responsabilidad de ser colombianos, en lugar de vivir so\u00f1ando que nacimos en otro territorio. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Me tom\u00e9 la molestia de preguntarle a varias personas, ciudadanos de a pie, si sab\u00edan en qu\u00e9 fecha (d\u00eda, mes y a\u00f1o) fue la batalla de Boyac\u00e1. La mayor\u00eda no supo responder correctamente. El eslogan era: \u201cL\u00e9ete\u201d, al cual le agregar\u00eda un \u201ccon\u00f3cete\u201d. Porque, lastimosamente, no conocer a fondo sobre los hechos que han marcado al pa\u00eds se ha convertido en algo normal. Aunque muchos lo ignoran, ser colombiano no es solamente vestir la camiseta de la selecci\u00f3n de f\u00fatbol cuando hay partido no asumimos la responsabilidad que conlleva el ser colombiano y el deber de conocernos.  que solo tres ediciones de la feria hayan sido dedicadas a nuestro territorio demuestra nuestra costumbre de estar, permanentemente, mirando hacia lo que tienen otros pa\u00edses, compar\u00e1ndonos con ellos e ignorando lo que ha pasado y lo que est\u00e1 pasando aqu\u00ed. Somos la sociedad del culto a lo extranjero.  Cada colombiano lee, en promedio, 5,1 libros. Nos superan pa\u00edses como Argentina, Chile y Per\u00fa. No leer suficiente y no informarnos es el reflejo de la raz\u00f3n por la que somos as\u00ed: perezosos, indiferentes e incultos. son tan importantes, e incluso, necesarios, eventos que invitan a leer, a descubrir el mundo que se esconde detr\u00e1s de cada libro, de cada historia. \u00bfC\u00f3mo exigirle a un estudiante que conozca, por lo menos, sobre la historia de la naci\u00f3n, si hasta el mism\u00edsimo presidente demuestra no saberlo? En 1994, durante el gobierno de Gaviria, se retir\u00f3 la c\u00e1tedra de historia como materia obligatoria en los colegios, pero, recientemente, un decreto presidencial cambi\u00f3 eso en 2017 El hecho de que no asumimos la responsabilidad de ser colombianos no solo se refleja en no saber de historia, sino en otras acciones tales como salir a votar.   En un Estado donde la costumbre es no salir a votar y casi la mitad de los habilitados no ejerce su derecho al voto, es notoria la falta de compromiso que tenemos con nuestra naci\u00f3n y con nosotros mismos.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/el-an%C3%B3nimo-de-la-masacre-de-ca%C3%B1osibao", "titulo": "El an\u00f3nimo de la Masacre de Ca\u00f1osibao", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": " Esta masacre dej\u00f3 cuatro v\u00edctimas mortales, entre esas, tres pertenec\u00edan a la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica: el alcalde electo, William Ocampo Casta\u00f1o; su antecesora, Mar\u00eda Mercedes M\u00e9ndez y Rosa Pe\u00f1a, tesorera municipal.  El tel\u00e9fono empez\u00f3 a sonar. Mi abuela, Rosalba Escobar, casi nunca atend\u00eda las llamadas, pero justo ese mi\u00e9rcoles de 1992, lo hizo. Cuando contest\u00f3, escuch\u00f3 una voz masculina agitada y acelerada, que le dijo: \u201c\u00a1Se\u00f1ora! \u00a1se\u00f1ora!, lamento tener que decirle esto as\u00ed, pero mataron a su hijo Ernesto. Su cuerpo est\u00e1 en la gobernaci\u00f3n de Villavicencio, venga ma\u00f1ana por \u00e9l, por ahora no le puedo decir m\u00e1s\u201d. El hombre colg\u00f3. As\u00ed, sin dar m\u00e1s detalles. Las l\u00e1grimas no paraban de caer del rostro de mi abuela. Esta noticia hizo que su coraz\u00f3n palpitara con rapidez y sus manos empezaran a temblar. Fue as\u00ed como dej\u00f3 caer el tel\u00e9fono y el ruido que esto ocasion\u00f3 hizo que mi abuelo, Jos\u00e9 Sarralde, bajara. \u201cMijo, se llevaron a nuestro hijo\u2026\u201d, le grit\u00f3 a mi abuelo con la voz entrecortada, \u201c\u2026lo mataron, lo mataron, es que \u00a1lo mataron!\u201d. Tan inesperadamente muri\u00f3, que nunca lo conoc\u00ed. Lo que s\u00e9, lo s\u00e9 por lo que mis t\u00edos, mi pap\u00e1 y mis abuelos me han contado. A Ernesto lo conoc\u00edan por pasar mucho tiempo con sus amigos, sal\u00eda casi todos los fines de semana con ellos, pero nunca dejaba de lado a su familia. En toda reuni\u00f3n familiar que hab\u00eda o paseo, \u00e9l siempre estaba ah\u00ed. Si le tocaba dormir en el piso, en el cuarto m\u00e1s peque\u00f1o o tener que aguantar fr\u00edo, \u00e9l lo hac\u00eda sin ning\u00fan problema. Era el cuarto de 8 hermanos y toda su infancia la vivi\u00f3 con su familia en una casa de dos pisos en Chapinero, con seis habitaciones y dos patios. Esta casa s\u00ed la pude conocer y cada que entraba me sent\u00eda como en un castillo de lo grande que era. \u00a0All\u00ed mi t\u00edo los persegu\u00eda, les quitaba sus juguetes, corr\u00eda por todos lados, jugaba con el barro de los patios, se pasaba brincando de lado a lado en la casa. Era como un terremoto, no se quedaba quieto. \u201cMi mam\u00e1 le mand\u00f3 a contar los huevos una vez, y mientras los contaba, los estrell\u00f3 contra el piso\u201d, suspir\u00f3 mi pap\u00e1, Jorge Sarralde, \u201cay\u2026 definitivamente era una caspa\u201d. Por lo que me cuentan, a mi t\u00edo le gustaba ponerse retos y cumplir sus sue\u00f1os. Empez\u00f3 a estudiar Ingenier\u00eda Civil, pero al octavo semestre se retir\u00f3.   As\u00ed consigui\u00f3 la plata para pagarse la carrera que en verdad quer\u00eda, la carrera de sus sue\u00f1os, Zootecnia. Se cas\u00f3 a los 27 a\u00f1os con Elsa Ahumada. Tuvo a mi prima, Viviana, y a mi primo, Daniel. La verdad es que nunca me he tomado el atrevimiento de hablar con mis primos sobre su pap\u00e1, pues siempre han sido muy reservados con ese tema. De hecho, de mi familia, son a los \u00fanicos que nunca he escuchado hablar de Ernesto. Lo que mi pap\u00e1 me ha contado es que mi t\u00edo trabajaba d\u00eda y noche para darles estudio y un lugar donde vivir, tanto as\u00ed, que a veces segu\u00eda trabajando como plomero y electricista. \u00a0Pero mis primos no fueron motivo suficiente para mantener su relaci\u00f3n con Elsa y, a los 10 a\u00f1os de matrimonio, se divorciaron. \u200b Apenas se separ\u00f3, se fue a vivir a la casa de mis abuelos. Como quien dice, fue a pasar su \u00faltimo a\u00f1o de vida con ellos, lo que nadie sab\u00eda es que esa era su despedida. Vivir bajo el techo de sus padres no hizo que \u00e9l dejara de lado su responsabilidad como pap\u00e1 y cada mes les mandaba dinero a mis primos y los visitaba los fines de semana. Los recursos los consegu\u00eda porque estaba trabajando en Ecopetrol, donde lo enviaban a pueblos colombianos a ense\u00f1arles a los campesinos a cultivar. En sus \u00faltimos meses de vida estuvo trabajando en El Castillo, Meta, y ah\u00ed dorm\u00eda entre semana. Tambi\u00e9n, de vez en cuando, para ganarse unos pesos de m\u00e1s, cuidaba ex\u00e1menes de ICFES en Bogot\u00e1 o donde lo necesitaran. Un d\u00eda lo llamaron de la gobernaci\u00f3n del Meta para que cuidara los ex\u00e1menes de ICFES en Villavicencio. Y \u00e9l, por ganarse una plata extra, no se neg\u00f3. Agarr\u00f3 la ropa necesaria, sin m\u00e1s ni menos, se dirigi\u00f3 de El Castillo a la Alcald\u00eda de Villavicencio. Eran un poco m\u00e1s de las 11 de la ma\u00f1ana cuando ya hab\u00eda entregado los papeles correspondientes para poder trabajar all\u00ed. La temperatura rondaba los 29 grados cent\u00edgrados. Es as\u00ed como mi pap\u00e1 empieza a narrarme c\u00f3mo sucedieron las cosas, con la voz entrecortada y los ojos aguados.  en ese entonces partido pol\u00edtico que hab\u00eda surgido por el proceso de paz entre las FARC-EP y el presidente de aquel entonces, Belisario Betancur. Entre esos estaba la exalcaldesa, Mar\u00eda Mercedes M\u00e9ndez; el alcalde electo, William Ocampo Casta\u00f1o; el personero, Wilson Pardo y Rosa Pe\u00f1a, tesorera municipal, quienes se dirig\u00edan a El Castillo y El resto de la historia la conoc\u00ed por mi t\u00edo Jos\u00e9 Manuel Sarralde. En las reuniones familiares, casi siempre con tragos dem\u00e1s, suele acercarse a mis primos y a m\u00ed y nos cuenta esta historia con una mirada ca\u00edda y con la voz tan quebrada, que hace que se sienta ese dolor como si fuera uno quien vivi\u00f3 ese momento. Es que, aunque nunca conoc\u00ed a mi t\u00edo, y nunca lo conocer\u00e9, el coraz\u00f3n se me arruga de tan solo pensar que alguien de mi familia muriera as\u00ed. \u201cUn hombre vestido con uniforme militar apareci\u00f3 en la mitad de la carretera y detuvo el carro\u201d, as\u00ed comenz\u00f3 a contarme mi t\u00edo lo dem\u00e1s. Nadie sabe exactamente qu\u00e9 pas\u00f3.   Solo uno sobrevivi\u00f3, William Ocampo, el personero. Nadie en mi familia se imagin\u00f3 que con 38 a\u00f1os mi t\u00edo Ernesto iba a morir y mucho menos, asesinado. \u201cJuemadre vida, una cosa es que uno tenga una enfermedad, pero que te maten\u2026 \u00bfque te maten a tu hermanito del alma?\u201d, exclam\u00f3 mi t\u00edo Jos\u00e9 Manuel, \u201ccarajo, eso s\u00ed que no lo ve\u00eda venir tan r\u00e1pido\u201d. En el entierro, mientras llevaban el ata\u00fad, mis t\u00edos empezaron a escuchar un ruido. Se detuvieron y decidieron abrirlo. Al hacerlo, se dieron cuenta de que mi t\u00edo Ernesto no ten\u00eda piernas ni brazos y que alguien hab\u00eda puesto piedras para hacer peso. No se sabe c\u00f3mo pas\u00f3 eso, pero s\u00ed, adem\u00e1s de asesinado, estaba masacrado. \u201cVerlo as\u00ed me abri\u00f3 una herida en el coraz\u00f3n que nunca sanar\u00e1, es que no me quiero ni imaginar c\u00f3mo le hicieron eso\u201d, expres\u00f3 otro de mis t\u00edos, Juan Pablo Sarralde, y concluye: \u201cnadie en esta vida merece algo as\u00ed, \u00a1nadie!\u201d. Pese a que fue un hecho que en mi familia nadie quiere que se repita, siempre ser\u00e1 recordado. De hecho, hay algo en particular que hace que siga en la memoria de nuestra familia y es Roc\u00edo D\u00farcal. S\u00ed, as\u00ed es, la cantante espa\u00f1ola. Mi pap\u00e1 me cont\u00f3 que Ernesto se la pasaba escuchando su m\u00fasica, se sab\u00eda todas las canciones y su favorita era \u2018Amor Eterno\u2019. Es as\u00ed, con estas estrofas, que vi por primera vez a mi pap\u00e1 llorar por mi t\u00edo. Son letras que siempre le recordar\u00e1n que su hermano nunca volver\u00e1. Y aunque nos gustar\u00eda pensar que su muerte no pas\u00f3 desapercibida, basta con leer algunas publicaciones de medios nacionales para ver que ni siquiera pudieron escribir bien su apellido. Escribieron \u2018Saralde\u2019 o \u2018Zaralde\u2019 y, adem\u00e1s, solo mencionaron que era funcionario de la Unidad Municipal de Asistencia T\u00e9cnica, sin dar m\u00e1s detalles. Pero \u00bfrealmente era solo un funcionario? Fue m\u00e1s que eso, fue una v\u00edctima del conflicto armado en Colombia, una de esas v\u00edctimas de las que casi nunca se habla solo porque no ocupaba un cargo alto en la pol\u00edtica ni era famoso. Era una persona que trabajaba en el d\u00eda y en la noche para darle lo mejor a sus hijos, era un hombre que, aunque sal\u00eda mucho con sus amigos, siempre compart\u00eda tiempo con su familia. S\u00ed, era un persona com\u00fan y corriente, pero fue v\u00edctima de algo a lo que no estaba involucrado. El 3 de junio de 1992 fue mi t\u00edo quien muri\u00f3 y hasta hoy, \u00bfcu\u00e1ntos inocentes m\u00e1s tendr\u00e1n que morir? VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "El 3 de junio de 1992 ocurri\u00f3 una masacre en la v\u00eda del Meta entre Villavicencio y El Castillo, a manos de paramilitares comandados por Manuel de Jes\u00fas Pirab\u00e1n, alias \u2018Pirata\u2019. Pero hubo una v\u00edctima de la que nunca se habl\u00f3, Ernesto Sarralde, mi t\u00edo. Quiso estudiar otra carrera y ah\u00ed comenz\u00f3 a trabajar d\u00eda y noche como plomero y electricista dentro de apartamentos. Todo comenz\u00f3 cuando mi t\u00edo, en la salida de la Alcald\u00eda de Villavicencio, se encontr\u00f3 con algunos miembros de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica de El Castillo,   le ofrecieron un puesto en el carro a mi t\u00edo, quien no dud\u00f3 en aceptarlo. Empezaron a bajar hombres armados, que despu\u00e9s se supo eran paramilitares al mando de Manuel de Jes\u00fas Pirab\u00e1n, alias \u2018Pirata\u2019. Fueron los disparos intermitentes, o eso se cree, los que causaron la muerte de la exalcaldesa, el Alcalde, la tesorera, el conductor y mi t\u00edo Ernesto.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/un-h%C3%A9roe-invencible", "titulo": "Un h\u00e9roe invencible", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "\u201cUn h\u00e9roe invencible\u201d, as\u00ed se podr\u00eda definir a Carlos Arturo Salamanca Pinedo, a quien el destino una ma\u00f1ana le quiso truncar sus sue\u00f1os, el de seguir sirvi\u00e9ndole al pa\u00eds que lo vio nacer. Sin embargo, \u00e9l se encarg\u00f3 de que no sucediera as\u00ed. Carlos Salamanca naci\u00f3 el 14 de agosto de 1982 en Florida, Valle del Cauca. Desde muy joven ten\u00eda clara su misi\u00f3n en la vida,  Durante los nueve a\u00f1os que hizo parte de la Armada de Colombia  Conoc\u00eda muy bien las zonas m\u00e1s cr\u00edticas del Caquet\u00e1 y Putumayo, donde desarroll\u00f3 operaciones especiales contra el frente 15 de las FARC y otras estructuras del Bloque Sur que  Su vida transcurr\u00eda en el marco de lo que se podr\u00eda llamar la normalidad de un Cabo Primero de la Infanter\u00eda de Marina, hasta la ma\u00f1ana del 23 de abril del a\u00f1o 2013. Alrededor de las 9:30 de la ma\u00f1ana de ese d\u00eda, el Cabo Primero Salamanca lideraba como puntero una unidad de Infantes de Marina que por tierra cerraban el cerco a alias \u201cWilmer\u201d, cabecilla del  Con la fortaleza y el valor que lo caracterizan, el cabo Salamanca, tras perder completamente su pierna derecha,  Contrario a lo que muchos pensar\u00edan, \u00e9l inici\u00f3 una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n f\u00edsica y emocional.  Este duro golpe lo motiv\u00f3 para levantarse con m\u00e1s fuerza y seguir siendo un ejemplo para la sociedad, pues,  representando a las Fuerzas Armadas de Colombia en Estados Unidos, donde  Pero sus sue\u00f1os no pararon ah\u00ed, con el apoyo incondicional de su esposa Ana Leonor Casta\u00f1o y sus hijos, decidi\u00f3 seguir cumpliendo cada una de las metas que ten\u00eda trazadas e ingres\u00f3 a la facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad San Buenaventura de Cartagena, donde una vez m\u00e1s se destac\u00f3, esta vez en lo acad\u00e9mico. En la actualidad, Carlos Salamanca adem\u00e1s de ser un gran profesional desempe\u00f1\u00e1ndose como psic\u00f3logo, ha dedicado su vida a su familia compuesta por su esposa y tres hijos que le brindan su amor incondicional. Y al deporte, que se ha convertido en su estilo de vida.  Ha participado dos veces en media marat\u00f3n del mar en Cartagena.\u00a0 son un ejemplo de resiliencia, demostrando su capacidad de enfrentar las adversidades y transform\u00e1ndolas en una fuerza motora para superarse y salir victorioso de ellas. \u00c9l decidi\u00f3 ser feliz y seguir luchando por sus sue\u00f1os, convirti\u00e9ndose en un h\u00e9roe invencible, el h\u00e9roe de su familia y de las personas que tienen la fortuna de conocerlo. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "servir a su pa\u00eds, poniendo a disposici\u00f3n su vida y su valent\u00eda. se caracteriz\u00f3 por ser un suboficial \u00edntegro y disciplinado, que se destacaba por su criterio en el mando.  delinqu\u00edan en esa zona del pa\u00eds, todas con resultados exitosos. frente 15 de las FARC dentro de una operaci\u00f3n conjunta, cuando lamentablemente cay\u00f3 en un campo minado. dirigi\u00f3 su propia evacuaci\u00f3n, un acto de gallard\u00eda que dej\u00f3 conmocionados a todos sus compa\u00f1eros. Enfrent\u00f3 el \u201cmayor reto\u201d que ha tenido en su vida como \u00e9l lo dice, con la misma valent\u00eda que llev\u00f3 su vida militar. en menos de nueve meses de haber pasado por este lamentable accidente, compiti\u00f3 en triatl\u00f3n con una pr\u00f3tesis normal,  gan\u00f3 dos medallas de plata y una de bronce. Este h\u00e9roe ha participado dos veces en Ironman Cartagena, en Estados Unidos ha ganado en oro, plata y bronce en atletismo en los 100, 200, 400 y 800 metros. Ganando en total m\u00e1s de 30 medallas en ciclismo y triatl\u00f3n. Cada una de sus acciones, de logros y metas que ha alcanzado a lo largo de su vida, ", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%27emberracada%27%2C-pero-con-argumentos", "titulo": "'Emberracada', pero con argumentos", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Maria Paulina Baena, la \u2018criticona y gritona\u2019, la presentadora de La Pulla. Una cara fresca del periodismo, joven y vers\u00e1til y ante todo indignada, pero con argumentos.  y a pesar de esos rizos indomables, como su car\u00e1cter, la lengua la tiene sin un solo pelito y con un criterio contundente te da par de cachetadas para que reacciones. Sonrisita de medio lado, resoplo sarc\u00e1stico, \u2018no, pues s\u00ed\u2019 g\u00fastele a quien le guste, Paulina ha llegado y no pretende irse.  El ambiente se torn\u00f3 reflexivo, un poco nost\u00e1lgico me atrever\u00eda a afirmar, cuando le pregunt\u00e9 a Baena, en medio del sol penetrante, \u201c\u00bfqu\u00e9 so\u00f1abas cuando eras peque\u00f1a?\u201d. \u00a0Silencio. Se tom\u00f3 su tiempo para viajar a trav\u00e9s del tiempo, a aquellos momentos de infancia que muchos a\u00fan extra\u00f1an. \u200b \u201cLa verdad no me acuerdo muy bien porque yo era una persona como que viv\u00eda mucho el momento y no nunca me imaginaba siendo astronauta, m\u00e9dica, abogada, pero yo creo que s\u00ed,  No ten\u00eda algo muy espec\u00edfico como que yo quer\u00eda ser periodista, eso se fue dando en el camino y casi que a \u00faltima hora, pero s\u00ed sab\u00eda que necesitaba ser libre en todo lo que hiciera\u201d. Aunque la libertad es un anhelo m\u00e1s bien com\u00fan, considero que quienes deciden tomar el camino del periodismo deben sentir una pasi\u00f3n enorme. \u201c\u00bfAlgo te marc\u00f3 para ser periodista?\u201d le pregunt\u00e9, intrigada por los motivos que la llevaron a emprender este camino, si hab\u00eda sido la decisi\u00f3n correcta. \u201cNo, estudiando uno siempre tiene que escoger la carrera de af\u00e1n porque uno no sabe a qu\u00e9 se enfrenta, pero s\u00ed ten\u00eda claro que era algo de humanidades (\u2026) - respondi\u00f3 Paulina- no soy una persona extremadamente te\u00f3rica, es cierto que tengo bases te\u00f3ricas, yo soy polit\u00f3loga tambi\u00e9n, pero Pero el periodismo no le dio todo a la presentadora de La Pulla, o tal vez no todo lo que esperaba, a\u00f1adi\u00f3 que \u201c(\u2026) despu\u00e9s me di cuenta de que me hac\u00eda falta mucho, que no estaba aprendiendo nada, muy poco, entonces quer\u00eda meterle un poquito m\u00e1s de carne, como \u00a0dec\u00edamos en la universidad, y empec\u00e9 a estudiar ciencia pol\u00edtica y me gradu\u00e9 de las dos. Sin embargo, La Pulla y el periodismo le abrieron las puertas para que Mar\u00eda Paulina, junto con el resto del equipo, llevaran a cabo un maravilloso proyecto, una video columna de opini\u00f3n con un personaje  Es evidente que, g\u00fastele a quien le guste, La Pulla ha sido un \u00e9xito total, por esto, decid\u00ed preguntarle a Paulina \u201c\u00bfcu\u00e1l crees que es el mayor logro de La Pulla hasta el momento?\u201d, y, a decir verdad, pens\u00e9 que se tomar\u00eda su tiempo pensando, pero no dud\u00f3 dos veces en la respuesta.  Yo creo el mayor logro es habernos unido como equipo, un equipo muy diverso y puesto a andar una idea que parec\u00eda muy loca y que parec\u00eda que no iba a pasar nada con eso, y sobre todo mantenerla, porque hubiera sido muy f\u00e1cil lanzar uno, dos videos y aburrirnos y decir \u2018uy tenemos muchas cosas que hacer\u2019 y ya, pero yo creo que lo m\u00e1s valioso de todo y el mayor \u00e9xito de todo es haber sobrevivido y llegar hasta donde hemos llegado\u201d. \u200b Hablar con Paulina en este momento se volvi\u00f3 como hablar con el grupo entero, , se destaca en Baena esa uni\u00f3n de grupo que trasciende un simple trabajo o papel. De tanto esfuerzo y grandes resultados elegir uno es dif\u00edcil, y as\u00ed fue. Cuando le pregunt\u00e9 \u201c\u00bfcu\u00e1l es su pulla favorita?\u201d la indecisi\u00f3n se apoder\u00f3 del lugar. Claramente entre tantas buenas \u2018pullas\u2019 y el \u2018detr\u00e1s de escena\u2019 de cada una, el apego, el orgullo del producto es dif\u00edcil escoger, yo no hubiese podido responder. Como era de esperar la respuesta fue muchas. La periodista, sin embargo, mencion\u00f3 alguna de sus favoritas. \u201cMuchas, me gusta mucho una que hicimos sobre l\u00edderes sociales, de por qu\u00e9 los estaban matando y era como un manual de diez pasos sobre c\u00f3mo morir en Colombia. Tambi\u00e9n me gust\u00f3 mucho la que hicimos sobre el plebiscito cuando gan\u00f3 el no, siendo  Tambi\u00e9n las de la paz con invitados de cada punto del acuerdo, la de Iv\u00e1n Duque de hace poco (\u2026)\u201d \u201cSirvi\u00f3 para desahogarse y dar un grito de ira\u201d, despu\u00e9s de esa confesi\u00f3n no pude pensar en mucho m\u00e1s. Las palabras se escuchaban m\u00e1s lejanas, el sentimiento de ira, dolor, \u2018emberraque\u2019 son el d\u00eda a d\u00eda Colombia, no es algo ajeno a nuestra realidad, lastimosamente. Y como parte de nuestra cotidianidad no pod\u00eda resistirme a la inc\u00f3gnita \u201c\u00bfen qu\u00e9 medida crees que la rabia es un motor para la sociedad y el periodismo?\u201d. El sentimiento se brota por los poros, en una sociedad tan pasional como la colombiana es inevitable. \u00a0La pregunta era contundente, como la respuesta:   y sobre todo mujer, de ser cantaletudo, que \u00a0grita por gritar, y, adem\u00e1s, con la rabia lo que sucede normalmente es que se anula cualquier debate porque t\u00fa no tienes argumentos, simplemente estas rabioso y ya, y \u00bfpara qu\u00e9 se usaba la rabia en este pa\u00eds? para hacer la guerra, nada m\u00e1s\u201d. Ante la censura y por lo el peso de la rabia en la historia de Colombia, Baena a\u00f1adi\u00f3:  De all\u00ed, de un sentimiento tan humano, tan natural, sali\u00f3 La Pulla,   La presentadora reconoce la naturaleza del sentimiento y \u00a0su papel en la creaci\u00f3n del personaje, su finalidad. Denomina la rabia como \u201cun rasgo t\u00edpico del colombiano, est\u00e1 \u2018emberracado\u2019 siempre. \u00bfPor qu\u00e9 no la usamos y nos entendemos a partir de ella y le metemos argumentos y la nutrimos y obviamente la personificamos en un personaje que es este, La Pulla?\u201d Para muchos esta video columna de opini\u00f3n carece de argumentos y de investigaci\u00f3n seria. Opositores consideran que es una falta period\u00edstica, sin peso, materia gris, una caricatura rabiosa, hueca, pero su presentadora afirma que el rigor period\u00edstico esta. \u00a0\u201cNosotros investigamos cada pulla, llamamos, hacemos reporter\u00eda, se hace trabajo de investigaci\u00f3n, documentaci\u00f3n, todo. Lo \u00fanico es que le ponemos una emoci\u00f3n de este tono.\u201d Sin lugar a dudas una emoci\u00f3n que contagia, si all\u00ed, sentadas las dos en la cafeter\u00eda de El Espectador, mientras Paulina com\u00eda nueces y quinua de una de sus marcas favoritas, Alcag\u00fcete, la pasi\u00f3n y el sentimiento se palpaba en el aire, se trasmit\u00eda en cada palabra. Cuando entra en personaje,  como que tienes que hacer todos los esfuerzos del mundo para simular que est\u00e1s bien... pues no, uno se puede expresar como se le d\u00e9 la gana, puede demostrar sus sentimientos, incluso los sentimientos son \u00fatiles para conversar. Al contrario, la rabia es un motivo y un sentimiento que te demuestra a ti que sientes cosas y como sientes cosas tienes que expresarlas y tienes que pensarlas. Obviamente eso es lo que nosotros hacemos, por eso los ponemos en un libreto, por eso yo no salgo ah\u00ed a improvisar rabias inventadas, no. Esto de verdad es un proceso en el que ponemos todo en un guion y as\u00ed lo representamos partiendo de esa materia prima que es la rabia\".  Y ante todo estos comentarios, a veces sin siquiera un dedo de frente, por la supuesta agresividad del contenido, por ser mujer la presentadora, por ser polarizador \u201c\u00bfqu\u00e9 responder\u00edas ante eso?\u201d le pregunt\u00e9 a Paulina, un poco nerviosa por lo que pudiese responder. \u201cLo mismo de siempre \u2013 respondi\u00f3 Baena-, digamos que  - mientras hac\u00eda el gesto de entre comillas con las manos-, porque cuando hay miedo t\u00fa no puedes hablar. Punto. Y menos gritar. Entonces nosotros sentimos que el conflicto nos secuestr\u00f3 eso, pero ahorita (...) tenemos m\u00e1s libertad de decir lo que queramos decir y cuando lo queramos decir. Digamos que no est\u00e1 ah\u00ed la mordaza como estaba antes, ni el rifle, y al quitar esos rifles de la ecuaci\u00f3n uno puede hablar en otros t\u00e9rminos y \u00a0puede gritar tambi\u00e9n sobre las cosas. Entonces yo siento que  , que yo lanzara las opiniones que lanzo o lanzamos en La Pulla y que no las pudi\u00e9ramos contestar o que uno no pudiera debatir eso, eso s\u00ed ser\u00eda violento, pero nosotros lo que hacemos es a partir de ese tono generar conversaciones y eso es una muestra y un gui\u00f1o de paz. (...) A , con la rabia queremos llamar la atenci\u00f3n, pero no es llamar la atenci\u00f3n por llamar la atenci\u00f3n, sino decir que nosotros tenemos un punto, a nosotros hay una cosa que nos duele y tenemos argumentos para contarle porqu\u00e9 nos duele, eso no es violento\u201d. Pero la gente habla sin saber, sin fundamentos y en ocasiones, por m\u00e1s que se desee ignorar, hay comentarios que sobresalen, para bien y para mal. Sobre todo cuando se tocan temas tan controversiales y, como afirmaba la presentadora de La Pulla, temas y tono que han sido censurados en el pa\u00eds. \u201c\u00bfCu\u00e1l ha sido el comentario que m\u00e1s les ha molestado y el que m\u00e1s les ha aportado?\u201d, le dije con un exceso de curiosidad. \u201cMolestado son tantos - contest\u00f3 Paulina, a decir verdad a quien no le va a molestar los m\u00faltiples comentarios desde sin sentido hasta denigrantes- (...) que a nosotros nos paga las Farc, a mi ese me molest\u00f3 mucho y me ha molestado mucho porque es una calumnia. \u00a0 Seguido de ello, coment\u00f3 sobre la cr\u00edtica que m\u00e1s les hab\u00eda aportado: confes\u00f3 que no recuerda muy bien d\u00f3nde lo ley\u00f3, pero que es el que m\u00e1s recuerda porque dice que tiene una obsesi\u00f3n con que La Pulla sea mejor cada vez. \u201cDec\u00eda: \u2018bueno, ustedes le hablan a los que piensan como ustedes y los que no qu\u00e9\u2019 y tiene toda la raz\u00f3n\u201d. Desde ah\u00ed la reflexi\u00f3n gira en torno de c\u00f3mo convencer a los que no lo est\u00e1n del discurso, c\u00f3mo llegar a ellos, para poderlos incluir en la conversaci\u00f3n.  La Pulla no es Maria Paulina y Maria Paulina no es La Pulla, cosa que muchos parecen no entender. Y por esa misma diferencia entre personaje y presentadora le pregunt\u00e9 \u201c\u00bfalguna vez has defendido una posici\u00f3n diferente a la tuya por La Pulla?\u201d, en primer lugar lo dudaba, quien saldr\u00eda a afirmar cosas que no piensa y a\u00fan m\u00e1s cuando son pullas y se est\u00e1 expuesto a ataques constantes. Empero, la respuesta me tom\u00f3 por sorpresa. \u201cSiempre, incluso, a veces entre todos, tenemos un punto distinto y en eso lo que hacemos es discutir, y eso es lo valioso de esto de este trabajo, es que t\u00fa no te casas con un punto de vista y ya (...) La Pulla es un proceso de destrucci\u00f3n permanente y no destruirnos a nosotros como personas, porque nos queremos y nos respetamos, sino de \u2018mire, destruimos el argumento para hacerlo lo mejor posible\u2019 (...) y con las palabras no est\u00e1n ah\u00ed puestas en vano entonces siempre discutimos. (...)  - confes\u00f3 Baena, quien tambi\u00e9n explic\u00f3 las din\u00e1micas argumentativas del grupo- y como lo redactamos para que funcione y obvio estamos en desacuerdo en muchas cosas, pero afortunadamente s\u00ed nos entendemos en nuestros intereses y de lo que queremos y hacemos, como que s\u00ed tenemos una l\u00ednea ideol\u00f3gica tambi\u00e9n similar. Yo no me imagino a alguien de ultra derecha en nuestro equipo de La Pulla, ser\u00eda s\u00faper interesante, nos demorar\u00edamos tres meses en sacar una pulla\u201d. \u200b Para Baena, 'La Pulla' aporta un debate mejor construido, su objetivo en el periodismo es dar la informaci\u00f3n para que sirva en la toma de decisiones, y aportar conversaciones a los j\u00f3venes. De hecho, asegura que quiere que ese formato y sus creadores rean recordados como VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "No tiene razones para quedarse callada y con su mirada penetrante le dice al mundo entero \"se acab\u00f3 el chistecito\", \"ya no estamos pa\u2019 esas\"  Podr\u00e1 ser bajita y delgadita, pero sus argumentos tienen peso, materia gris detr\u00e1s porque, eso s\u00ed, m\u00e1s de dos dedos de frente s\u00ed tiene. de una u otra forma, so\u00f1aba con ser muy libre, hacer y pensar lo que yo quisiera (\u2026)   siempre supe que mi oficio deb\u00eda ser algo movido y que aprendiera siempre y esto me lo da el periodismo\u201d.  Y lo que hoy hago no tiene nada que ver con lo que aprend\u00ed, yo no aprend\u00ed a editar en la universidad ni a presentar, ni a hacer cr\u00edtica argumentativa, eso lo aprend\u00ed en El Espectador\u201d. \"emberracado, indignado, emputado\", pero que contara con los argumentos para poder expresarlo. \u201cYo creo que es tener una audiencia joven y una audiencia grande, tenemos 500.000 suscriptores en el canal y eso lo hemos hecho en dos a\u00f1os.   La Pulla no es solo ella, es un grupo entero, un esfuerzo colectivo del cual ella pertenec\u00eda, m\u00e1s adelante, a lo largo de la conversaci\u00f3n La Pulla m\u00e1s larga en ese momento con una duraci\u00f3n de 10 minutos, sirvi\u00f3 para desahogarse y dar un grito de ira.  \u00a0\u201cYo siento que la rabia estaba muy censurada en este pa\u00eds porque si t\u00fa ten\u00edas rabia o hablabas con ira inmediatamente eras tachado, \u201centonces dijimos \u2018nosotros vivimos \u2018emberracados\u2019 por todo, \u2018emputados\u2019 por todo, indignados por todo, pues cojamos esa rabia y utilic\u00e9monosla para algo bueno\u2019, y es entendernos, comunicarnos, hablar.\u201d con el fin de transformar y tomar el poder de las emociones y crear un terreno propicio para el debate.  las emociones se deben multiplicar por mil, algo intangible se convierte tangible, porque, explica \u201cla rabia sirve para mostrarle a la gente que me duele y cuando a ti te duelen las cosas t\u00fa no hablas tranquilo, en un tono pasito ni pareciera como si no te doliera, Entonces uno no debe pensar que por tener rabia no est\u00e1 haciendo, diciendo algo inteligente.  Pero uno nunca es monedita de oro para caerle bien a todo el mundo, y mucho menos cuando le lanzas pullas, porque La Pulla le da parejo a quien corresponda, sin miedo, sin trabas, expres\u00e1ndose como \u2018se les da la gana\u2019. el conflicto armado nos secuestr\u00f3 el tono a los periodistas y a la gente por miedo, entonces tu por miedo no hablas, t\u00fa te expresas diplom\u00e1ticamente, con \u2018respeto\u2019  cuando dicen \u2018ay, ese tono tan violento\u2019, yo con mi tono no le estoy haciendo da\u00f1o a nadie, yo al hablar como hablo no estoy cogiendo un rifle ni peg\u00e1ndole un tiro a la cabeza a nadie o no la estoy dejando hablar, eso s\u00ed ser\u00eda violento l contrario de promover discusiones violentas, que es lo \u00faltimo que queremos, es que nosotros queremos llamar la atenci\u00f3n, con nuestro tono queremos llamar la atenci\u00f3n Decir que a nosotros nos paga una guerrilla como lo es las Farc, una ex guerrilla, es rid\u00edculo, m\u00e1s cuando estamos en un medio como este, es a m\u00ed me da mucha piedra (...)\u201d. \u201cEse es nuestro reto, tener un equilibrio informativo en todo\u201d, concluye.  Y claro que ha habido temas en los que yo digo \"no, yo no pondr\u00eda esa afirmaci\u00f3n como est\u00e1 ah\u00ed, yo no digo eso como est\u00e1 ah\u00ed o yo con eso no estoy de acuerdo\u2019 (...)  \u201cun equipo de trabajo y amigos que le puso fin al periodismo aburrido y que se vea que escribimos una parte del periodismo en YouTube\u201d.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/claudia-lopez-anticorrupcion", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/El-an%C3%B3nimo-de-la-Masacre-de-Ca%C3%B1osibao", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/la-mujer-detr%C3%A1s-de-los-r%C3%ADos-vivos", "titulo": "La mujer detr\u00e1s de los R\u00edos Vivos", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "odav\u00eda no hab\u00eda sido pronunciado el nombre de la organizaci\u00f3n, y el auditorio Luis Carlos Gal\u00e1n ya hab\u00eda estallado en aplausos. Isabel Cristina Zuleta, con una enorme sonrisa en su rostro, subi\u00f3 al escenario a recibir el Premio Nacional a la Defensa de los Derechos Humanos 2018, otorgado a R\u00edos Vivos. Su cabello, casta\u00f1o y frondoso, se mec\u00eda de un lado a otro, con tanta naturalidad y con tanta vitalidad como ella. Pero de Isabel Zuleta lo indomable no es solo su cabello.   quienes hacen su historia al lado del r\u00edo Cauca, en los distintos municipios de Antioquia: Ituango, Valdivia, Toledo, Brice\u00f1o, Sabanalarga, Yarumal, Peque, Liborina, Nech\u00ed, Taraz\u00e1, Caucasia, C\u00e1ceres, San Andr\u00e9s de Cuerquia, Buritic\u00e1, Santa Fe de Antioquia y Olaya. 16 regiones que representan su vida, su origen y su lucha. Un l\u00edder social muchas veces no sabe c\u00f3mo termina si\u00e9ndolo.   En medio de las monta\u00f1as imponentes de Antioquia, esta mujer interesada por la historia y el conflicto armado hizo parte de organizaciones locales abogando por los derechos de las mujeres y luchando contra la violencia de g\u00e9nero. Todo mientras era una estudiante de sociolog\u00eda, en la Universidad de Antioquia. De la uni\u00f3n de mujeres interesadas que se reun\u00edan a debatir y a reflexionar sobre las problem\u00e1ticas sociales nace R\u00edos Vivos: un movimiento de asociaciones base de las subregiones del occidente, norte y bajo cauca, en Antioquia; quienes son afectados por el megaproyecto Hidroituango. Sin embargo, no fue hasta la llamada de uno de sus profesores de la universidad, que las tertulias de cigarrillo y tinto se esfumaron.   De esta forma, Isabel Cristina organiz\u00f3 a las comunidades afectadas y, desde entonces, ha trabajado arduamente para visibilizar los impactos negativos que este ha generado. \u201cCuando uno se para a ver el gran ca\u00f1\u00f3n siente la grandeza de la naturaleza, la imposibilidad de dominarla\u201d, dice la ambientalista. Quienes conocen a Isabel saben que su labor no es nada f\u00e1cil.   Isabel habla de un intento de secuestro o de desaparici\u00f3n forzada, de seguimientos, estigmatizaci\u00f3n por los medios y persecuciones con \u201cel uso del derecho penal\u201d. Seg\u00fan Carlos Montoya, entonces coordinador de la l\u00ednea conflicto, paz y posconflicto de la Fundaci\u00f3n Paz y Reconciliaci\u00f3n, los l\u00edderes est\u00e1n siendo amenazados conforme a su relaci\u00f3n directa con los contextos en su territorio. De esta forma, pueden ser amenazados porque adelantan procesos desde la junta comunal, porque denuncian temas de miner\u00eda ilegal o de cultivos de uso il\u00edcito, porque abogan por los derechos de restituci\u00f3n de tierras o, como Isabel, por los derechos ambientales. Pero as\u00ed como los amenazan, los r\u00edos se conectan.   En el 2013, \u202fDuque sinti\u00f3 que deb\u00eda abogar por unos ambientalistas quienes hab\u00edan sido detenidos arbitrariamente en Antioquia. Entre ellos estaba Zuleta. \u201cSegu\u00ed la noticia con atenci\u00f3n y, tras su liberaci\u00f3n, la contact\u00e9 para iniciar un trabajo period\u00edstico que est\u00e1 en marcha desde entonces y a\u00fan no termina\u201d, dice Claudia Julieta Duque, otra mujer y periodista que ha sufrido en carne propia los vej\u00e1menes de los intereses particulares. La periodista es una de las pocas que cree en la legitimidad de R\u00edos Vivos \u2014tambi\u00e9n porque sabe que los medios pueden ser cajas de resonancia en intereses institucionales\u2014. Ella en una disputa p\u00fablica con Andr\u00e9s Villamizar, entonces director de la UNP (Unidad Nacional de Protecci\u00f3n), logr\u00f3 que la UNP firmara un convenio con una ONG para realizar estudios de riesgo y talleres de protecci\u00f3n colectiva a R\u00edos Vivos. \u201cFue all\u00ed cuando mi amistad con Isabel se fortaleci\u00f3\u201d, afirma Duque.   como el de la se\u00f1ora que durante la evacuaci\u00f3n en Puerto Valdivia necesitaba una hierba especial que s\u00f3lo crece a las orillas del Cauca\u201d, contin\u00faa Duque. Pero Claudia Julieta no es la \u00fanica que ha visto este \u00edmpetu de Isabel. Milena Fl\u00f3rez, una amiga de Isabel, vocera regional en R\u00edos Vivos y barequera del Ca\u00f1\u00f3n, recuerda aquella noche\u2014justo antes del desalojo de unas viviendas en Ituango\u2014en la que hasta los ni\u00f1os se armaron con l\u00e1pices en el refugio improvisado. En medio de la oscuridad, un joven de la organizaci\u00f3n se alej\u00f3 un momento de la concentraci\u00f3n, sin imaginarse que ser\u00eda atacado por unos hombres. Sin embargo, logr\u00f3 escapar haciendo uso de su agilidad. \u201cGracias a Dios la que sali\u00f3 no fue Isabel\u201d, dice Milena. R\u00edos Vivos ha sufrido los golpes de aquellos que han querido acallar su voz y apagar su lucha.   La inconformidad los llev\u00f3 a organizar un paro. \u201cUna noche est\u00e1bamos ah\u00ed y hubo una balacera, nosotros salimos corriendo para la iglesia\u201d, cuenta Milena Fl\u00f3rez, quien describe a Isabel como una \u2018fuerza\u2019, como una mujer guerrera y luchadora:  Milena conoci\u00f3 a Isabel cuando ella apenas comenzaba a recorrer las regiones con la intenci\u00f3n de hablar con las personas para informarlas de los efectos del megaproyecto. Hoy conforman la Asociaci\u00f3n de Mujeres Defensoras del Agua y la Vida\u2014Amar\u00fa\u2014 con la que alzan su voz para evidenciar el atropello del que han sido v\u00edctimas, tambi\u00e9n por la hidroel\u00e9ctrica. En Amar\u00fa desborda el arte y la creatividad, sobre todo si se trata de los r\u00edos. Ellas dise\u00f1an y elaboran mochilas artesanales en las que los trazos y los dibujos acompa\u00f1an mensajes como el que escribi\u00f3 Isabel Zuleta en una de sus redes sociales: \u201cNo todas las mujeres saben amar, algunas saben a r\u00edo\u201d. Y aunque es una forma de transmitir lo que sienten, la raz\u00f3n por la que han recurrido a fabricarlas es mucho m\u00e1s profunda. Cuando sus actividades diarias\u2014como la pescader\u00eda, la agricultura y, principalmente, el barequeo\u2014se vieron afectadas, tuvieron que recurrir a venderlas para poder obtener el sustento diario. El barequeo, cultura milenaria que consiste en la extracci\u00f3n de oro de las orillas de los r\u00edos por medios artesanales, les permit\u00eda a las mujeres del Ca\u00f1\u00f3n tener un trabajo independiente.  El trabajo de esta l\u00edder social no ha sido f\u00e1cil. Ella guarda con recelo sus an\u00e9cdotas, sus posiciones y comparte lo que debe compartir, pues los hechos la han obligado.   Nombres como el de Nelson Giraldo, Luis Alberto Torres Montoya y Hugo Albeiro George P\u00e9rez han quedado grabados en su coraz\u00f3n, y en la memoria de todos los miembros de la familia R\u00edos Vivos. Aunque nadie es profeta en su tierra, Isabel tiene quien la respalde: su familia de los r\u00edos. Son ellos contra \u2018el monstruo\u2019, as\u00ed llaman los R\u00edos Vivos al proyecto de EPM. No es en vano, pues como describen, \u2018el monstruo\u2019 les arrebat\u00f3 vidas, econom\u00eda y su gran cultura ca\u00f1onera. Para R\u00edos Vivos es crucial que el pa\u00eds pueda visibilizar los atropellos cometidos no solo contra ellos, sino contra la naturaleza que, como dice Isabel, se resiste a ser dominada. Isabel Zuleta contin\u00faa luchando para que todos los miembros de R\u00edos Vivos y de su comunidad puedan sonre\u00edr como lo hizo ella, aquel d\u00eda en el que recibi\u00f3 el premio al resultado del esfuerzo colectivo. En ese momento, cuando los aplausos cesaron, luego de sostener la distinci\u00f3n entre sus manos, Isabel se aproxim\u00f3 a los micr\u00f3fonos y pronunci\u00f3 un discurso con un mensaje de vida, de agradecimiento y de libertad:   Y aunque aquellas palabras salieron de su boca, no solo las pronunci\u00f3 Isabel. Tambi\u00e9n habl\u00f3 la regi\u00f3n que ella lleva consigo y todos aquellos que han perdido su cultura y que no se callar\u00e1n por el ruido de las balas. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "T Es una mujer que \u202flleva en su espalda una regi\u00f3n cobijada por algo en com\u00fan: un r\u00edo. \u00a0Ella, una soci\u00f3loga de 36 a\u00f1os, ha dispuesto su vida por una causa: dignificar la vida de \u2018los ca\u00f1oneros\u2019 Despu\u00e9s de nacer y crecer en Ituango, Isabel Cristina Zuleta se apropi\u00f3 de lo que algunos llaman \u2018causas perdidas\u2019. Y lleg\u00f3 el a\u00f1o o la acci\u00f3n en el 2008: Zuleta inici\u00f3 la conformaci\u00f3n del colectivo R\u00edos Vivos y, con este, las reclamaciones por las irregularidades del megaproyecto Hidroituango en la regi\u00f3n. \u201cHe recibido alrededor de 21 ataques\u201d, cuenta Isabel con voz suave. Es expl\u00edcita y contundente en el t\u00e9rmino \u201cataques\u201d, pues no solo ha recibido amenazas. Claudia Julieta Duque es una de las mujeres que ha llegado a Isabel por una misma causa: la defensa de la vida. La periodista concibe a Isabel como \u201cuna mujer admirable, fuerte, capaz y sensible, que a pesar de su juventud ha sabido llevar el peso de la enorme responsabilidad que implica representar a los afectados por Hidroituango\u201d. \u201cLa he visto igualmente preocupada por la emergencia, la presa, el desv\u00edo del r\u00edo, las amenazas, los asesinatos; que por los dramas individuales de los miembros del movimiento, En el a\u00f1o 2010, en el puente de Chir\u00ed, EPM\u2014Empresas P\u00fablicas de Medell\u00edn\u2014ubic\u00f3 una reja que le imped\u00eda a la comunidad pasar hasta la vereda, sin el debido permiso. \u201csi no fuera por ella, si Isabel no hubiera llegado al territorio, no sabr\u00edamos qu\u00e9 hubiera pasado con nosotros\u201d. \u201cLa libertad de los r\u00edos est\u00e1 asociada con la libertad de los quehaceres y con el respeto a las culturas ancestrales, como el barequeo\u201d, afirma Isabel. Isabel ha tenido que presenciar c\u00f3mo han ido apagando la vida de l\u00edderes que, como ella, han buscado que los r\u00edos puedan circular con total libertad. \u201c...el ser humano no puede habitar en el aire, y todav\u00eda no conocemos que sea posible ir a otro planeta. Necesitamos esta tierra y la necesitamos para todos, necesitamos el aire limpio, necesitamos las aguas libres y las aguas limpias; \u202fno necesitamos megaproyectos que destruyan la vida\u201d.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/El-c%C3%A1ncer-de-la-JEP", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/una-historia-de-fortaleza-y-superaci%C3%B3n", "titulo": "Una historia de fortaleza y superaci\u00f3n", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Perder parte de su pierna lo hizo un ganador ante la vida. \u00a0  y una mirada alegre y atrevida reflejan el sabor coste\u00f1o que lo caracteriza. \u2014Aunque t\u00fa no lo creas, all\u00e1 uno no se da mala vida, compa. All\u00e1 uno juega a arranc\u00f3n, se lleva sus cartas y la pasa bacano. A las 6 de la ma\u00f1ana Marco se dispuso a hacer el recorrido de costumbre por la zona.   A 10 minutos de caminata, pis\u00f3 la mina. \u2014Est\u00e1bamos en pleno combate cuando me pas\u00f3 esto. \u2014afirma Marco, se\u00f1alando su pierna izquierda, y la pr\u00f3tesis\u2014. La verdad, ni me doli\u00f3, yo no sent\u00ed nada. Dur\u00e9 media hora tirado en el piso mientras me pod\u00edan rescatar. Me qued\u00f3 una vaina en el o\u00eddo y cuando me quer\u00eda levantar me di cuenta de que no ten\u00eda el pie, no vi la bota. Cuando me estaban llevando en el helic\u00f3ptero mis compa\u00f1eros me pegaban cachetadas para no dormirme, el enfermero dijo que si me dejaban dormir, me mor\u00eda. Con un tono casi alegre, Marco cuenta la historia del suceso que le cambi\u00f3 la vida hace 10 a\u00f1os. Con una pantaloneta verde fosforescente y una camiseta negra deportiva, unos lentes oscuros y ese aire de familiaridad, ese que sientes cuando distingues a otro coste\u00f1o en \u201cla nevera\u201d, me hizo entrar al \u201ccarrito\u201d blanco que sac\u00f3 hace poco con la esposa, el que usa para hacer de Uber de vez en cuando, y en el que sub\u00ed sin pensarlo dos veces. Con una contextura ejercitada, m\u00fasculos un poco marcados le sobresal\u00edan por la ajustada camiseta y ese aire al jugador de f\u00fatbol colombiano Te\u00f3filo Guti\u00e9rrez, por el que a veces obtiene cervezas gratis cuando juega la selecci\u00f3n. Llegamos a su apartamento y al bajarnos del carro lo primero que sigui\u00f3 mi mirada fue la pierna ortop\u00e9dica. No le incomod\u00f3 mi curiosidad y simplemente sac\u00f3 las llaves para abrir la puerta de entrada. Subimos unas escaleritas angostas hasta un tercer piso, y lo hizo casi corriendo, no teniendo en cuenta la pr\u00f3tesis, \u00e9l simplemente actu\u00f3 como si tuviera las dos piernas completas, de una forma muy natural. \u2014Me trasladaron a Medell\u00edn y de una me metieron a cirug\u00eda. \u2014dice Marco, refiri\u00e9ndose al terrible hecho.\u2014 Me tuvieron que hacer varios cortes en la pierna porque la infecci\u00f3n a\u00fan segu\u00eda.   Luego el m\u00e9dico me dijo que ya estaba todo controlado, que no me har\u00edan m\u00e1s cortes. Su ojo derecho tambi\u00e9n se vio afectado por la explosi\u00f3n, y a pesar de haberle practicado varias cirug\u00edas pl\u00e1sticas, no lo recuper\u00f3 al cien por ciento. No perdi\u00f3 la visi\u00f3n, pero \u00e9l afirma que ve un poco borroso. Tiene el reflejo del incidente en el rostro, no solo en su pr\u00f3tesis. A primera vista podr\u00eda parecer que tiene una conjuntivitis grave por el ojo rojo, luego, al estar m\u00e1s cerca, es posible notar las cicatrices. \u2014Cuando termin\u00e9 el colegio, no ten\u00eda para estudiar. La vaina estaba maluca y empec\u00e9 a trabajar en el mercado de Bazurto, all\u00e1 en Cartagena, con unos amigos cachacos que ten\u00edan un negocio de ropa. Despu\u00e9s, otro amigo me propuso prestar el servicio militar y me convenci\u00f3. Nunca faltaron los problemas, como en toda familia. El pap\u00e1 de Marco se fue de la casa cuando \u00e9l ten\u00eda tres a\u00f1os, y a esa edad no entend\u00eda lo que pasaba. Nunca dej\u00f3 de visitarlos, y aunque pod\u00eda desaparecer dos o tres a\u00f1os seguidos, siempre volv\u00eda a ver a sus hijos. Marcos S\u00e1nchez, el pap\u00e1 de Marco, se fue a vivir a la capital y all\u00ed trabajaba como conductor de mula, y a veces ped\u00eda viajes a Cartagena para aprovechar la oportunidad de ver a su familia.  La mam\u00e1 siempre trabaj\u00f3 duro para sacar a sus hijos adelante. El servicio militar no hab\u00eda terminado, pero a Marco le gustaba esa vida, el armamento, el entrenamiento, la madrugada, el esfuerzo f\u00edsico, fue algo que le llam\u00f3 mucho la atenci\u00f3n, por lo que decidi\u00f3 continuar y presentarse para profesional luego de 18 meses de alistamiento. \u2014En ese tiempo, apenas comenc\u00e9, me ganaba 600 mil pesos, luego me fueron aumentando el salario. Yo iba guardando la plata y cuando me iba para Cartagena en los d\u00edas de permiso me tiraba la plata all\u00e1 en la casa. Yo gastaba todo eso con mi mam\u00e1, en comida, trago y mujeres. Eso es para el que guste esa vaina, en palabras de Marco. Cuando estaban en los campamentos se iban a los pueblos cercanos y all\u00e1 chicaneaban, buscaban mujeres para divertirse. \u2014Era bacano eso\u2014dice Marco. \u2014A primera vista no me gust\u00f3. - dice \u00c1ngela, esposa de Marco- Luego hablamos y me llam\u00f3 mucho la atenci\u00f3n, sent\u00ed admiraci\u00f3n, y yo creo que lo m\u00e1s importante para estar en pareja en sentir admiraci\u00f3n por el otro. Es una persona muy proactiva, no se achicopala por nada. \u2014Todo fue risa pa\u2019 aqu\u00ed y risa pa\u2019 all\u00e1 cuando nos conocimos. \u2014 dice Marco refiri\u00e9ndose a su esposa\u2014 Yo la conoc\u00ed en el desfile de la celebraci\u00f3n del 20 de Julio de 2017, me gust\u00f3 mucho su forma de ser, su f\u00edsico, y aqu\u00ed estamos, nos casamos en febrero. Tenemos discusiones como todo matrimonio, pero siempre sabemos superar todo, siempre llegamos al di\u00e1logo. A Marco le enamor\u00f3 el f\u00edsico de \u00c1ngela, as\u00ed es como le gustan, afirma, \u201cgorditas y todo terreno\u201d. \u00c1ngela es teniente de la Armada Nacional y al mismo tiempo psic\u00f3loga, y lo que se podr\u00eda pensar de una mujer que trabaja con armas es que es un poco ruda y con el status \u201csubidito\u201d, y aunque es un poco ruda, la humildad es lo que la caracteriza. La contextura gruesa y las gafas con marco negro, reflejan esa \u201cbravura\u201d que lleva dentro. Sin embargo, tambi\u00e9n se le nota ese particular sentido del humor que usa con su esposo. Una cale\u00f1a con un pensamiento y car\u00e1cter un poco r\u00edgido respecto a lo que piensa y quiere, un poco \u201cmilitar\u201d. Yo era muy reacio a tener una pareja estable, le corr\u00eda a eso. El antes y despu\u00e9s que se fij\u00f3 en la vida de Marco,   A pesar de ello, afirma que nunca le ha hecho falta y ha aprendido muchas cosas a ra\u00edz de ese suceso. Recuerdo una vez que fui con \u00c1ngela al Parque del caf\u00e9 \u2014cuenta Marco\u2014 y no me dejaban subir a ciertas atracciones. A m\u00ed me gusta estar en pantalonetas, con ropa relajada, y como me vieron la pr\u00f3tesis me dijeron que el parque no permit\u00eda que subiera a una atracci\u00f3n en la que quer\u00eda subir, por cuestiones de seguridad, era como una monta\u00f1a rusa, no estoy seguro. Me hicieron sentir como un discapacitado. Nos toc\u00f3 volver al hotel donde nos est\u00e1bamos quedando y me puse un jean y una gorra, para que no me reconocieran, y volvimos al parque, as\u00ed fue como logr\u00e9 subir a todas las atracciones.  A Marco no le gusta que lo miren con l\u00e1stima y las veces que se sube a Transmilenio, el servicio de transporte p\u00fablico de Bogot\u00e1, no se sienta en las sillas azules (para discapacitados o personas mayores), prefiere que una persona adulta tome ese lugar, pues afirma que \u00e9l no la necesita, que est\u00e1 en condiciones de permanecer de pie como los dem\u00e1s. La palabra que menos le gusta a Marco es, precisamente esa, discapacidad.   Un amigo suyo, campe\u00f3n paral\u00edmpico en pesas, lo incentiv\u00f3 para que tambi\u00e9n entrara en ese asunto, en la categor\u00eda de paral\u00edmpicos. En el 2012 fue cuando ese amigo le sugiri\u00f3 la idea del deporte. Sin embargo, no le hizo caso y Marco sigui\u00f3 la vida del trago y de las mujeres, hasta que en el mismo desfile donde conoci\u00f3 a su esposa, se encontr\u00f3 con su amigo nuevamente y le record\u00f3 que todav\u00eda pod\u00eda entrarle al tema. Y le entr\u00f3. Siempre le ha gustado el entrenamiento f\u00edsico y el mantenerse saludable. Fue por esa raz\u00f3n que tambi\u00e9n   Acostado sobre una superficie plana, los discos con el peso indicado para su categor\u00eda y un entusiasmo abrasador, Marco se dispone a alzar varios kilos. El deporte le ayuda tambi\u00e9n a superarse, es parte de su motivaci\u00f3n en la vida. Por otro lado, la palabra felicidad es su favorita, es lo que lo caracteriza. Y es precisamente lo que Marco evoca, felicidad, pasi\u00f3n por la vida, ganas de seguir adelante y de superarse. \u2014He sido feliz con todo lo que tengo. Yo no cambiar\u00eda nada, aunque lo que siempre quise fue ser futbolista. He aprendido de todo, a pesar de los problemas. Puedo decir que he gozado bastante y he hecho lo que he querido. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Marco S\u00e1nchez no es discapacitado, act\u00faa como una persona normal- as\u00ed se considera- Se encontraban en el corregimiento de Bah\u00eda Solano en el departamento del Choc\u00f3, para\u00edso tur\u00edstico, pero en ese entonces, un infierno para sus habitantes: el frente 57 de las FARC controlaba el territorio. Yo pens\u00e9 que solo era el pie, pero me asust\u00e9 cuando me di cuenta de que me ten\u00edan que seguir cortando hasta que no quedara nada de la infecci\u00f3n. Las tres comidas del d\u00eda se convert\u00edan en una. Los problemas financieros se sent\u00edan m\u00e1s que otros. \u2014Yo he madurado mucho gracias a ella. Ya dej\u00e9 todo eso de estar con una y con la otra, ahora pienso tambi\u00e9n en tener una familia m\u00e1s adelante.  fue darse cuenta de que por el resto de su vida tendr\u00eda que vivir sin parte de su pierna. Yo no me siento discapacitado, en ese momento quer\u00eda que me trataran como a una persona com\u00fan y corriente. Ha guerreado siempre en la vida, y as\u00ed quiere seguir hasta el final de sus d\u00edas. En el 2017 incursion\u00f3 en el deporte, espec\u00edficamente, en pesas. dej\u00f3 el trago, ya no pod\u00eda tener esa vida. Aunque no lleva mucho tiempo en esta disciplina ya ha ganado una medalla de bronce en la categor\u00eda nacional, y \u00e9l dice que ir\u00e1 por m\u00e1s, que apenas est\u00e1 comenzando.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/videos/lynne-ramsay-y-el-agua", "titulo": "Mar\u00eda Fernanda \u00c1lvarez Herrrera ", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "As\u00ed aprovecha la carga simb\u00f3lica del agua para, de manera visual, comunicar el estado mental de los personajes. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%C2%A1ese-t%C3%ADtere-se-me-sali%C3%B3-de-las-manos%21", "titulo": "\u00a1Ese t\u00edtere se me sali\u00f3 de las manos!", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Se rompi\u00f3 el silencio con los aplausos, una algarab\u00eda propia de fiesta. Encendieron las luces y los t\u00edteres segu\u00edan con vida. En el teatrino gigante, de aquella vieja casa en el centro de Bogot\u00e1, se escucharon risas hasta el final de la funci\u00f3n. C\u00e9sar Santiago \u00c1lvarez sali\u00f3 a saludar a los espectadores. \u00c9l no iba s\u00f3lo. \u00c9l no era la sensaci\u00f3n. Muchos ni\u00f1os esperaban en la puerta para ver a Tato, al mu\u00f1eco, al ni\u00f1o, al h\u00e9roe. \u2013\u00a1Chapeau les artistes!\u2013 Exclam\u00f3 el franc\u00e9s Jean Sutter, despu\u00e9s de asistir a la obra   con su hija de cuatro a\u00f1os, que ve\u00eda con fascinaci\u00f3n al mu\u00f1eco. Tato la miraba con esos ojos saltones e intensos. Le toc\u00f3 el cabello a la ni\u00f1a y la abraz\u00f3 para la fotograf\u00eda que tom\u00f3 su padre. Por unos momentos, ella olvid\u00f3 que estaba con un mu\u00f1eco. \u2013Esa es la intenci\u00f3n del titiritero, que uno desaparezca y que el espectador vea la vida del t\u00edtere. Es m\u00e1gico.\u2013 C\u00e9sar me lo coment\u00f3 en privado d\u00edas antes de la funci\u00f3n. Cuando se cerr\u00f3 finalmente el tel\u00f3n, despu\u00e9s de las fotograf\u00edas y los agradecimientos, el artista fue a un lugar en lo profundo del teatro, para volver a ser \u00e9l. La fantas\u00eda ha vivido por 43 a\u00f1os en el teatro la Lib\u00e9lula Dorada. En la Cra 19 #51-69, los curiosos encuentran una vieja casa de dos pisos, cubierta casi en totalidad por enredaderas, con barrotes azules en las ventanas y una lib\u00e9lula met\u00e1lica, de casi dos metros y medio, que flota sobre las cabezas de los bohemios que entran al espect\u00e1culo. Junto a la taquilla, debajo de la lib\u00e9lula, una vieja puerta se abri\u00f3 para que, artista y obra, subieran a la  . Esta es una habitaci\u00f3n estrecha, llena de bocetos, pinturas y yeso; con un piso en madera que cruje como expresi\u00f3n de los a\u00f1os que ha existido. Ah\u00ed nacen ideas y se materializan sue\u00f1os. Se sentaron C\u00e9sar y Tato a conversar junto a la ventana de la habitaci\u00f3n. La libertad de Tato existi\u00f3 por unos minutos. Mir\u00f3 a su creador de forma curiosa. Imagino que se pregunt\u00f3 cu\u00e1ntos a\u00f1os hab\u00edan pasado. La piel de C\u00e9sar estaba arrugada; y su largo cabello, m\u00e1s blanco.  Podr\u00eda decirse que nac\u00ed de forma c\u00f3moda, aunque mi casa en la carrera novena con calle octava, se encontraba en medio de un gran conflicto. La voz de Tato es \u00fanica. Cuando habla, con tanto desparpajo, asemeja el sonido de los platillos de una bater\u00eda: agudo y estruendoso. Pero, hay algo que raspa su garganta; la voz de C\u00e9sar. Cuando el titiritero habla, se revela la madurez que, durante 66 a\u00f1os, obtuvo. No hay atisbo de terquedad, s\u00f3lo sabidur\u00eda y paz; esas dos amigas de la vejez. El mu\u00f1eco no es tan inocente como aparenta, su origen no fue sencillo.   Un universo sumergido en los olores f\u00e9tidos, las casas de ladrillo y adobe, el vandalismo y las drogas. Pero, as\u00ed naci\u00f3 el arte. El t\u00edtere ha tenido la posibilidad de jugar por muchos a\u00f1os. Pero, hay algo que el t\u00edtere no sufri\u00f3: la orfandad. \u2013A m\u00ed me toc\u00f3 trabajar desde muy joven. Hice muchas labores: fui mensajero, cobrador de algunas empresas, trabaj\u00e9 en La Registradur\u00eda\u2026 trabajos ocasionales. Iv\u00e1n Dar\u00edo era un estudiante. Yo tuve que dejar el estudio y ponerme a trabajar.   El camino trashumante de los titiriteros, los juglares de la verdad, se encontraba lleno de sorpresas. \u2013\u00bfC\u00f3mo se siente ser un t\u00edtere? \u2013pregunt\u00e9 con el motivo de escudri\u00f1ar en el interior del artista. Tato mir\u00f3 a C\u00e9sar, despu\u00e9s me mir\u00f3 a m\u00ed. Gir\u00f3 la cabeza con curiosidad y solt\u00f3: que tus brazos se mueven por unas varillas. \u00a1Pero, igual eres libre! - \u00bfEs aut\u00f3nomo?, \u00bfusted es distinto a C\u00e9sar? - Claro que soy distinto. \u00bfNo ve que soy un sue\u00f1o? Tato empez\u00f3 a re\u00edrse. Mir\u00f3 su cuerpo. Creo que se sent\u00eda confundido. Vio a C\u00e9sar con cierto recelo. Las marionetas son las \u00fanicas obras que pueden amar y odiar a sus artistas. C\u00e9sar es como un dios. Es la persona que le da vida, pero tambi\u00e9n es su limitaci\u00f3n. El t\u00edtere es ajeno al artista, no muere con \u00e9l.  Es decir, el primer hombre cuya mano articul\u00f3 los movimientos de un ser irreal: un mu\u00f1eco.   era un mu\u00f1eco que encarnaba la cultura colombiana y la triste vida del campesino en un pa\u00eds en guerra. Entre chiste y chanza, por Manuelucho se vislumbraba un modo de ver la realidad. Por eso, el teatro de marionetas sigue vivo. Aunque, ya no son las mismas historias errantes. El actor Bernardo Garc\u00eda, mejor conocido por su papel en la pel\u00edcula  , dice que aprecia mucho m\u00e1s las marionetas que algunos actores que ha conocido porque  \u201cCada obra es un viaje. El titiritero es actor y director. Su marioneta cobra vida propia en el escenario\u201d. El titiritero desdobla su alma en cada espect\u00e1culo. C\u00e9sar es Tato. Y Tato es una idea. Es la posibilidad de alcanzar esa utop\u00eda con la que so\u00f1\u00f3 el titiritero de joven. La injusticia es la idea detr\u00e1s de sus creaciones. La Revoluci\u00f3n Cubana y los fuertes movimientos de izquierda que afectan el pensamiento social a mediados del siglo XX, fueron como un despertar para la rama art\u00edstica colombiana. Fue una \u00e9poca de largas cabelleras, grandes ideales, marihuana, Rock&Roll y unas ganas indomables de cambiar el mundo.  afirm\u00f3 C\u00e9sar Santiago \u00c1lvarez con convicci\u00f3n. El arte enriquece m\u00e1s el esp\u00edritu que el bolsillo. A C\u00e9sar no le interesa volverse rico con su oficio, sabe que tener su propio teatro, desde 1976, ha sido una ventaja enorme frente a otros grupos de titiriteros que han surgido en el pa\u00eds. Las personas pagan 25,000 pesos colombianos por entrar a ver las obras de la Lib\u00e9lula Dorada. Tener un teatro de t\u00edteres es un beneficio.  todas de car\u00e1cter privado, con un total de 690 sillas para espectadores, seg\u00fan inform\u00f3 IDARTES (2014). Pero, la mayor\u00eda de los grandes grupos de titiriteros en Bogot\u00e1 nacieron en las calles de la capital. Esa era la labor errante del juglar, de contar historias para los caminantes. \u201cHace a\u00f1os, los t\u00edteres ten\u00edan un sentido importante y un mensaje en su cuento, relato o leyenda\u201d, record\u00f3 Alberto Chac\u00f3n, ingeniero de sistemas que ha trabajado m\u00e1s de 18 a\u00f1os en el Centro Internacional de Bogot\u00e1. Todos estos a\u00f1os ha caminado por la carrera s\u00e9ptima, antiguamente conocida como la calle real, para ver ese cambio en el mundo art\u00edstico de los titiriteros. \u201cRecientemente, vi en la   muy bien armados. Aunque, hacen entretenimiento por dinero; cantan y bailan. El transe\u00fante ya no para a conocer y aprender sus historias, s\u00f3lo ve una parte muy peque\u00f1a\u201d.  Cuando se tiene esa  , el principal problema no es el presupuesto, sino la poca gente que a\u00fan le interesan los teatros de t\u00edteres.  Es importante tener en cuenta que Y es que el teatro de marionetas no es un mundo nada sencillo. Como dijo el mu\u00f1eco; es un sue\u00f1o. Hablar de anarqu\u00eda y pensar en un mundo mejor, no hizo que C\u00e9sar Santiago cambiara su realidad. Pero, su t\u00edtere ha logrado transmitir ese mensaje. Tato cambia el mundo todos los fines de semana, cuando aporta una sonrisa en la vida de su p\u00fablico. \u201cSiento profunda admiraci\u00f3n por la forma en que (los hermanos C\u00e9sar e Iv\u00e1n \u00c1lvarez) crean una obra rasgo por rasgo. Son personas humildes y generosas. Adem\u00e1s, tienen una actitud cr\u00edtica frente a la vida\u201d, coment\u00f3 el poeta Santiago Mutis, amigo cercano de la familia de C\u00e9sar Santiago \u00c1lvarez. \u201cEs un trabajo admirable\u201d. Cada parte del mu\u00f1eco es pensada para formar su personalidad. Los hermanos \u00c1lvarez han logrado algo \u00fanico en su teatro: la revoluci\u00f3n de los t\u00edteres que, por instantes, tienen consciencia y memoria. \u2013Ya me tengo que ir \u2013dijo el mu\u00f1eco\u2013. Pero, alg\u00fan d\u00eda cambiaremos las reglas del juego. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": " Tato y C\u00e9sar son dos personas distintas. El titiritero dice que es una disecci\u00f3n en el alma. Su t\u00edtere es utop\u00eda. \u2013Yo nac\u00ed en un momento en que mi creador, un titiritero, ya ten\u00eda algo de recorrido; y pienso, cierta madurez. En 1983 su mundo se encontraba inmerso en la miseria de la Calle del Cartucho de Bogot\u00e1.  \u00c9l es, y siempre ser\u00e1, la infancia del titiritero: los juegos entre hermanos, las travesuras y la escapatoria de las golpizas de los padres.  Cuando murieron Do\u00f1a Ofelia y Don C\u00e9sar Augusto, sus padres, \u00e9l ten\u00eda 11 a\u00f1os. El arte se convirti\u00f3 en una escapatoria.  - Ser un mu\u00f1eco es dif\u00edcil. Un d\u00eda te sientes libre, otro d\u00eda eres consciente de que tus labios articulan palabras que no son tuyas,   Sergio Londo\u00f1o (1914-1944) fue el primer titiritero de guante en Colombia. aportan a la imaginaci\u00f3n con su pedagog\u00eda creativa. Incluso, dijo que los hermanos de La Lib\u00e9lula Dorada eran los mejores titiriteros de Colombia.  \u2013 Las marionetas son ideolog\u00eda, significan mucho m\u00e1s que su titiritero en ese sentido. Ellas transmiten diversi\u00f3n y risas. Pero son mucho m\u00e1s. El teatro es un acto ritual\u2013 En el a\u00f1o 2017 el Ministerio de Cultura en Colombia invirti\u00f3 aproximadamente 16 mil millones de pesos en infraestructura para teatros. Actualmente, en Bogot\u00e1 existen cinco salas de teatro de t\u00edteres,  Para ser titiritero hay que tener historias por contar. Tener una voz que desee ser escuchada. Seg\u00fan datos del DANE (2018), de los 4 millones de ni\u00f1os, entre los 5 y 11 a\u00f1os, encuestados en el 2017, s\u00f3lo el 17.31% fueron a obras de t\u00edteres en lo corrido del a\u00f1o.   de los 25 municipios distintos, el 34.21% de los ni\u00f1os no fueron a ninguna expresi\u00f3n art\u00edstica en todo el a\u00f1o.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/imagenes2/Memorias-de-una-abuela", "titulo": "Memorias de una abuela", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Aqu\u00ed se\u00a0representa parte de la historia del conflicto colombiano, a trav\u00e9s de la mirada de una mujer\u00a0que sufri\u00f3 la violencia bipartidista, la \u00e9poca del terror del narcotr\u00e1fico y el auge de las guerrillas y los paramilitares. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%C2%A1Ese-t%C3%ADtere-se-me-sali%C3%B3-de-las-manos%21", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/La-mujer-detr%C3%A1s-de-los-R%C3%ADos-Vivos", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/videos/Lynne-Ramsay-y-el-agua", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Una-historia-de-fortaleza-y-superaci%C3%B3n", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%C2%BFColombianos-a-medias%3F%C2%A0", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/videos/Seamos-francos-con-Franko", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Un-mundo-sin-l%C3%ADmites", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/mcguffin-12193566", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/videos/seamos-francos-con-franko", "titulo": "Juan Esteban Corredor\u00a0Mart\u00ednez, Manuela Morales Prieto y Miguel S\u00e1nchez Gil. Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "La historia del comediante que, en el escenario y frente al p\u00fablico, escapa de la situaci\u00f3n de depresi\u00f3n y soledad que atraviesa. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Un-h%C3%A9roe-invencible", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%C2%BFpara-buen-periodismo%3F-mantenerse-%22ignorante%22", "titulo": "\u00bfPara buen periodismo? Mantenerse \"ignorante\"", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Con 34 a\u00f1os, dos libros de cr\u00f3nicas publicados y varias distinciones como el Premio Nacional de Periodismo sobre Municipios 2010, el Premio Nacional de Periodismo Digital 2012 y la Victory Medal a la Excelencia en Periodismo Pol\u00edtico en 2015; Boris Miranda  Este boliviano amable, servicial y humilde, que solo dejar\u00eda el periodismo por el f\u00fabol, estudi\u00f3 en realidad ciencias pol\u00edticas: \u201cSiempre me imagin\u00e9 m\u00e1s dedicado a la teor\u00eda, a la academia, a la docencia, que a alg\u00fan oficio m\u00e1s activo; pero cuando ten\u00eda 24 a\u00f1os me invitaron a un medio de Bolivia a probar 3 meses porque hab\u00eda un proceso pol\u00edtico complejo. As\u00ed, ya han pasado 10 a\u00f1os y a\u00fan sigo aqu\u00ed\u201d. Miranda se postul\u00f3 a la convocatoria abierta de la BBC para ser corresponsal de Colombia. Era un pa\u00eds en el que \u00e9l quer\u00eda vivir despu\u00e9s de haber pasado tres a\u00f1os en Miami reportando para la British Broadcasting Corporation. \u201cEst\u00e1 dif\u00edcil\u201d, dice, pero responde r\u00e1pidamente, muestra de su agilidad mental: \u201cLo que m\u00e1s me ha sorprendido de Colombia es que en medio de tanta complejidad, de conflictos tan marcados, tan dif\u00edciles, de realidades tan duras, es un pa\u00eds optimista, es un pa\u00eds cuya gente es muy amable y servicial\u201d. -El gran fuerte hist\u00f3rico del periodismo colombiano es que escriben muy bien y ahora veo que est\u00e1n innovando mucho, que le est\u00e1n apostando a formatos nuevos. Los problemas son los de siempre: el trabajo es precario en cuanto a salarios, adem\u00e1s de las presiones pol\u00edticas y editoriales que existen desde siempre. O sea, uno sabe qui\u00e9nes son los due\u00f1os de los medios de comunicaci\u00f3n en Colombia. Pero a\u00fan as\u00ed lo est\u00e1n llevando muy bien\u201d. \u200b Responde, nuevamente muy r\u00e1pido, con su particular acento, que dice \u00e9l ya no es tan boliviano: \u201cS\u00ed, bueno, la comida, pero eso es universal, \u00bfno? Pero despu\u00e9s, Latinoam\u00e9rica tiene idiosincrasias similares y formas de vida parecidas. Lo que yo extra\u00f1aba en Estados Unidos era justamente comprarme una empanada en la calle, y eso lo consigo ac\u00e1\u201d. Con un sonrisa en su rostro concluye:  Toda su familia se ha quedado en su amado pa\u00eds suramericano, pero m\u00e1s que ver los viajes de su profesi\u00f3n como un sacrificio, los ve como el costo de algo muy grande. -Bueno, pues es que soy soltero y no tengo hijos, entonces eso ayuda un poco. Sin embargo,   All\u00e1 en Bolivia tengo a mi mam\u00e1, a mi pap\u00e1 y a mis dos hermanos, pero uno tarde o temprano termina saliendo de su casa, no es nada nuevo. Los extra\u00f1o mucho, voy cada vez que puedo, cuatro o cinco veces al a\u00f1o aproximadamente y ellos vienen ac\u00e1 una o dos veces al a\u00f1o tambi\u00e9n\u201d. -Yo trabaj\u00e9 cinco a\u00f1os en medios impresos de La Paz y luego comenc\u00e9 a hacer de freelancer. Hice trabajos para la  , trabaj\u00e9 para Discovery, para Al Jazeera. Hice varios trabajos para medios internacionales y comenc\u00e9 a colaborar con BBC, luego se abri\u00f3 un puesto all\u00ed, entonces me postul\u00e9. Fueron como cuatro meses de pre selecci\u00f3n con cuatro etapas; la m\u00e1s dura fue un examen de cinco horas en la que acab\u00e9 mareado. Compet\u00ed contra 1200 personas de las que finalmente quedamos 12. Para m\u00ed fue un gran orgullo ese d\u00eda, me acuerdo que arm\u00e9 una tremenda fiesta.  : Yo creo que, modestia aparte, escribo bien. Eso ayuda. Pero lo otro es estar al d\u00eda con el continente, estar atento a la regi\u00f3n. : Sin titubear, responde al instante: \u201cLa muerte de Fidel. Me acuerdo que estaba temblando mientras escrib\u00eda la nota de \u00faltima hora. \u00c9ramos solo dos personas en la redacci\u00f3n, era m\u00e1s de la media noche. Su muerte siempre hab\u00eda sido un tab\u00fa dentro de los periodistas, siempre se hablaba de c\u00f3mo \u00edbamos a reaccionar para su muerte. Uno lo miraba como algo que iba a pasar en alg\u00fan momento, pero cuando nos cay\u00f3 de verdad, temblaba mientras escrib\u00eda y mi compa\u00f1era trataba de llamar a los jefes, pero a media noche nadie le contestaba. Ese d\u00eda puse en pr\u00e1ctica lo que hab\u00eda aprendido en todos esos a\u00f1os\u201d. Cuando le pregunto sobre sus sue\u00f1os, responde con determinaci\u00f3n:   y esa es, tal vez, hacer reportajes m\u00e1s grandes o volver a escribir libros\u201d. : Sin siquiera esperar a que termine de formular la pregunta, responde con emoci\u00f3n: \u201cPues a m\u00ed me gustar\u00eda M\u00e9xico. Pero bueno, cada corresponsal\u00eda es una competencia, entonces puedo ganar, como puedo perder. Igual si no es M\u00e9xico, puede ser Argentina, incluso Venezuela con todo lo complicado que es\u201d. : -Bueno, es que la respuesta ser\u00eda hacer periodismo, pero no te lo quiero poner as\u00ed. Lo mejor de hacer periodismo es conocer. Y finaliza la entrevista con una famosa frase de Steve Jobs: \u201cStay hungry, stay foolish\u201d \u2013\u2013mantente hambriento, mantente ignorante\u2013\u2013. Esto es lo que recomienda Boris, que tambi\u00e9n es profesor, a todos los estudiantes de periodismo: \u201cestar hambriento significa cada d\u00eda querer escribir un reportaje mejor, cada d\u00eda querer ganarte un premio, encontrar una primicia period\u00edstica, ganarle a tu competencia. Estar ignorante es no perder la capacidad de asombro\u201d. Por esto termina la entrevista diciendo: \u201ca Colombia he venido a enamorarme y a sorprenderme, a dejarme sorprender\u201d. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "lleg\u00f3 a Colombia a enamorarse y a sorprenderse, o m\u00e1s bien, a dejarse sorprender. \u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s le ha sorprendido de Colombia?  -\u00bfCu\u00e1l es el fuerte del periodismo colombiano y cu\u00e1l es su reto? \u00bfHay algo de Bolivia que no encuentre en Colombia, que extra\u00f1e?  \u201cextra\u00f1o menos Bolivia ac\u00e1 en Colombia de lo que la extra\u00f1aba en Estados Unidos\u201d. - \u00bfC\u00f3mo combina sus constantes viajes de trabajo con su vida familiar y sentimental? es una cosa complicada la del periodismo y las relaciones. -\u00bfC\u00f3mo lleg\u00f3 a ser periodista de la BBC? No me imaginaba c\u00f3mo iba a cambiar mi vida, pero aqu\u00ed estoy\u201d. \u00bfCu\u00e1l fue el distintivo suyo que lo diferenci\u00f3 de las m\u00e1s de mil personas que tambi\u00e9n buscaban el trabajo? \u00bfCu\u00e1l ha sido el momento m\u00e1s dif\u00edcil dentro de su carrera? \u201cEl d\u00eda que yo piense que escrib\u00ed mi mejor reportaje y que ya no puedo escribir algo mejor, me jubilo, as\u00ed tal cual. Siempre tiene que haber una meta m\u00e1s adelante \u00bfQu\u00e9 viene despu\u00e9s de Colombia? -\u00bfQu\u00e9 es lo mejor de hacer periodismo?", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/un-amante-del-periodismo-social", "titulo": "Un amante del periodismo social", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "A sus 47 a\u00f1os, Arias, presentador de RCN Televisi\u00f3n, emana una vitalidad y un carisma propios de un comunicador. Su altura, aunque no sobrepasa del metro ochenta, es suficiente para generar presencia y autoridad al momento de informar. Unos ojos color azul que representan la sinceridad y bondad de un periodista. \u200b En su mente no est\u00e1n George Bush ni Barack Obama, sino el pueblo que clama por un poco de voz. Siempre va presentable, con chaleco, corbata, zapatos lustrados y armado con una c\u00e1mara.  \u200b En su elegancia y porte resaltan la humildad y sencillez, virtudes que ha fortalecido durante sus 29 a\u00f1os de experiencia en radio y televisi\u00f3n. Su profesionalismo lo ha reafirmado con su esmoquin y sus trofeos a Presentador de noticias Favorito en las galas de los premios TV y Novelas 2010 y 2018. En su extensa carrera, Arias ha participado en diferentes cubrimientos period\u00edsticos, como las tres \u00faltimas elecciones presidenciales en Estados Unidos (Boston, Washington y Chicago), cumbres de mandatarios en Am\u00e9rica y Europa, al igual que tragedias como el terremoto de Hait\u00ed en 2010, Mocoa, Manizales y M\u00e9xico en 2017. \u200b Antes, Arias  \u200b Con esa experiencia acumulada, Arias dio un giro a su carrera para enfocarse en los temas del servicio a la gente. \u201cLleg\u00f3 un momento en mi vida en el que sent\u00ed que   Yo no quer\u00eda seguir entrevistando a pol\u00edticos, actores armados y figuras de gran relevancia sin hacer algo que de verdad sirviera. Finalmente decid\u00ed sacar \u201cNo Se Quede Callado, Denuncie\u201d, que es el Caza Noticias, que est\u00e1 hace 15 a\u00f1os, y despu\u00e9s \u201cValientes\u201d, que es una secci\u00f3n que est\u00e1 en Cuatro Caminos. \u200b Actualmente,  \u200b \u200b Ya son cuatro a\u00f1os con \u201cValientes\u201d, es una secci\u00f3n que me ha hecho crecer mucho como persona. He contado m\u00e1s de 100 historias, con reflexiones muy fuertes sobre el perd\u00f3n, sobre tantas cosas que no se expresan tras una c\u00e1mara. Si ellos lograron, si ellos pudieron hacer esto, perdonar, por qu\u00e9 nosotros no podemos. Eso son aprendizajes y ense\u00f1anzas. Diariamente cuando grabamos esta secci\u00f3n, yo me siento realizado, creo que de verdad es lo que yo quiero hacer siempre en televisi\u00f3n y en los medios de comunicaci\u00f3n en general, dar a conocer estas historias. \u200b Sin titubear, Arias responde que son las notas de perd\u00f3n \u201ccomo la de Alexis, \u2018El Pulpo\u2019 Viera, que perdon\u00f3 al que le dispar\u00f3 por robarle y lo dej\u00f3 parapl\u00e9jico y pues hoy en d\u00eda, gracias a Dios, ya estaba caminando, con terapias, y con una cantidad de cosas. Adem\u00e1s, la historia de Luc\u00eda Ospina, que es una se\u00f1ora que perdon\u00f3 tambi\u00e9n, en la c\u00e1rcel de C\u00f3mbita, al asesino de su hijo, que era un promisorio abogado que iba a estudiar en Harvard. Esas dos historias de perd\u00f3n son absolutamente escabrosas. \u200b Bueno, estos dos premios a mejor presentador de noticias o programa opini\u00f3n, fueron muy gratificantes porque son el resultado de un trabajo bien hecho. Pero yo nunca creo que deba pensar tanto en los premios.   haber tenido una ense\u00f1anza, una reflexi\u00f3n por haber solucionado un caso, por haber salvado una vida, es la gratificaci\u00f3n m\u00e1s grande. Valoro los premios, pero no trabajo por gan\u00e1rmelos, sino por finalmente dejar un mensaje en la gente, un mensaje positivo. \u200b Sobre las motivaciones que lo impulsan cada d\u00eda a trabajar duro y dar lo mejor de s\u00ed, Arias, tampoco duda en su respuesta: \u201cLo m\u00e1s importante en mi vida es Dios, luego mi familia y en tercer lugar el trabajo. Yo trabajo para la gente, trabajo para ayudar a trav\u00e9s del periodismo. Adem\u00e1s, conf\u00edo en todo lo que quiera Dios y en cada cosa que determine\u201d. \u200b Y agrega: \u201cYo soy cat\u00f3lico desde la familia, desde peque\u00f1o, pero cuando me cas\u00e9 con una mujer absolutamente excepcional, Viviana Patricia Montenegro, pues conoc\u00ed muchas cosas de la vida cat\u00f3lica, de Dios, de la virgen y eso pas\u00f3 a ser lo m\u00e1s importante en el eje de mi vida y en el de mi familia. Hemos tenido grupos de oraci\u00f3n de parejas de casados, ya llevamos 17 a\u00f1os y tengo tres hijos y todo lo que tenemos y somos es por Dios, entonces tenemos que devolver esa gratitud que \u00e9l siempre nos da\u201d. \u200b Como meta, yo he pensado escribir un libro acerca de Valientes, de los \u00faltimos cubrimientos que he hecho. Que toque aspectos de reflexiones. Adem\u00e1s, me gustar\u00eda redactar otro libro sobre reflexiones fuertes acerca de otros temas como el perd\u00f3n. Me gusta mucho escribir y me quiero dedicar a eso. \u200b Este egresado de comunicaci\u00f3n social y periodismo en la Universidad de Manizales, a sus 47 a\u00f1os, nos demuestra que   Al terminar la entrevista, con un gran estrech\u00f3n de manos y acompa\u00f1\u00e1ndome a la salida, se despidi\u00f3 y continu\u00f3 de inmediato con su trabajo, el cual detuvo para recibirme. Con la sonrisa, alegr\u00eda y calidez que lo caracterizan, nos dimos, ojal\u00e1, un hasta pronto. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Su prioridad es ayudar a la comunidad, su objetivo: el periodismo social. trabaj\u00f3 en Telecaf\u00e9, Veracruz Est\u00e9reo, Noticiero Nacional, TV Hoy, Caracol y RCN y cuenta con participaciones en medios internacionales como Tefutura, de Miami, y el canal Univisi\u00f3n 41, en Nueva York. necesitaba hacer algo que sirva. Mi profesi\u00f3n estaba llena de viajes, finalmente decid\u00ed que el periodismo social era el camino. se encuentra dirigiendo \u201cValientes\u201d, un espacio de su creaci\u00f3n, que materializ\u00f3 su sue\u00f1o de hacer escuchar a esas personas que son olvidadas pero que han realizado actos de gran importancia. \u00bfQu\u00e9 le ha aportado esta secci\u00f3n? \u200b Independientemente del medio para el cual se encontraba trabando, \u00bfcu\u00e1l fue la historia que m\u00e1s le impact\u00f3? Teniendo en cuenta que ha sido reconocido en premiaciones como la Organizaci\u00f3n de Periodistas Iberoamericanos en Miami en 2001 y TV y Novelas Colombia como presentador de noticias favorito en 2010 y 2018, \u00bfqu\u00e9 lo anima a construirse profesionalmente? \u200b El premio m\u00e1s grande para m\u00ed, valorando l\u00f3gicamente este premio de Tv y Novelas, es la gente, cuando ellos le agradecen a uno por haber sacado una nota por ellos, Teniendo en cuenta su trayectoria profesional, sus a\u00f1os de experiencia, tanto a nivel nacional como internacional, \u00bfqu\u00e9 metas tiene a largo plazo? \u200b la humildad es la esencia de un buen profesional, que el carisma y la motivaci\u00f3n por ayudar forman parte de un verdadero periodista y que siempre una excelente persona es un gran profesional.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/videos/El-agua-en-las-producciones-de-Lynne-Ramsay", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%C2%BFPara-buen-periodismo%3F-Mantenerse-%22ignorante%22", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%27Emberracada%27%2C-pero-con-argumentos", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Al-ritmo-de-baile%2C-colombiano-gana-el-amor-de-ni%C3%B1os-en-%C3%81frica%C2%A0", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/salvemos-a-nuestros-l%C3%ADderes%2C-%C2%A1r%C3%A1pido%21", "titulo": "Salvemos a nuestros l\u00edderes, \u00a1r\u00e1pido!", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "La violencia en contra de los l\u00edderes sociales en Colombia est\u00e1 fuera de control.  Las medidas propuestas y, en teor\u00eda, aplicadas por parte de la Defensor\u00eda, el Ministerio del Interior y las dem\u00e1s entidades competentes no han cumplido con el objetivo de proteger a estas personas.  Seg\u00fan esta legislaci\u00f3n, la Defensor\u00eda del Pueblo se encargar\u00eda de emitir alertas tempranas y, en cuanto el Ministerio del Interior las recibiera, dar\u00eda paso a las autoridades competentes para adoptar las medidas necesarias. Sin embargo, del 1 de enero al 27 de febrero de 2018 fueron asesinados 22 l\u00edderes, seg\u00fan la Defensor\u00eda del Pueblo. Teniendo en cuenta que el sistema lleva dos meses funcionando, su efectividad es cuestionable. Por otro lado, al finalizar la s\u00e9ptima sesi\u00f3n de trabajo de la Comisi\u00f3n Nacional de Garant\u00edas de Seguridad el 14 de marzo, el presidente Juan Manuel Santos afirm\u00f3 que desde el 2016 la Fiscal\u00eda ha identificado a 160 l\u00edderes sociales asesinados y ha esclarecido casi el 50 % de estos casos de homicidio. Adem\u00e1s,  Aunque eso representa un avance que, incluso, fue reconocido por Human Rights Watch como riguroso y pertinente,   Y tiene que ser r\u00e1pido, porque al d\u00eda siguiente del pronunciamiento del mandatario, en la zona del Catatumbo se report\u00f3 el ataque a Na\u00edn Manzano, l\u00edder comunal, presidente de Asojuntas e integrante de la Comit\u00e9 Social Integral del Catatumbo. \u200b Finalmente, a pesar de que hace m\u00e1s de un a\u00f1o se firm\u00f3 el Acuerdo de Paz con la antigua guerrilla de las Farc, que era se\u00f1alada como una de las mayores causantes de violencia en el pa\u00eds, el \u00edndice de asesinatos de l\u00edderes no ha disminuido. Esto es porque,  Hay que actuar de manera r\u00e1pida y eficaz ante la crisis de nuestros l\u00edderes sociales. El Gobierno tiene la obligaci\u00f3n de reforzar, de una vez por todas, su seguridad. Al fin y al cabo, ellos cumplen la labor del Estado en los territorios en donde este \u00faltimo se ausenta. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": " Desde el 1 de enero de 2016 y hasta el 28 de febrero de 2018, fueron asesinados 282 l\u00edderes y defensores de los DD HH, seg\u00fan inform\u00f3 la Defensor\u00eda del Pueblo. En diciembre de 2017, mediante el decreto 2124, se cre\u00f3 el Sistema de Prevenci\u00f3n y Alerta para la Reacci\u00f3n R\u00e1pida con el prop\u00f3sito de contrarrestar la situaci\u00f3n de riesgo de los l\u00edderes. el mandatario anunci\u00f3 que se est\u00e1 trabajando en un decreto que busca pasar de la protecci\u00f3n individual a la protecci\u00f3n colectiva de los l\u00edderes y defensores de DD HH. es necesario prevenir, en vez de lamentar, las agresiones (de cualquier tipo) en contra de los l\u00edderes. seg\u00fan la Defensor\u00eda, hay tres din\u00e1micas que rodean los homicidios actualmente: la expansi\u00f3n del Eln que conduce a enfrentamientos con la Fuerza P\u00fablica; la conformaci\u00f3n de disidencias de las Farc; y la consolidaci\u00f3n de \u00e1reas de dominio de los grupos armados.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/al-ritmo-de-baile%2C-colombiano-gana-el-amor-de-ni%C3%B1os-en-%C3%A1frica%C2%A0", "titulo": "Al ritmo de baile, colombiano gana el amor de ni\u00f1os en \u00c1frica\u00a0", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Centro Aberto Namathsane fue el internado a donde lleg\u00f3 Juan David Montoya Mu\u00f1oz,  Maputo, al extremo sur del continente africano.  prevenci\u00f3n de la malaria, el casamiento forzado en ni\u00f1as adolescentes, de salud, higiene, dio cursos de inform\u00e1tica, reconstruy\u00f3 una escuela y realiz\u00f3 eventos de gastronom\u00eda, teatro y deporte. \n Grab\u00f3 documentales sobre la situaci\u00f3n social de los ni\u00f1os, escribi\u00f3 art\u00edculos period\u00edsticos enfocados en el trabajo humanitario, en los cuales relat\u00f3 cu\u00e1l era su labor en \u00c1frica. Adem\u00e1s, se publicaron en un magaz\u00edn latino de Indian\u00e1polis, cuyo n\u00famero de lectores est\u00e1 entre 5 mil y 10 mil personas.  Durante seis meses, se despert\u00f3 a las siete de la ma\u00f1ana con el sonido de los cerdos y las gallinas que estaban junto a su ventana. Se ba\u00f1aba con poca agua, la cual recog\u00eda en baldes, en un rinc\u00f3n parecido a un ba\u00f1o convencional, en medio de la naturaleza. Luego, hac\u00eda un devocional y cantaba el himno nacional de Mozambique con los ni\u00f1os del internado. Daba algunas clases de inform\u00e1tica, baile o teatro. Despu\u00e9s, a las 9 am, todos desayunaban huevo duro, caf\u00e9 o t\u00e9, pan y mantequilla. Nunca cambi\u00f3 el men\u00fa. Nunca se derrumbaron las ganas de Juan David de quedarse all\u00ed a pesar de que Chimoio es una comunidad muy pobre. Las casas son de paja o de barro, no hay infraestructura, hay mucha basura por todos lados, no hay gas, no hay internet, solo cuentan con luz. Tampoco hay calles en cemento, solo tierra, los ba\u00f1os siempre est\u00e1n afuera de las casas, en una letrina y toca tener un balde a la mano, hay muchos \u00e1rboles y animales a la vista, como jirafas y elefantes. . Sin embargo, al ver a esos ni\u00f1os bailando y ri\u00e9ndose, dec\u00eda por eso estoy aqu\u00ed, relat\u00f3 Juan David. Este joven de 26 a\u00f1os viv\u00eda hace cuatro a\u00f1os en Bogot\u00e1 al norte de la ciudad, antes de aventurarse a llegar al continente africano. Ten\u00eda todas las comodidades en su hogar: un colch\u00f3n, agua caliente, gas, luz, internet, Netflix, un men\u00fa variado, un trabajo estable, un salario jugoso con el que pod\u00eda comprarse lujos, ropa, zapatos e invitar a salir a su novia.  All\u00ed fue uno de los preferidos del director, quien le encarg\u00f3 cubrir una noticia tan fascinante que le ayud\u00f3 a Juan David a abrir los ojos y reafirmar su verdadera pasi\u00f3n. \n \n- Cuando llegu\u00e9 a Buenaventura, me estaba esperando un buque de La Armada Nacional de Colombia. Llegamos a Bel\u00e9n, un corregimiento del Choc\u00f3, duramos tres d\u00edas all\u00ed. En este lugar no hay infraestructura, llegas al puerto y te toca coger una lancha. El plan de la armada junto con una organizaci\u00f3n llamada \u00e1ngeles por Colombia, integrada por doctores, era llevar a cabo una brigada de salud. Se prestaron servicios como: odontolog\u00eda, si necesitaban sacarse una muela se las sacaban; chequeo general y pediatr\u00eda. La Armada llev\u00f3 ropa, juguetes, elementos de aseo y medicamentos, cuenta Juan David. Luego de haber vivido esta experiencia renunci\u00f3 al canal. Durante los tres meses siguientes Juan David decidi\u00f3 viajar a Manaos, Brasil, conoci\u00f3 la ONG En ese momento se devolvi\u00f3 a Bogot\u00e1, se despidi\u00f3 de sus pap\u00e1s y sin pensarlo dos veces tom\u00f3 un avi\u00f3n. Dur\u00f3 34 horas y 30 minutos. Hizo escala en 3 pa\u00edses, Madrid, Italia y Etiop\u00eda, antes de llegar a Mozambique. Nervioso, ansioso y cansado se sent\u00eda Juan David mientras ve\u00eda desde el avi\u00f3n inmensos desiertos, parec\u00edan de pel\u00edcula. Cuando lleg\u00f3 a Maputo, Mozambique viaj\u00f3 durante 20 horas en machibombo, un bus peque\u00f1o con dos puertas, con una capacidad para nueve personas, ten\u00eda unos colores muy llamativos, amarillo intenso y verde como el pasto.   (bovino de cuernos inmensos), estaba viendo todos los animales que, de peque\u00f1o, so\u00f1\u00f3 con fotografiar. - El primer d\u00eda en Chimoio, me dio duro ver tanta pobreza, soledad y miseria. Primero pens\u00e9 en c\u00f3mo iba a hacer para vivir, si lo lograr\u00eda y de inmediato not\u00e9 lo dif\u00edcil que era la situaci\u00f3n para estas personas, relat\u00f3 Juan David. Lleg\u00f3 a tierras olvidadas por el estado, a una comunidad llamada Namaste, en la cual sus habitantes hablan portugu\u00e9s. La comunidad se ubica en un pa\u00eds que rompi\u00f3 las cadenas de la esclavitud hace apenas 45 a\u00f1os, y a\u00fan tratan de superar el sufrimiento y la ruina. En sus tierras rojas casi como la sangre parecen haber quedado las manchas de quienes lucharon por la libertad. Aunque ahora es una tierra libre en la que las personas cultivan naranjas, liche (parecido a una fresa), banano y mango,  La gran mayor\u00eda cree en Dios, en el cristianismo. Al principio son un poco prevenidos, pero con un buen baile se relaja el ambiente y se entra en confianza. Empec\u00e9 a ayudar a hacer el desayuno, luego, en las clases de baile saqu\u00e9 provecho y me gan\u00e9 su confianza, dice Juan David. Juan David bailaba danza folcl\u00f3rica en quinto de primaria, particip\u00f3 en concursos y gan\u00f3 premios. Esto le permiti\u00f3 seguir los movimientos de la \u201cMarrambeta\u201d un baile t\u00edpico de Mozambique, pues con su ritmo remueve las vibras del pasado colonial e identifica a todo un pa\u00eds. - Soy de Estados Unidos y me encanta bailar, pero cuando vi a Juan David mover las caderas al son de los tambores, \u00a1Tun tutu tun! \u00a0qued\u00e9 impresionada, mov\u00eda el esqueleto como todo un profesional, cuenta Shanyce, compa\u00f1era en Chimoio de Juan David. Pies descalzos, faldas de colores con figuras que llegan a las rodillas, el retumbar de las palmas de las manos contra el piso, de los pies contra el piso, entre saltos, movimientos de pecho y un movimiento similar al del caballito bailan alegres los ni\u00f1os y ni\u00f1as en Chimoio y Juan David los acompa\u00f1a en cada paso. - Un d\u00eda, despu\u00e9s de una clase de baile, le cont\u00e9 a Juan David que mi sue\u00f1o era tener una casa, mucha comida, ropa, y ser m\u00e9dica, cuenta Rahma, una ni\u00f1a de la escuela.  no tienen acceso a medios de comunicaci\u00f3n, la televisi\u00f3n es un lujo y la parab\u00f3lica es un gasto adicional, con el que no pueden correr porque es bastante cara, muy pocas familias acceden a esto. Y como las comunidades no cuentan con una infraestructura vial, de acueducto, de electricidad, ni alumbrado; tampoco consiguen se\u00f1al para el radio, no pueden comprar un  , entonces ellos viven en su burbuja. Por eso no aspiran a tantas cosas, cuenta Juan David. Juan David, Shanyce y Estefan\u00eda remodelaron una escuela en Chimoio. Llevaron pinturas, brochas, cemento, y distintos utensilios necesarios. Lleg\u00f3 el d\u00eda de pintar y Juan David cogi\u00f3 los tarros de color amarillo, rosado y verde, se arm\u00f3 de fuerzas y pint\u00f3 cada pared de cemento, le dio vida, alegr\u00eda y les quit\u00f3 la tristeza a los muros de una escuela casi abandonada. Dibuj\u00f3 el alfabeto y un elefante en las paredes. El elefante, como s\u00edmbolo de poder, inteligencia y paz, en \u00c1frica.  por miedo a la explotaci\u00f3n sexual y agresi\u00f3n f\u00edsica por parte de sus profesores, seg\u00fan Humanium, una ONG internacional que vela por los derechos de los ni\u00f1os. - Con Juan David compart\u00ed muchas experiencias. Tambi\u00e9n, consegu\u00ed entender algunas palabras en ingl\u00e9s, aprender sobre la buena alimentaci\u00f3n, y sus categor\u00edas. Una de las experiencias que compartimos fue conocer de cerca lo que es ser humilde y tener la voluntad de ense\u00f1ar a los otros. Siempre me gust\u00f3 compartir conocimiento en la comunidad en que vivo, y para hacer eso debo formarme como profesora y as\u00ed combatir el analfabetismo de nuestro pa\u00eds, cuenta Onofre Domingos, estudiante en la Universidad de Chimoio. Juan David consigui\u00f3 que Onofre Domingos y otros 159 estudiantes que hicieron parte de este proyecto de desarrollo educacional,  VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "un periodista que viaj\u00f3 12.231 kil\u00f3metros de la capital de Colombia, Bogot\u00e1, a Chimoio, a 20 horas de la capital de Mozambique,  Lleg\u00f3 a uno de los 10 pa\u00edses m\u00e1s pobres del mundo para brindar campa\u00f1as contra la malnutrici\u00f3n, Todo, a cambio de una sonrisa. - Hab\u00eda momentos dif\u00edciles y dec\u00eda: \u201c\u00bfqu\u00e9 hago aqu\u00ed?\u201d, pero nunca me arrepent\u00ed. Siempre pensaba \u201cestoy loco, \u00bfen qu\u00e9 momento vine a parar aqu\u00ed?\u201d Trabaj\u00f3 como periodista cultural y de noticias en Teleamiga, un canal de \u00edndole religioso.  \u201cHumana People to People\u201d. Esta organizaci\u00f3n le propuso cumplir sus dos m\u00e1s grandes sue\u00f1os: hacer documentales en \u00c1frica y ayudar a quienes m\u00e1s lo necesitan. Mientras viajaba solo vio selva, animales impresionantes como jirafas, leones, elefantes y unas cuantas sangas  la pobreza parece ser la batalla m\u00e1s dif\u00edcil de vencer. - Para poder acercarme a alguien, primero le demostr\u00e9 que estaba interesado en aprender de su cultura.  - Es una sociedad que no busca la avaricia, no desean mucho, Aproximadamente 1.2 millones de ni\u00f1os en Mozambique no van a la escuela, por falta de recursos, fuesen los primeros en graduarse de la universidad para empezar a construir un futuro mejor para ellos y su pa\u00eds.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/el-obispo-anglicano-que-busca-su-propia-catedral", "titulo": "El obispo anglicano que busca su propia catedral", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Al tocar el timbre, una sombra pasa en el tercer piso, agitando unas cortinas de diferentes telas y colores de apariencia desgastada. El chirrido del \u00f3xido, cuando se abre la ventana, hace que suba la mirada. Una mujer anciana se asoma y se dirige al sacerdote que me acompa\u00f1a: - \u00bfA qui\u00e9n necesita? - A monse\u00f1or Rosendo. Venimos para la reuni\u00f3n. - Un momentico. Tras unos minutos, un hombre de tez morena, alto y de nariz aguile\u00f1a, abre la puerta del primer piso. Su figura levemente encorvada permite detallar las ra\u00edces de unas canas cada vez m\u00e1s abundantes. Viste sobrio, de traje y zapatos negros. La camisa morada que lleva puesta y el cl\u00e9riman que le recorre el cuello delatan su condici\u00f3n de religioso. Luce cansado y se mueve cabizbajo, bamboleando sutilmente su cuerpo. Cuando sube la vista, su rostro se ilumina con una sonrisa. \u00c9sta tiene una m\u00edstica curiosa: se hace inevitable no responder de la misma manera. -\u201c\u00a1Padrecito!\u201d, le dice el hombre al sacerdote que me acompa\u00f1a, abriendo los brazos en se\u00f1al de camarader\u00eda. En las palabras que extiende en el saludo se hacen evidentes sus falencias de dicci\u00f3n: las erres las pronuncia como si fueran ges y le cuesta un poco iniciar sus frases. Sin embargo, esto no es le es un impedimento para predicar la Palabra en una casa, en una iglesia o en un cementerio cada domingo (como m\u00ednimo). Este hombre amable y de ademanes tranquilos es Y, aunque hoy puede pasar inadvertido, quiz\u00e1s como un cura m\u00e1s,  \u00dasuga Higuita es uno de los principales promotores y defensores de la garant\u00eda a la libertad de cultos en Colombia, hecho que, en un pa\u00eds de ra\u00edces conservadoras, no ha sido para nada f\u00e1cil. En los a\u00f1os 80s,   Reunido en caf\u00e9s y en recintos poco llamativos y ocultos, fue congregando a cuanta comunidad religiosa pudo. En el proceso sufri\u00f3 difamaci\u00f3n y encarcelamiento, como tambi\u00e9n ataques e improperios. Turbas fan\u00e1ticas o miembros de la fuerza p\u00fablica eran movilizados por algunos l\u00edderes cat\u00f3licos cuando hac\u00edan misas los domingos en el Cementerio de Chapinero. \u201cLlegaban con palos y piedras\u201d, recuerda, justific\u00e1ndose en el acuerdo Iglesia-Estado conocido como concordato.  \u201cEn la c\u00e1rcel empezamos a idear ese sue\u00f1o. Nos llevaban y nos llevaban pero segu\u00edamos en la lucha, quer\u00edamos romper las diferencias.  Despu\u00e9s de convencer a muchos compa\u00f1eros y a uno de los presidentes de la Constituyente, el 4 de julio de 1991, d\u00eda en que se firm\u00f3 la Constituci\u00f3n, fue para monse\u00f1or Rosendo uno de los momentos m\u00e1s felices de su vida, pues logr\u00f3 uno de los avances m\u00e1s grandes en el reconocimiento de los derechos de los colombianos: la libertad de cultos. Pasadas casi 3 d\u00e9cadas de todo esto, el obispo nos invita a seguir a su casa. La baldosa de la entrada es fr\u00eda, y la subida, oscura. Su casa no es ning\u00fan palacio, ni mucho menos una sede primada de grandes proporciones. M\u00e1s bien es un peque\u00f1o apartamento en un tercer piso ubicado en Modelia, un barrio de clase media al occidente de Bogot\u00e1, y en donde la calma se perturba por el estrepitoso y continuo pasar de los aviones del Aeropuerto El Dorado. El relato de la c\u00e1rcel viene a mi mente: sentado en el suelo, recostado contra la pared de los calabozos de la Polic\u00eda, monse\u00f1or empez\u00f3 la redacci\u00f3n del mencionado art\u00edculo.  Tras subir la escalera, que se hace opaca e interminable, una sala adornada de cuadros, muebles antiguos y figuras religiosas se abre ante nuestros ojos. Al fondo del recinto se ven los fuegos de una estufa que calienta una olla chocolatera y otra que hierbe el agua para un caldo de papa. Son pasadas las 9 de la ma\u00f1ana, y monse\u00f1or, hasta ahora, se prepara para tomar el desayuno.  El edificio en el que estamos, que es donde vive el obispo, pertenece a sus suegros. \u00bfSuegros? Puede sonar extra\u00f1o, s\u00ed, aunque es innegable.   hecho que, asegura, le ha dado mayor fuerza a lo que predica en cada misa. El sacerdote debe estar preparado para orientar, dirigir y dar consejo. Y la familia ser\u00e1 siempre ese bast\u00f3n de unidad. A pesar de que yo tengo muchas responsabilidades, s\u00e9 que no es dif\u00edcil combinar las dos cosas, porque  Mientras me habla, va disponiendo su casa para recibir a los sacerdotes que se reunir\u00e1n en la asamblea mensual ordinaria de su Iglesia, donde se definen las estrategias de su labor pastoral. \u00dasuga Higuita, adem\u00e1s de ser fundador de 3 iglesias anglicanas en 2 pa\u00edses distintos, del Comit\u00e9 Pro-libertad Religiosa y de Conciencia y de m\u00e1s de 9 misiones religiosas a nivel nacional, lidera actividades continuas de desarrollo social en las comunidades menos favorecidas de Bogot\u00e1, especialmente en Ciudad Bol\u00edvar. La se\u00f1ora Claudia prepara la mesa donde acontecer\u00e1 la reuni\u00f3n. A pesar de la sencillez del recinto y de las cosas, se dispone lo necesario para que todos est\u00e9n c\u00f3modos. Al recorrer el lugar, se hace evidente que monse\u00f1or Rosendo no posee un gran capital.  Conforme se desarrolla la reuni\u00f3n, aprovecho para hablar con su hija, tambi\u00e9n llamada Claudia. Ella destaca que monse\u00f1or nunca ha descuidado sus responsabilidades familiares:   Hay ratos en los que ha sido estricto con nuestra crianza, como cualquier pap\u00e1, pero al final la vida le da la raz\u00f3n.  . Mi hermana Lorena y yo pudimos estudiar y ahora vivimos bien por el apoyo que nos dio junto a mi mami. De ellos no nos ha faltado nada\u201d, dice. Esa aparente dureza a la que se refiere su hija tiene un origen:   Tuvo siempre presente la obligaci\u00f3n de ser y de sentirse \u00fatil, de estar dispuesto a ayudar a su familia y, pr\u00e1cticamente, de med\u00edrsele a lo que fuera. A\u00fan le duele recordar la impotencia que sent\u00eda al no poder protegerla y de verla llena de necesidades. \u00a0Le brotan las l\u00e1grimas y se le entrecorta la voz. A modo de catarsis,  \u201cLa gente muchas veces llega aqu\u00ed a la casa pidiendo algo de comer, o cuando va a alguna comunidad las personas le piden dinero, y \u00e9l no tiene problema de entregarlo, de ayudar. Muchas veces \u00e9l me dice: \u2018Venga, mija, colabor\u00e9mosle a esta gente. Usted da esto y yo pongo esto\u2019, o empieza a gestionar. Hay momentos en que lo debo detener, porque s\u00ed hay muchos que lo quieren, pero me da temor que alguien pueda abusar de su confianza\u201d, me dice la se\u00f1ora Claudia, ya con calma, terminada la asamblea. Salimos con monse\u00f1or Rosendo a las calles de Bogot\u00e1, porque se dirige a otro encuentro de car\u00e1cter religioso. Subimos a un carro. Hay trancones, pero, gracias a esto, tambi\u00e9n m\u00e1s tiempo para conversar. A sus 61 a\u00f1os, \u00e9l ya no va con tanta prisa, aunque ha vivido momentos de much\u00edsima tensi\u00f3n. Precisamente, en un veh\u00edculo estuvo frente a la muerte: el ca\u00f1\u00f3n del arma que le quit\u00f3 la vida a dos de sus compa\u00f1eros religiosos. \u201cFue un milagro lo que me sucedi\u00f3. Cuando nos atacaron, forceje\u00e9 con uno de los asesinos. Cuando me sent\u00ed cansado, baj\u00e9 la cabeza y esper\u00e9 el disparo. Los minutos me parec\u00edan horas, hasta que me di cuenta de que estaba solo. Los padrecitos estaban muertos. Durante meses no par\u00e9 de llorar\u201d, dice, mirando por la ventana. En otra ocasi\u00f3n, oficiando un velorio, se realiz\u00f3 un atentado contra los familiares del difunto. Recuerda, ante todo, el sonido de los impactos contra la biga que lo proteg\u00eda. Todo lo resume en que, tras la tragedia, no hay retroceso claro ni modo objetivo para empezar de nuevo. \u201cFue dif\u00edcil cuando sucedi\u00f3 lo de los sacerdotes. Fueron los meses donde m\u00e1s triste lo vi. Si antes era un poco retra\u00eddo, esa vez se recogi\u00f3 mucho. \u00a0No quer\u00eda hablar y pasaba mucho tiempo como si estuviera perdido. Lo que lo ayud\u00f3 fue el acompa\u00f1amiento que le hicimos y tambi\u00e9n de toda la gente que lo quiere. Era impresionante ver todo el apoyo que recibi\u00f3. Se dio cuenta de que no estaba solo y de todo lo que hab\u00eda cultivado hasta el momento\u201d, me dice su hija menor. Tras esos sucesos, me cuenta su esposa, lo ven m\u00e1s sensible, aunque a simple vista no lo parece: Cosa distinta sucede cuando se comparte mucho tiempo con \u00e9l. De a poco rompe ese velo. En sus eucarist\u00edas, en los congresos religiosos y hasta compartiendo un almuerzo emite un aura de sumo respeto, pero sin trasponer su tranquilidad y su sencillez. Cuando se siente bien, es activo y sonriente. Siempre sonriente. Mientras avanzamos, me cuenta lo dif\u00edcil que ha sido lograr la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos para la libertad religiosa en Colombia.  Su afirmaci\u00f3n se confirma con el hecho de que solo hasta el 2018,  Ya llegado a su lugar de destino, monse\u00f1or Rosendo se despide dando bendiciones y estrechando sus dos manos. Antes de que la luz del sem\u00e1foro de enfrente cambie a verde, me dice: \u201cYo sue\u00f1o con tener una catedral muy bonita para mi Iglesia. Por lo menos ya edifiqu\u00e9 una: mi familia, y quiero que se consolide la otra: la verdadera libertad religiosa en Colombia\u201d. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": " monse\u00f1or Rosendo \u00dasuga Higuita, obispo, l\u00edder espiritual y fundador de la Iglesia Universal Apost\u00f3lica Anglicana en Colombia. su influencia en la legislatura que rige al pa\u00eds perdura a\u00fan despu\u00e9s de 27 a\u00f1os: el art\u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n pol\u00edtica del 91, que le permite a las personas profesar su religi\u00f3n sin tapujos, sin temores, sin represi\u00f3n, es el resultado de la lucha que emprendi\u00f3 hace varias d\u00e9cadas junto con otros l\u00edderes religiosos. Por la democracia, por los derechos vivi\u00f3 en cierta clandestinidad por la ferviente persecuci\u00f3n que promovi\u00f3 la Iglesia Cat\u00f3lica Romana contra las corrientes divergentes de su credo. \u201cSon incontables las veces que nos llevaron presos. Pero no nos dejamos callar\u201d, cuenta Octavio Correal, obispo de la Iglesia Ortodoxa en Colombia y amigo de viejos tiempos de monse\u00f1or Rosendo. Hoy sigo andando con \u00e9l por la valent\u00eda y la honestidad que ha demostrado\u201d. Del encierro, tras las rejas y rodeada de luz mortecina brot\u00f3 aquella semilla de libertad. De humano, de padre y de obispo Los afanes y el temor de la persecuci\u00f3n lo han abandonado. Incluso ha adelgazado, acostumbr\u00e1ndose a comer tarde y poco. Rosendo \u00dasuga, adem\u00e1s de ser sacerdote, es padre de dos hijas y hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os vive con Claudia Gil, su esposa. La iglesia a la que pertenece, la anglicana, le permite formar su propia familia, \u201cLa Iglesia est\u00e1 en la familia y la familia est\u00e1 en la Iglesia. Debe existir un crecimiento y un testimonio de hogar.  como sacerdote, esposo y padre s\u00e9 que tengo que dar el ejemplo de las ense\u00f1anzas de Dios\u201d, me dice \u00dasuga. \u201cVive de lo que gana por sus misas y de eso no le queda para acumular\u201d, me dice su esposa, sonriendo. \u201cMi papi es un poco penoso para mostrar su amor, pero eso no significa que no sepa darlo. De \u00e9l nunca nos ha hecho falta el consejo y la atenci\u00f3n. Nos ha ense\u00f1ado a querernos, a ser cuidadosas, nos ha evitado malas decisiones \u00dasuga Higuita es el d\u00e9cimo de 20 hijos de una familia campesina y de escasos recursos de Santa Fe de Antioquia. se ha entregado de lleno a los feligreses o a quien lo necesite, recordando el tes\u00f3n de sus padres, que iba entre la dureza y la dulzura. Dos veces  Fue en julio del 2013. Dos sacerdotes de la Iglesia Universal Apost\u00f3lica Anglicana hab\u00edan sido asesinados en el barrio Kennedy, de Bogot\u00e1. Cuando se transportaban, junto a monse\u00f1or, para recibir un dinero prometido como \u00a0\u201cdonaci\u00f3n\u201d, fueron abordados por hombres armados\u2026  su mirada se torna seria y profunda, y en el rostro carga, aunque no lo quiera, una especie de tristeza cuando no hay quien lo acompa\u00f1e. \u201cAunque ya no hay persecuci\u00f3n, a\u00fan no hay igualdad en el pa\u00eds\u201d, me dice. 27 a\u00f1os despu\u00e9s de ser firmada la Constituci\u00f3n, el Estado aprob\u00f3, mediante decreto, las primeras pol\u00edticas p\u00fablicas sobre este tema, que a\u00fan faltan por desarrollar.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/vid-amicine/", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/volar-un-helic%C3%B3ptero-black-hawk-no-distingue-el-g%C3%A9nero", "titulo": "Volar un helic\u00f3ptero Black Hawk no distingue el g\u00e9nero", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Esta mujer de mirada dulce, pies firmes, car\u00e1cter fuerte y capaz de lograr lo que se propone es la inspiraci\u00f3n de otras muchas j\u00f3venes que le siguen los pasos en esta dif\u00edcil carrera. Con apenas 25 a\u00f1os, nacida en Cajic\u00e1, ella es considerada como un referente para muchas que se abren campo en \u00e1reas en las que no ten\u00edan cabida hace muy poco tiempo. La motivaci\u00f3n para convertirse en militar surgi\u00f3 de su padre, quien tuvo contacto con la instituci\u00f3n cuando prest\u00f3 servicio militar y luego como agente de la Polic\u00eda Nacional. Esta formaci\u00f3n fue una influencia que le hizo surgir el amor profundo de servirle a la Patria y estar siempre al servicio de la poblaci\u00f3n civil, seg\u00fan relat\u00f3. El ejemplo paterno fue definitivo para saber desde muy peque\u00f1a lo que ella quer\u00eda ser en el futuro:  , esa es la raz\u00f3n principal por la que quiso pertenecer al Ej\u00e9rcito Nacional. Muchos pensar\u00e1n que por ser mujer quiz\u00e1 haya afrontado episodios de machismo o discriminaci\u00f3n. Pero su experiencia ha sido muy diferente. En su concepto, el Ej\u00e9rcito Nacional ha venido abriendo las puertas de las diferentes especialidades, no solo a ella, sino a las dem\u00e1s mujeres que en los \u00faltimos tiempos se han incorporado para que sean parte activa del Ej\u00e9rcito en todas sus especialidades. En esta transici\u00f3n, las mujeres se entrenan y se capacitan igual que los hombres y realizan las mismas funciones. Por ello, Forero considera que este proceso es m\u00e1s una transici\u00f3n para saber si realmente se realiza el mismo trabajo. Pero tambi\u00e9n lo ve como una responsabilidad para las mujeres que son pioneras y que est\u00e1n abriendo campo en esa especialidad, porque se trata de demostrar que tienen la misma capacidad de los hombres. Ella afirma que, en este caso en particular, volar un helic\u00f3ptero   no distingue en ning\u00fan momento el g\u00e9nero;  . Mientras pronuncia las palabras   su rostro se muestra un poco m\u00e1s alegre y sus ojos se llenan de ilusi\u00f3n. Recuerda la primera vez que lo vol\u00f3 y sin duda refleja un cambio de humor. El helic\u00f3ptero Black Hawk es una aeronave con capacidades de hacer infiltraciones, rescates, evacuaciones aerom\u00e9dicas, transporte, extinci\u00f3n de incendios y ataques, raz\u00f3n por la cual se convierte en ficha importante para el Ej\u00e9rcito Nacional.\u00a0 El helic\u00f3ptero UH-60 Black Hawk, de origen estadounidense, es una de las armas que m\u00e1s significado tiene en Colombia, pues aparte de su utilidad t\u00e1ctica y log\u00edstica, fue clave en la ventaja militar para reducir las amenazas contra el Estado y la sociedad durante las etapas m\u00e1s cruentas del conflicto, y su uso sigue teniendo vigencia. \u00bfC\u00f3mo hizo la joven Forero para cumplir ese sue\u00f1o de volar? Cabe resaltar que llegar a la aviaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito Nacional se logra por m\u00e9ritos. Y solo los que tengan los mayores son los llamados. La teniente hab\u00eda escogido inicialmente la especialidad de inteligencia militar y all\u00ed en su unidad le iba muy bien en su trabajo. Esta aventura se inicia cuando sus comandantes vieron en ella las cualidades y capacidades que la destacan sobre muchos de sus compa\u00f1eros, por lo que la enviaron como candidata para presentar las pruebas para el curso de piloto. Todas las personas llegaron de la misma manera a la Escuela de Aviaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito Nacional. El proceso de selecci\u00f3n tard\u00f3 entre dos meses y medio o tres meses, luego del que se definen las cualidades f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas y m\u00e9dicas, en las que se  . Tras este proceso, el perfil de la teniente fue considerado apto para comenzar el curso de piloto. Al transcurrir unos cuantos minutos de la entrevista con Forero, el ambiente se volvi\u00f3 m\u00e1s agradable; as\u00ed que empezamos a hablar un poco de su experiencia en esta aventura. Ella tom\u00f3 el   que dura nueve meses, dividido en 6 fases; una de tierra y 5 de vuelo. Inicialmente en la etapa de tierra se obtienen los conocimientos b\u00e1sicos que debe tener un piloto acerca de temas aeron\u00e1uticos y los conceptos b\u00e1sicos de la aeronave que se va a volar. En su caso, el helic\u00f3ptero TH-67 Creek. Luego de aprobar los ex\u00e1menes te\u00f3ricos y sobre las condiciones de tierra puede pasar a lo importante: las diversas fases para lograr sentarse en el puesto del piloto. Cada uno de los pasos va de acuerdo a un nivel de eficiencia y conocimiento que debe ir adquiriendo. En la segunda fase de vuelo se realiza una ceremonia, muy significativa para los aspirantes pilotos, que se llama  , que es el primero en el que no va el instructor sino el alumno junto con otro compa\u00f1ero, que tambi\u00e9n est\u00e1 en proceso de aprendizaje. Ah\u00ed es cuando se ponen a prueba todos los conocimientos. Para Forero  en particular porque tuvo la oportunidad de estar acompa\u00f1ada por gran parte de su familia. Tras el vuelo, la ceremonia contin\u00faa con una tradici\u00f3n que consiste en beber un trago amargo y otros rituales que quedaron guardados en el recuerdo, seg\u00fan relata, mientras hace un leve suspiro y deja ver su sonrisa. Posteriormente, contin\u00faan las siguientes fases de vuelo hasta la \u00faltima que se denomina \u201cfase nocturna\u201d, que como su nombre lo indica, se trata de volar de noche.\u00a0 Los vuelos previos son de reconocimiento para ambientarse a lo que ser\u00eda esta experiencia completamente diferente a hacerlo de d\u00eda, ya que de noche los objetos pierden su forma, su color\u2026 Despu\u00e9s de esos vuelos de ambientaci\u00f3n viene a hacerlo con el  Luego de este primer curso viene ahora s\u00ed el de piloto de   en el batall\u00f3n de entrenamiento del Ej\u00e9rcito Nacional, que dura aproximadamente 3 meses. Como el anterior, este nuevo curso tiene una fase inicial de tierra, para conocer todo lo b\u00e1sico de este helic\u00f3ptero y empezar a entender el funcionamiento del vuelto. Luego seguir\u00e1n las fases de las misiones de vuelo.  En esta etapa de formaci\u00f3n y carrera profesional como piloto, su familia ha sido un pilar muy importante. Muy emocionada, como un ni\u00f1o al recibir un juguete nuevo, o con el mismo entusiasmo de decir que es la primera mujer piloto del Ej\u00e9rcito Nacional afirma: \u201cmi familia lo ha sido todo en mi vida, sin mi familia, no estar\u00eda donde estoy\u201d. Desde el inicio, cuando quiso entrar el Ej\u00e9rcito Nacional, esto se convirti\u00f3 en un reto tanto personal como para su familia. Por ello, afirma que todos esos reconocimientos y t\u00edtulos que ha recibido no son m\u00e1s que por ellos y para ellos, porque son las personas que han estado constantemente apoy\u00e1ndola desde el inicio. Recuerda que se present\u00f3 dos veces a la Escuela Militar, ya que la primera vez no pudo pasar, sin embargo, considera que todo tiene un principio y un fin, as\u00ed que  A lo largo de su carrera militar ha vivido todo tipo de experiencias. Una positiva, que recuerda con orgullo y pasi\u00f3n, es haber realizado el curso de paracaidista militar. El hecho de saltar de un avi\u00f3n al vac\u00edo es una cosa realmente impresionante, afirma con una voz de felicidad. , recuerda. Para ella, ese curso fue algo muy arriesgado que realiz\u00f3 y que volver\u00eda a hacer sin pensarlo dos veces, pues algo que caracteriza a la Teniente es el coraje y la valent\u00eda para realizar las cosas. Por otra parte, Forero no califica algunas experiencias como negativas, sino como \u201cde emergencia\u201d, como cuando el helic\u00f3ptero que piloteaba   durante un vuelo en el Catatumbo. Fue una situaci\u00f3n complicada por las condiciones del terreno, la presencia del enemigo\u2026 Entonces esa fue una situaci\u00f3n en su momento bastante impactante\u201d, termina mientras su voz se torna un poco perdida y su rostro, algo confundido. A pesar de los obst\u00e1culos que ha tenido en su corta pero muy enriquecedora carrera, nunca se le ha pasado por la cabeza retirarse de la milicia. \u201cRealmente esto es lo que me apasiona y lo que me complementa\u201d, afirma Forero. Adem\u00e1s, la labor que realiza en la aviaci\u00f3n es apoyar a los soldados en el \u00e1rea de operaciones. Realmente es muy gratificante para ella, como mujer y militar, llegar hasta ciertos lugares a los que solamente han ido hombres, poder llevar all\u00ed el lema que tienen en la aviaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito Nacional: \u201c (\u2026). A Forero le apasiona realizar esa labor, y lo hace con mucho amor y pasi\u00f3n, motivo por el cual nunca llegar\u00e1 a retirarse por voluntad propia. Cabe resaltar que es dif\u00edcil en ciertos momentos que la familia est\u00e9 lejos, que las fechas importantes como Navidad o cumplea\u00f1os no pueda compartir con ellos, pero es algo que desde que la Teniente entr\u00f3 a la escuela, la familia lo sabe.  En cuanto a sus miedos, no son por su profesi\u00f3n, sino algo m\u00e1s personal, como perder a un ser querido, eso es a lo que m\u00e1s le teme en estos momentos de su vida, pues ella sabe que a pesar de no compartir algunas fechas importantes con su familia o no estar siempre en contacto f\u00edsico, ellos significan mucho para ella. Finalmente, los proyectos de la teniente Forero est\u00e1n enfocados en la aviaci\u00f3n. Su meta ser\u00e1 convertirse en piloto instructora de  , pero sabe que para lograrlo primero debe ser piloto al mando. Esta aeronave cuenta con dos pilotos, y al que le corresponde el mando es el que tiene la responsabilidad y el que toma las decisiones. Por ahora, Forero es piloto, la que ocupa la segunda silla. As\u00ed que debe cumplir con ciertos requisitos de horas y ciertas condiciones de aptitud para ser ascendida a piloto al mando y posteriormente aspirar a convertirse en piloto instructora de  , algo en lo que tambi\u00e9n seguramente ser\u00e1 pionera entre las mujeres. La teniente, como se dir\u00eda en Colombia,   que no le teme a las adversidades y para quien las oportunidades son un desaf\u00edo, se ha convertido en ejemplo a seguir para muchas mujeres que se encuentran en el Ej\u00e9rcito Nacional. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "\u201cEstoy completamente apasionada y comprometida con el servicio hacia nuestra patria\u201d es demostrar que las mujeres tienen las mismas capacidades que tienen los hombres debe obtener una evaluaci\u00f3n del 100% para ser elegido curso b\u00e1sico de Piloto Militar de ala rotatoria, \u201cel vuelo solo\u201d fue un vuelo muy bonito, una experiencia \u00fanica,  lente de visi\u00f3n nocturna, que en la aviaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito Nacional consiste en la mayor capacidad que tienen los helic\u00f3pteros   para realizar este tipo de vuelos. Habiendo atravesado todas estas fases, finalmente, logr\u00f3 culminar satisfactoriamente este curso y es as\u00ed como se convirti\u00f3 en la primera mujer piloto de helic\u00f3ptero en la unidad   del Ej\u00e9rcito Nacional. la teniente no hallaba en su vida otra cosa que ser militar y pertenecer al \u201cglorioso Ej\u00e9rcito Nacional\u201d, como ella misma lo denomina.  \u201cEs un curso muy bonito, una experiencia bastante emocionante, con adrenalina al 100%\u201d sufri\u00f3 una baja de potencia en uno de los motores Ser las alas en las botas de los soldados\u201d Forero entr\u00f3 al Ej\u00e9rcito Nacional con la \u00fanica misi\u00f3n de servir, servir a la patria y servirle a nuestro pa\u00eds. es una mujer \u201cechada pa\u2019 lante\u2019\u201d,", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/videos/", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Un atraco en la tienda de la familia de Juli\u00e1n har\u00e1 que este joven ponga en riesgo su vida, para defender a su padre ante el ladr\u00f3n. En este producto de opini\u00f3n, se plantea la importancia de este sector para la econom\u00eda del pa\u00eds y las implicaciones de que sea uno de los m\u00e1s afectados por la pandemia. Este es el videoclip del tercer sencillo del \u00e1lbum \u201cSangre Latina\u201d, de la banda de metal colombiano 'Apolo 7'. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Salvemos-a-nuestros-l%C3%ADderes%2C-%C2%A1r%C3%A1pido%21", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Un-amante-del-periodismo-social", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/052027137-hari-videojuego", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/premios-orlando-sierra", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/el-acoso-sexual-m%C3%A1s-all%C3%A1-de-un-juego", "titulo": "El acoso sexual m\u00e1s all\u00e1 de un juego", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "En noviembre de 2017, Medicina Legal emiti\u00f3 un informe en el que se evidencia el aumento de casos de abuso sexual en Colombia. La cifra supera los 16.000 casos en esos once meses de ese a\u00f1o. \n \n , quienes aseguran que el prop\u00f3sito de su producto, dise\u00f1ado tambi\u00e9n por algunas mujeres de ideolog\u00eda feminista, es disminuir las conductas de acoso sexual callejero hacia ellas. Dicho juego tiene como protagonista a una mujer que llaman  \n \nSeg\u00fan un art\u00edculo publicado por el diario El Tiempo en 2016, titulado \u2018\u2019Lo bueno y lo malo de los videojuegos\u2019\u2019,   Sin embargo, los videojuegos tambi\u00e9n se relacionan con conductas violentas, seg\u00fan el mismo medio. La respuesta a estas y muchas otras preguntas que aparecen a partir de Poder violeta se obtienen tras analizar la realidad cotidiana, nuestras relaciones interpersonales y la lluvia de noticias y cifras de acoso en todo el mundo. \n \nQue una agrupaci\u00f3n de investigadores tenga conocimiento acerca de una circunstancia o fen\u00f3meno espec\u00edfico no significa que tambi\u00e9n tenga la raz\u00f3n absoluta y que todo lo que piensa es correcto.  \n \nLos acosadores sexuales no habitan solo en el territorio colombiano y, as\u00ed como sus \u00edndices aumentan, tambi\u00e9n se multiplica la preocupaci\u00f3n por el irrespeto hacia las mujeres. \n \nEl Tiempo califica el acoso sexual como \u2018\u2018una realidad dif\u00edcil de evadir\u2019\u2019 y as\u00ed es.  . Sin embargo, un m\u00e9todo l\u00fadico como \u00a0Poder violeta, en algunos casos s\u00ed puede ir m\u00e1s all\u00e1 de un simple juego, dependiendo del uso que cada victimario le d\u00e9, pues  \n \nPor consiguiente, este tipo de invenciones pueden funcionar como un agregado a los valores que se le han inculcado a cada persona desde el ambiente familiar, pero no es una soluci\u00f3n completa a ese considerable problema. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Poder violeta es un videojuego creado por un grupo de investigadores de la Universidad Javeriana de Bogot\u00e1 \u2018\u2019Violeta\u2019\u2019, quien debe evadir la mayor cantidad de acosadores sexuales que est\u00e1n cerca de ella. \u00a0\u00bfPuede un juego contrarrestar en la vida real un fen\u00f3meno tan preocupante? estas piezas audiovisuales son tan influyentes en el comportamiento del ser humano que le impulsan a resolver conflictos, a desarrollar la l\u00f3gica y a tomar decisiones. En este caso, significa que su papel no asegura que un juego es la soluci\u00f3n. Pero es a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil evadirla si en lugar de contrarrestarla con leyes y prohibiciones legales, se acude a actividades ociosas que poco o nada aportan a la conducta de un acosador el objetivo es que la mayor\u00eda de jugadores sean hombres que ocupen el lugar de una mujer mientras juegan.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/dario-arizmendi-unisabana", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "\u00a0 VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/video", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Solo-quiero-vivir", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/solo-quiero-vivir", "titulo": "Solo quiero vivir", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Era la noche del 7 de mayo de 1994 v\u00edspera de la celebraci\u00f3n del d\u00eda de la madre, \u00a0y la Cabo Segundo Rosa Mar\u00eda S\u00e1nchez se encontraba en la Estaci\u00f3n de Polic\u00eda del barrio La Victoria, tom\u00e1ndose su habitual taza de caf\u00e9, mientras escuchaba a lo lejos m\u00fasica y gente divirti\u00e9ndose. \u00a0Sali\u00f3 a la puerta de la estaci\u00f3n a cumplir su rutinaria inspecci\u00f3n y vio pasar una pareja, la cual perdi\u00f3 de vista cuando dobl\u00f3 la esquina, pero pocos minutos despu\u00e9s la mujer reapareci\u00f3 y corriendo hacia ella pidi\u00f3 ayuda porque al parecer a su esposo lo estaban atracando. As\u00ed comenz\u00f3 todo... Su compa\u00f1ero, el agente Campo El\u00edas Hern\u00e1ndez, sali\u00f3 a auxiliarla, mientras Rosa ped\u00eda apoyo. De pronto  . Pero vio que \u00e9l tra\u00eda a un hombre retenido y detr\u00e1s varias personas que lo amenazaban con el fin de que soltara al capturado. Rosa Mar\u00eda, sin temor alguno, sali\u00f3 a ayudar al Agente para ayudarle a conducir el detenido a la estaci\u00f3n; pero de manera inesperada y en cuesti\u00f3n de segundos, apareci\u00f3 un hombre al lado del capturado y le dispar\u00f3 a ella en el abdomen.  , pero de manera desafortunada tambi\u00e9n recibi\u00f3 por parte de los dem\u00e1s maleantes varios tiros que acabaron con su vida. Estando boca abajo, Rosa recibi\u00f3 otro disparo en la espalda que le afect\u00f3 su columna vertebral y de manera inmediata dej\u00f3 de sentir su cuerpo y supo en ese preciso instante que no volver\u00eda a caminar. \u201cMe hice la muerta para evitar m\u00e1s disparos\u2026 escuchaba todo, nunca perd\u00ed el conocimiento y uno de los atacantes que me dio por muerta se me acerc\u00f3 y se llev\u00f3 mi radio y mi arma de dotaci\u00f3n\u201d. Cuando la lluvia de balas ces\u00f3 y los atacantes se alejaron, Rosa levant\u00f3 su cabeza y vio el cuerpo sin vida de su compa\u00f1ero, el Agente Campo El\u00edas Hern\u00e1ndez, y aunque la tristeza la invadi\u00f3, sent\u00eda que deb\u00eda ganar esa batalla contra la muerte y le ped\u00eda a Dios que le permitiera vivir. Al llegar el refuerzo que minutos antes Rosa hab\u00eda solicitado, requisaron al presunto atracador ya fallecido y  \u201cCuando mis compa\u00f1eros llegaron saqu\u00e9 fuerzas de donde pude para gritarles que me encontraba viva y necesitaba ayuda. Durante mi camino en ambulancia hacia el hospital La Victoria solo le ped\u00eda a los enfermeros que me salvaran la vida, sab\u00eda que deb\u00eda aferrarme a la vida para volver a abrazarlos\u201d expres\u00f3. Dur\u00f3 un mes y 20 d\u00edas en el hospital de la Polic\u00eda Nacional, donde fue trasladada d\u00edas despu\u00e9s. All\u00ed estuvo acompa\u00f1ada de sus seres queridos. Rosa siempre asumi\u00f3 con calma y madurez su situaci\u00f3n, por eso   pensando siempre en su familia. Para la Suboficial, aunque no fue f\u00e1cil enfrentarse a dicha situaci\u00f3n, su esp\u00edritu independiente y luchador le ayud\u00f3 con el tiempo a dominar sus tareas diarias, y apropiarse de ellas sin la ayuda de nadie. La caracteriza su car\u00e1cter decidido, su optimismo y su fortaleza mental, pues sabe que es ejemplo de valent\u00eda, perseverancia y superaci\u00f3n para su hija, que hoy tiene 29 a\u00f1os de edad, a quien considera su mejor amiga, su mayor motivaci\u00f3n, su orgullo personal y su compa\u00f1era de lucha. Rosa Mar\u00eda es una mujer de 53 a\u00f1os de edad, recuerda que  , all\u00ed recibi\u00f3 el grado de agente, prest\u00f3 su servicio alrededor de cinco a\u00f1os en seguridad en algunos ministerios y juzgados. Posteriormente hizo curso de suboficial en la Escuela Gonzalo Jim\u00e9nez de Quesada y sali\u00f3 como Cabo Segundo. Se desempe\u00f1\u00f3 como Jefe de Disciplina, de personal y de planeaci\u00f3n; posteriormente fue asignada como \u00a0comandante de la subestaci\u00f3n del barrio La Victoria. \u201cEstoy muy agradecida con la Polic\u00eda Nacional, porque se ha portado muy bien conmigo, siempre ha estado pendiente de mi salud y de proveerme las herramientas suficientes para mejorar mi calidad de vida; adem\u00e1s  Y agrega entre risas: \u201ccompr\u00e9 mi carro que me lleva a donde yo quiera, me encanta manejar porque me siento libre. Siempre he sido quien hace todas las vueltas en mi casa, llevo a mis pap\u00e1s a sus citas m\u00e9dicas, hago el mercado\u2026 y me invento compromisos para estar fuera de casa, aunque ahora que estamos en pandemia he tenido que quedarme en casa, pero eso no ha sido motivo para dejar de entrenar; por el contrario, me conecto todas las tardes para realizar las rutinas, \u00a0los talleres y dem\u00e1s actividades organizadas por el Centro de Rehabilitaci\u00f3n Inclusiva, la Unidad M\u00e9dica Duarte Valero y el Instituto Distrital de Recreaci\u00f3n y Deporte\u201d. Esta mujer, que es la pen\u00faltima de seis hermanos, fue ascendida a cabo primero tras el episodio, adem\u00e1s   elegida en varias ocasiones para encabezar los desfiles del 20 de julio, D\u00eda de la Independencia Nacional, donde con gran orgullo luce su uniforme sentada sobre su silla de ruedas, la cual ve como un s\u00edmbolo del triunfo de su vida contra la muerte. Hoy en d\u00eda, es una deportista de alto rendimiento, es pionera de la esgrima paral\u00edmpica en Colombia, aunque primero practic\u00f3 la nataci\u00f3n y tiro al blanco. Para su familia, es otro motivo de orgullo saber que Rosa Mar\u00eda nos representa en otros pa\u00edses haciendo lo que tanto le gusta. Por eso   la cual califica como el motor que la impulsa \u00a0a llegar donde hoy se encuentra. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "escuch\u00f3 un disparo y fue cuando tom\u00f3 la decisi\u00f3n de salir corriendo para ayudar a Hern\u00e1ndez pensando que hab\u00eda sido atacado por los maleantes Qued\u00f3 tendida en el suelo boca abajo, mientras su compa\u00f1ero reaccion\u00f3 y tambi\u00e9n dispar\u00f3, acabando con la vida de uno de los atracadores encontraron una direcci\u00f3n que los conduc\u00eda a una casa del barrio Santa In\u00e9s, all\u00ed lograron dar de baja a un cabecilla guerrillero. en mi mente ten\u00eda los rostros de mis padres, hermanos y especialmente el de mi hija Mar\u00eda Ang\u00e9lica, que en ese entonces ten\u00eda tres a\u00f1os de edad,  tom\u00f3 la decisi\u00f3n de comenzar sus terapias y a planear su vida ante su nueva condici\u00f3n, desde peque\u00f1a quiso ser parte de la Polic\u00eda Nacional, sent\u00eda que ten\u00eda vocaci\u00f3n y por eso se vincul\u00f3 a la Polic\u00eda en junio de 1987 en la Escuela de Carabineros sal\u00ed pensionada en noviembre del mismo a\u00f1o en que ocurri\u00f3 el accidente, lo que me dio fuerzas para estudiar una carrera, trabajar y aprender a conducir veh\u00edculo\u201d, manifest\u00f3 Rosa Mar\u00eda. fue nombrada H\u00e9roe de la Patria v\u00edctima del conflicto, ha sido imagen de la Direcci\u00f3n de Sanidad, del Centro de Rehabilitaci\u00f3n Inclusiva, \u201cLa esgrima me da fortaleza f\u00edsica y mental, me deleita y me saca muchas sonrisas\u201d, afirma la Cabo. cada d\u00eda de su vida se esmera para ser motivo de alegr\u00eda y reconocimiento entre su familia,", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/El-acoso-sexual-m%C3%A1s-all%C3%A1-de-un-juego", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/imagenes2/", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "La crisis econ\u00f3mica generada por la pandemia de covid-19 ha dado oportunidad a algunas familias de iniciar sus emprendimientos. La crisis econ\u00f3mica generada por la pandemia de covid-19 ha dado oportunidad a algunas familias de iniciar sus emprendimientos. En las calles de Manizales, la luz y el color son protagonistas durante la pandemia. En este ensayo fotogr\u00e1fico se representa c\u00f3mo el coronavirus, un enemigo invisible, transform\u00f3 la forma de vida de la humanidad y el significado de los espacios y las interacciones sociales. Este municipio, ubicado a 50 kil\u00f3metros del nordeste de Bogot\u00e1, se sit\u00faa entre los pisos t\u00e9rmicos fr\u00edo y p\u00e1ramo. Guarda m\u00e1s de 400 a\u00f1os de tradici\u00f3n de los indios muiscas en sus paisajes y gastronom\u00eda. Con la impecable t\u00e9cnica y talento de nuestros artesanos, estas simples cintas se convierten en piezas de lujo. De forma simb\u00f3lica, en esta serie fotogr\u00e1fica se representa c\u00f3mo ha cambiado la rutina de quienes han tenido que permanecer trabajando desde sus casas. En medio del blanco y el negro, que en esta serie fotogr\u00e1fica representan la vida en el encierro, invariable y aburrida; emergen las emociones, las responsabilidades y muestras de afecto. En este ensayo fotogr\u00e1fico se evidencia el influencia\u00a0de los dispositivos electr\u00f3nicos en el grupo familiar: cada cual conectado a trav\u00e9s de un equipo distinto, \u00bfestar\u00e1n limitando la interacci\u00f3n? Aqu\u00ed se\u00a0representa parte de la historia del conflicto colombiano, a trav\u00e9s de la mirada de una mujer\u00a0que sufri\u00f3 la violencia bipartidista, la \u00e9poca del terror del narcotr\u00e1fico y el auge de las guerrillas y los paramilitares. En este fotoensayo, se representa al cuerpo como un arte que, sin restricciones ni estereotipos, crea otras manifestaciones art\u00edsticas como la danza. Esta serie fotogr\u00e1fica a blanco y negro busca mostrar personajes que cumplen con sus oficios diarios en las calles de Bogot\u00e1, ofreciendo su arte, comida, bebida o servicios. Esta es la historia de Hernando Rojas, un hombre que ha dedicado los \u00faltimos a\u00f1os no s\u00f3lo a recordar el pasado sino tambi\u00e9n a escribirlo, para dejar un legado a su familia. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/renacer-al-calor-del-tropel--", "titulo": "Renacer al calor del tropel  ", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Luces, c\u00e1mara y acci\u00f3n. Corre la pel\u00edcula. Corre la vida real de Colombia y su mal. Corre su historia, corren sus leyes y sus pueblos. Corren sus estudiantes, como si de actores fugaces se tratase. Esta no es una pel\u00edcula cualquiera, en este filme de realidad hasta Tarantino habr\u00eda de sentirse desconcertado. Ni te\u00f3ricos, ni pol\u00edticos, ni fil\u00f3sofos logran entender la complejidad de este pueblo, carente de estrellas hollywoodenses y lleno de productores independientes. Desde a\u00f1os atr\u00e1s, el pueblo colombiano ha venido desplaz\u00e1ndose entre ideolog\u00edas y partidos para tratar de definir su esencia. Primero la gran pregunta era si usted era  o   \u2013 \u00a1y vaya si era peligroso responder! \u2013 a\u00f1os m\u00e1s tarde, aunque se crearon nuevos partidos y diversas propuestas, segu\u00eda siendo f\u00e1cil tildar a alguien por sus ideas con adjetivos espec\u00edficos. Si usted era de la \u00e9lite probablemente hablaba de la derecha, de la importancia del sector privado y de la necesidad constante de desarrollo econ\u00f3mico. Por el contrario, si usted hablaba de la desigualdad, de la importancia de educaci\u00f3n gratuita y participaci\u00f3n pol\u00edtica real, era tildado de comunista y a\u00f1os m\u00e1s tarde, de guerrillero. Y entonces, los grandes medios, esos que hab\u00edan sido llamados a ser el contra poder, optan por dejar la balanza desequilibrada. \u201cLos medios suelen cubrir la protesta desde 4 principales encuadres: vand\u00e1lico, de circo, de confrontaci\u00f3n y de debate \u2013 comenta V\u00edctor Garc\u00eda Perdomo, Doctor de Comunicaci\u00f3n y Periodismo y M\u00e1ster en Estudios Latinoamericanos, sobre lo que explica el paradigma de la protesta \u2013 (...)   Sin embargo, \u00a1no desesperen! ac\u00e1 nada es lo que parece y lo que parece suele no ser nada. La mirada se dirige al techo, se esboza una sonrisa en los labios de un joven y as\u00ed, las memorias parecen pintar las paredes del cuarto en el que se encuentra. Mientras sus palabras salen, el lienzo en blanco que est\u00e1 detr\u00e1s de \u00e9l es el escenario perfecto para quien sabe escuchar. Aunque, para ser honestos,  \u201cLa primera vez que yo vi unos capuchos, estaba en clase de c\u00e1lculo y ellos llegaron llenos de pintura porque los marcan para saber qui\u00e9nes est\u00e1n protagonizando los disturbios, eso me caus\u00f3 mucha curiosidad - mientras narra lo sucedido, Jos\u00e9 Manuel Bonilla, estudiante de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica de La Universidad Nacional, recorre con su mirada cada objeto que se ubica frente a \u00e9l. Sin embargo, no mira lo que est\u00e1 ah\u00ed, mira m\u00e1s all\u00e1; mira hacia el pasado. \u2013 (...) Luego sal\u00ed a la entrada principal y estaban en enfrentamientos con el ESMAD. Y la verdad a m\u00ed me dio mucha emoci\u00f3n, quer\u00eda saber qu\u00e9 estaba pasando, quer\u00eda sentir en carne propia. Jos\u00e9 Manuel, quien a diferencia de sus dos hermanos hab\u00eda estado gran parte de su vida en un colegio militar, no se imagin\u00f3 nunca pensar en que aquellas arengas pod\u00edan tener algo valioso por contar. Y ah\u00ed, sin saberlo siquiera, Jos\u00e9 hab\u00eda superado una de las m\u00e1s complejas barreras que hemos tenido como naci\u00f3n. Dej\u00f3 de lado aquellos conceptos que repet\u00edan una y otra vez quienes lo rodeaban \u2013 \u201cson unos v\u00e1ndalos, eso no est\u00e1 bien\u201d\u2013 y decidi\u00f3 escuchar. Entonces, las voces de los estudiantes ca\u00eddos en 1929 y 1956 retumbaron con m\u00e1s fuerza, los gritos de los representantes que fundaron la Mesa Amplia Nacional Estudiantil (MANE) estallaron en el imaginario colectivo y as\u00ed una vez m\u00e1s en la cabeza de un solo estudiante se reflej\u00f3 todo un proceso de evoluci\u00f3n, de resurrecci\u00f3n del movimiento estudiantil. Mientras esta pel\u00edcula parec\u00eda ser un poco m\u00e1s clara para Jos\u00e9 Manuel tras aquel primer encuentro, para su hermano mayor esto hab\u00eda estado claro desde unos a\u00f1os antes de ingresar a La Universidad Nacional. \u00c9l, quien hoy es un egresado de la universidad, guarda en su memoria c\u00f3mo vivi\u00f3 los primeros semestres de su carrera universitaria.\u00a0 \u201cNo era f\u00e1cil reunirse todas las carreras en una asamblea para luego llevar propuesta a una asamblea de sede \u2013 Santiago Bonilla, explicaba que en ese entonces su facultad, la facultad de Artes, no ten\u00eda edificio, una de las tr\u00e1gicas an\u00e9cdotas que rodean la educaci\u00f3n p\u00fablica - entonces mi participaci\u00f3n en esos primeros a\u00f1os fue bastante ausente. (...)   Los estudiantes mismos se enfrentaban con los encapuchados\u201d. Luego el tiempo fue pasando y su generaci\u00f3n, seg\u00fan lo cuenta, era un poco ajena a lo que suced\u00eda con la universidad, con el movimiento. Pero mientras \u00e9l ve\u00eda su salida como algo cercano comenz\u00f3 a percibir unos vientos de cambio. Los nuevos estudiantes de primeros semestres eran j\u00f3venes m\u00e1s activos, convocaban asambleas y propon\u00edan actividades. No sabe bien por qu\u00e9 o c\u00f3mo sucedi\u00f3 pero la universidad volv\u00eda a sentir a flor de piel las llamas del ave f\u00e9nix en que se hab\u00eda convertido el movimiento estudiantil. Y no solo Santiago lo notaba,   Hablaban de hitos como la creaci\u00f3n de la MANE, el primer gran salto conjunto que dieron los estudiantes de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES) en camino a un movimiento consolidado. Un movimiento con voz, voto y sobre todo presencia. Juli\u00e1n Bonilla, el menor de los tres hermanos, es el m\u00e1s alejado del movimiento. Apoya sus causas pero cuestiona constantemente sus m\u00e9todos.  Iba camino a un parcial cuando su tel\u00e9fono vibr\u00f3 en su bolsillo. -\u00bfAl\u00f3?, \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3? \u2013 dijo \u00e9l apresurado por la cita acad\u00e9mica que lo esperaba tras la puerta de la Carrera 30. - Tienes que bajarte por la 26, en la 30 hay tropel y est\u00e1n las tanquetas \u2013 As\u00ed, el joven de cabello oscuro y contextura mediana emprendi\u00f3 su camino al aula de clases. No sab\u00eda por d\u00f3nde entrar o c\u00f3mo llegar; su ruta de siempre se hab\u00eda visto interrumpida por un acto que, para quienes llevaban a\u00f1os en la universidad, se hab\u00eda convertido en la normalidad. Camin\u00f3 en c\u00edrculos por varios minutos. Finalmente, seg\u00fan recuerda, logr\u00f3 llegar a su examen. \u201cSe alcanzaban a escuchar las papas bomba mientras presentaba mi parcial\u201d. Este tipo de situaciones eran comunes desde a\u00f1os atr\u00e1s seg\u00fan recuerda H\u00e9ctor Pinz\u00f3n, egresado y profesor pensionado de La Universidad Nacional de Colombia.   \u2013 aunque el profesor Pinz\u00f3n est\u00e1 rotundamente en contra de la violencia que a veces se asocia con el movimiento, recuerda casos en los cuales estudiantes terminaron siendo v\u00edctimas de las circunstancias\u00a0 \u2013\u00a0 yo estaba dictando mis clases en algunos momentos cuando se produc\u00eda el problema en los entornos de la Universidad Nacional y entraba la polic\u00eda, les echaba bala cerca de donde yo estaba. Ah\u00ed, cerca de donde yo estaba dictando clase, un estudiante se muri\u00f3 por un tiro y \u00e9l no estaba metido en ese momento en la protesta que se hab\u00eda generado en la Calle 26 y Carrera 45\u201d.  ansiosos por capturar a alguien. Su experiencia fue hace ya varios a\u00f1os, sin embargo, acontecimientos como el que narra Juli\u00e1n dejan en claro que la realidad que se vive en las aulas de La Universidad Nacional de Colombia no ha cambiado mucho. El siguiente gran encuentro de Juli\u00e1n con el movimiento fue de cara, a lo que se presume seg\u00fan fuentes extraoficiales, como la revista Semana,  La plaza Ch\u00e9 aquel d\u00eda estaba a reventar.  . Eran colombianos que acud\u00edan una vez m\u00e1s a ese peque\u00f1o rinc\u00f3n del pa\u00eds que logra agrupar a todo el territorio nacional. All\u00ed estaban personas que ven\u00edan de las guardias ind\u00edgenas e incluso de las islas de San Andr\u00e9s y Providencia. All\u00ed estaban profesores y alumnos. Egresados y estudiantes. Unale\u00f1os y Sabaneros. Estaban todos, en medio de una gran fiesta. Era como cuando la Selecci\u00f3n Colombia compet\u00eda de manera oficial y jugaba de local. Barranquilla se paraliza. Colombia se paraliza. Las personas comienzan a reunirse. Los afiches se levantan y el piso parece comenzar a temblar. Los pasacalles, letreros en tela que logran atravesar toda una v\u00eda, se despliegan desde el campus universitario. Y as\u00ed, la multitud deja que el r\u00edo de gente llene las principales v\u00edas de la capital colombiana. Desde  , a 9.434,38 km de la fr\u00eda Bogot\u00e1, Santiago ve\u00eda por televisi\u00f3n el despertar de todo un pa\u00eds. \u201cYo estando lejos sent\u00eda una impotencia... \u00a1sent\u00eda que me estaba perdiendo un momento importante en la universidad! (...) Estando all\u00e1, lo \u00fanico que dec\u00eda era \u2018 \u201d. Mientras eso suced\u00eda, en territorio colombiano, Jos\u00e9 Manuel y Juli\u00e1n se un\u00edan a la fiesta de la manifestaci\u00f3n. El primero, se encontr\u00f3 con algunos amigos y tom\u00f3 vuelo. Entonces, el frabulloso d\u00eda comenz\u00f3. Jos\u00e9 Manuel, quien meses antes hab\u00eda sido esc\u00e9ptico ante lo que representaba el movimiento, entendi\u00f3 todo lo que hab\u00eda ignorado alguna vez. Uno de sus amigos, quien marchaba junto a \u00e9l, era irreverente ante la autoridad y provoc\u00f3 a quienes bajo el lema de mantener el orden suelen desatar el caos. \u201c\u00cdbamos caminando y un polic\u00eda del ESMAD ten\u00eda una granada, entonces \u00e9l le grit\u00f3 \u00a1l\u00e1ncela! \u2013 en medio de risas, el joven recuerda c\u00f3mo  Cuando este tipo de cosas suceden los dem\u00e1s polic\u00edas deben buscar proteger a su compa\u00f1ero de posibles agresiones por parte de civiles. Y ah\u00ed,  . Luego de aquel incidente, uno tras otro se acumularon los actos violentos por parte de ambos bandos. La violencia comenz\u00f3 a reinar y aquello que horas antes fue una fiesta, carnavalesca y festiva, se torn\u00f3 l\u00fagubre. Aunque muchos estudiantes alzaron sus manos y sacaron sus pa\u00f1uelos blancos, era demasiado tarde. El conflicto hab\u00eda reventado. Como era costumbre, la Universidad Nacional fue uno de los epicentros de dichos enfrentamientos. \u201cCasi te das cuenta que   Sabes que en determinada hora de la manifestaci\u00f3n siempre va a haber un problema \u2013 analiza Juan David C\u00e1rdenas, polit\u00f3logo de la Universidad Nacional, especialista en Opini\u00f3n P\u00fablica y Mercadeo y Mag\u00edster en Estudios Pol\u00edticos. Ya ca\u00edda la tarde, Juli\u00e1n se dispon\u00eda a reencontrarse con su hermano. Sin embargo, parec\u00eda estar encerrado. La calle 26 hab\u00eda acogido el primer tropel de la tarde, luego se sum\u00f3 la Carrera 30 y finalmente las otras entradas comenzaron a explotar. El gas era abrumador, la garganta quemaba profundamente. Los estudiantes corr\u00edan de un lado al otro repartiendo neutralizadores. La angustia consum\u00eda a la gente. La plaza que a la luz del sol se hab\u00eda convertido en un escenario art\u00edstico; con la ca\u00edda del astro se llenaba de neblina. \u2013 empezaron a sonar las alarmas, yo estaba solo, asustado. \u2013 recuerda el menor de los tres hermanos \u2013 (...)  Tras incesantes momentos de angustia, ambos hermanos se encuentran y parten a casa. Ellos vuelven a su vida. Parece ser que nada ha cambiado. Pero como ya lo dije arriba, \u00a1no desesperen! ac\u00e1 nada es lo que parece y lo que parece suele no ser nada. La pel\u00edcula parece haber acabado pero por primera vez en muchos a\u00f1os el final no se siente repetitivo y predecible. Y as\u00ed, al calor del tropel, Colombia despert\u00f3. Los medios independientes se plantaron firmes en la lucha de su pueblo. Los estudiantes sacaron sus armas y lograron empoderar al pueblo. Los gobernantes temblaron de miedo. Y como buena pel\u00edcula Hollywoodense, no fue el gas, ni la violencia, ni las papas bomba, ni el toque de queda lo que reson\u00f3 en la memoria de la audiencia. Fue aquel cacerolazo, un\u00edsono y desbordante, el que le record\u00f3 al mundo entero que Colombia hace mucho que se encuentra sufriendo. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "\u2026 \u2026 casi siempre los medios tradicionales de comunicaci\u00f3n tratan de representar a la protesta y a las personas que protestan de una forma que no es adecuada\u201d. \u2026 \u2026 esta es una de las m\u00e1s grandes dificultades que suele tener nuestro pa\u00eds. S\u00ed, es verdad que existe esta confusi\u00f3n de decir que el movimiento estudiantil es el que tiraba piedra, y yo not\u00e9 que los estudiantes mismos empez\u00e1bamos a rechazar eso. periodistas de prestigiosos medios como Semana, durante el hist\u00f3rico paro nacional del 21N, publicaron art\u00edculos en los cuales la historia del ilustre movimiento era fiel a esta mitol\u00f3gica idea del renacer.\u00a0 \u2026 \u2026 El primer recuerdo que tiene de haberse cruzado con \u00e9l fue tras unos meses de su ingreso a la universidad.  \u201cNo estoy de acuerdo con que hagan una marcha de protesta por alguna cosa y que vayan rompiendo todo H\u00e9ctor era de esos profesores que manten\u00edan a sus estudiantes en las aulas pues seg\u00fan asegura sab\u00eda que con \u00e9l podr\u00edan estar m\u00e1s seguros, tanto de manifestantes violentos como de oficiales de la fuerza p\u00fablica \u2026 \u2026 la movilizaci\u00f3n de mayor magnitud en la historia de nuestro pa\u00eds. El 21 de noviembre de 2019. \u2026 \u2026 No eran solo estudiantes, no eran solo p\u00fablicas. Eran colombianos, de todas las clases y estratos sociales \u2026 \u2026 el azar les jug\u00f3 en contra en aquel momento \u2013 y de pronto un polic\u00eda se cay\u00f3 detr\u00e1s de nosotros\u201d.  tenga o no culpa, el que se interponga llevar\u00e1 su parte. \u2013 En ese momento el que ten\u00eda la granada comenz\u00f3 a pegarle bolillo a mi amigo \u2013  Las familias huyeron, los gases estallaron y el actuar violento silenci\u00f3 una vez m\u00e1s la voz del pueblo colombiano. existe un libreto. Y siempre va a pasar exactamente lo mismo, est\u00e1n los mismos sectores, unos m\u00e1s pac\u00edficos que otros. Otros que uno sabe que van a hacer lo mismo de siempre y van a provocar. Las personas empezaron a gritar que la polic\u00eda estaba en la universidad. Yo tan solo llevaba 3 meses estudiando ah\u00ed. No conoc\u00eda las salidas. Estaba completamente perdido \u2013.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/el-harlismo-es-mi-hobbie%2C-la-polic%C3%ADa-es-mi-profesi%C3%B3n%3A-alberto-guevara", "titulo": "El harlismo es mi hobbie, la Polic\u00eda es mi profesi\u00f3n: Alberto Guevara", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "En el a\u00f1o 1996 y en la ciudad de Nueva York, un colombiano de 34 a\u00f1os corr\u00eda por las calles de esa ciudad en persecuci\u00f3n de un criminal; este med\u00eda casi 1.85 metros y su persecutor era 20 cm m\u00e1s peque\u00f1o. Todo inici\u00f3 cuando aquel colombiano, junto con un amigo, recorr\u00eda las calles de la ciudad para encontrar los patines de moda para sus hijas. De repente, le arrebataron el preciado regalo. El culpable fue Willie Green, criminal de los Estados Unidos con un extenso prontuario delictivo. \u200b El seguimiento se dio en 10 cuadras de la Gran Manzana y termin\u00f3 cuando ese valeroso colombiano lo alcanz\u00f3, y en una maniobra r\u00e1pida estir\u00f3 su pie para hacerlo tropezar.  \u200b Alberto Guevara D\u00edaz tiene 57 a\u00f1os, cuerpo fornido, ojos rasgados, tez blanca, cabeza calva, de lo que bromea constantemente. Se encuentra disfrutando de la vida.  El coronel Guevara sigue viendo a su padre, a\u00fan despu\u00e9s de su muerte, como su h\u00e9roe y ejemplo a seguir.  \u200b \u201cLa Polic\u00eda Nacional de Colombia es una de las mejores instituciones del pa\u00eds; mi pap\u00e1 desde muy joven ingres\u00f3 y yo segu\u00ed los pasos [\u2026] Es hereditario el ser polic\u00eda, se lleva en la sangre\u201d, cuenta Alberto con orgullo y una sonrisa amplia. \u201cFui el segundo en mi promoci\u00f3n, adem\u00e1s me gradu\u00e9 como abogado, administrador policial y administrador de empresas\u201d. Y aunque su coraz\u00f3n se le hinche de alegr\u00eda cada vez que habla de su Polic\u00eda,   Para \u00e9l uno de los momentos m\u00e1s dolorosos fue el d\u00eda en el que se encontraba en un enfrentamiento armado con el grupo M-19 y su tripulante (guardaespaldas), el agente Obdulio Vargas Pe\u00f1a, no sobrevivi\u00f3 al combate. \u200b \u201cEst\u00e1bamos recibiendo ataques con armas de grueso calibre y explosivos. Mi compa\u00f1ero fue herido y lamentablemente muri\u00f3 ante mis ojos. Ten\u00eda impotencia de no poder salvar a mi polic\u00eda. Fue algo que jam\u00e1s se borrar\u00e1 de mi mente\u201d, subraya el coronel Guevara. \u200b Desde que ten\u00eda 9 a\u00f1os y su padre, con paciencia, le ense\u00f1\u00f3 a dominar la H-D, la cultura harlista se qued\u00f3 en la vida de Guevara. Se re\u00fane cada jueves en el barrio 7 de Agosto, de Bogot\u00e1, para salir con su parche de amigos harlistas en una rodadita. \u200b \u00c9l pertenece a la asociaci\u00f3n colombiana de esa comunidad. Su casa es como un museo de piezas en honor al harlismo; peque\u00f1as esculturas de motos, libros, un cuarto con solo cuadros familiares en rodadas y hasta un tel\u00e9fono en forma de una Harley Davidson. \u200b  Entre risas, Isamy recuerda una de las an\u00e9cdotas que vivi\u00f3 con el Coro, como lo llaman sus amigos con cari\u00f1o. \u201cUna vez \u00edbamos con \u00e9l y par\u00e9 porque mi moto se apag\u00f3. Guevara pas\u00f3 y me dijo: Chao. \u00a0Yo me qued\u00e9 en la motocicleta y como a los 20 minutos lleg\u00f3 con un six pack de cerveza y me dijo: \u2018Bueno la varada va a ser larga, ya qued\u00e9monos ac\u00e1\u2019\u201d. \u200b Guevara camina por su oficina, la cual est\u00e1 adornada con menciones de honor y condecoraciones ubicadas a lo largo y ancho de una de las paredes. Se acerca a un cuadro y posa sus dedos sobre un vidrio rectangular, que protege una ilustraci\u00f3n: es una resonancia magn\u00e9tica de su cerebro. \u200b - \u00bfPor qu\u00e9 es importante para usted esa imagen? - Le pregunt\u00e9 - Yo me encontraba ya pensionado. Un d\u00eda me movilizaba en una de mis motos y lamentablemente una persona muy imprudente se pas\u00f3 el sem\u00e1foro en rojo y me choc\u00f3. \u00a0  Lo curioso fue que, en un tac que me hicieron en la cabeza, se vio claramente la Virgen del Carmen, la cruz y el Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas. Esa imagen es del tac. \u200b El Coro es instructor nacional e internacional de motociclismo y experto en manejo de armas. Se mantiene activo: da charlas, viaja, monta bicicleta, sale a trotar y se echa una que otra partidita de tejo. Su vida est\u00e1 rodeada de grandes logros y \u00e9xitos, pero, como todos, tuvo que pasar por momentos duros.  Todo inici\u00f3 cuando Guevara y su familia se preparaban para recibir una noticia que daban por hecho. Esperaban con ansias el momento en que se hiciera oficial el ascenso a general. Se fueron a un viaje a Chile y cuando regresaron se enfrentaron con una realidad distinta. Guevara no fue ascendido. Eso para el coronel fue un golpe duro. \u200b \u201cYo quer\u00eda que mi esposo no sufriera\u201d, relata Diana Vaca, ex esposa de Alberto. \u201cUna hermana nos ofreci\u00f3 otra expectativa de vida, es decir, nos mostr\u00f3 la posibilidad de irnos a otro pa\u00eds. Nunca trabaj\u00e9 y por eso quise hacer parte de eso. Le cre\u00ed a mi hermana y termin\u00f3 siendo una estafa que hizo una se\u00f1ora junto con ella. Desafortunadamente, eso recay\u00f3 sobre nosotros. Se aprovecharon de que mi esposo era una figura p\u00fablica, he hicieron creer que \u00e9l y yo hab\u00edamos participado de eso\u201d. \u200b Alberto pas\u00f3 cinco d\u00edas en la c\u00e1rcel, mientras que su esposa pas\u00f3 siete meses.  cargos que se plasmaron en el bolet\u00edn 128 publicado en 2009 por la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n. \u200b Luego de casi 9 a\u00f1os en el proceso todo se solucion\u00f3 a favor de la familia Guevara Vaca. Las casi 80 horas de grabaciones que Diana recolect\u00f3 y la confesi\u00f3n del verdadero culpable le pusieron final a ese cap\u00edtulo. Alberto rescata que gracias a ese proceso se le presentaron cosas muy bonitas.  \u200b Le encanta rodar y a\u00fan m\u00e1s compartir esa pasi\u00f3n con sus hijas. Valentina Guevara Vaca, hija menor, expresa: \u201cmi pap\u00e1, por su formaci\u00f3n policial, est\u00e1 acostumbrado a que est\u00e9n subordinados a \u00e9l y a veces nos trata as\u00ed, pero \u00e9l es mi amigo, mi confidente y siempre ha dejado que nos expresemos con libertad\u201d. \u200b Por a\u00f1os, Alberto ha combinado su vida estricta en la instituci\u00f3n policial con una vida m\u00e1s relajada en las motos. Cuando se le pregunta cu\u00e1l de las dos elegir\u00eda, con tono seguro responde: \u201celegir\u00eda la Polic\u00eda. El harlismo es mi hobbie, la Polic\u00eda es mi profesi\u00f3n, mi carrera. \u00a0Si volviera a nacer, volver\u00eda a ser polic\u00eda\u201d. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Esa heroica haza\u00f1a se convertir\u00eda para ese hombre en uno de los momentos m\u00e1s valiosos en su vida, pues fue nombrado polic\u00eda honorario de la ciudad de Nueva York. Es coronel de la reserva activa de la Polic\u00eda Nacional, instituci\u00f3n a la cual perteneci\u00f3 durante 30 a\u00f1os y de la que est\u00e1 pensionado desde hace 12. \u200b Su pap\u00e1 les dej\u00f3 a \u00e9l y a sus cuatro hermanos, como legado familiar, el amor por el universo de las motos Harley Davidson (H-D) y por la Polic\u00eda Nacional. no puede evitar entristecerse cuando recuerda a sus compa\u00f1eros abatidos en operativos y procedimientos. Isami Rodr\u00edguez, amigo desde hace 20 a\u00f1os, describe a Alberto como todo un personaje, cuenta que es un excelente amigo y humano. Sufr\u00ed un golpe en la cabeza, trauma de t\u00f3rax, 3 costillas rotas y fisura en la clav\u00edcula. Dur\u00e9 dos noches en cuidados intensivos, pero gracias a Dios super\u00e9 eso. Para \u00e9l, el m\u00e1s dif\u00edcil fue el tiempo que tuvo que pasar con su esposa en la c\u00e1rcel. \u200b  Fueron acusados de ofrecer visas a Canad\u00e1 en condiciones especiales de asilo con posibilidad de vivienda y trabajo, \u201cAh\u00ed vi qui\u00e9nes realmente eran mis amigos. Continuaron conmigo el 95% de ellos\u201d. El Coro se pasea por Colombia en su Harley Davidson, modelo 2009, que pesa 320 kilos y alcanza una velocidad m\u00e1xima de 240 km/h. ", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%E2%80%9Csoy-d%C3%A9bil-e-insegura-en-la-vida-cotidiana%E2%80%9D%3A-la-pulla%C2%A0", "titulo": "\u201cSoy d\u00e9bil e insegura en la vida cotidiana\u201d: La Pulla\u00a0", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Mar\u00eda Paulina, toda una experta en poner las cartas sobre el asunto y defender los cimientos de El Espectador en nuevos formatos, es la piedra en el zapato de algunas de las figuras p\u00fablicas que se han aprovechado de la sociedad colombiana por d\u00e9cadas.  pero con el poder de transformar la conciencia colombiana. Agotada, despeinada y con su traje de La Pulla, Mar\u00eda Paulina sonre\u00eda irradiando tranquilidad al llegar a la cafeter\u00eda de El Espectador. Con un saludo muy ameno, se disculp\u00f3 por la tardanza, consecuencia de la grabaci\u00f3n de un nuevo cap\u00edtulo del videoblog, y con una sonrisa implacable, me dio la luz verde para comenzar la conversaci\u00f3n. \u201c\u00bfC\u00f3mo es la relaci\u00f3n del equipo de La Pulla con los periodistas de la vieja guardia?\u201d, le pregunt\u00e9 en relaci\u00f3n con los comentarios de los tradicionalistas que han debatido sobre la pertinencia de este espacio de opini\u00f3n en el debate pol\u00edtico. \u201cYo creo que nuestra relaci\u00f3n es frecuente y fluida,   lo queremos seguir haciendo as\u00ed, y creo que los periodistas de la vieja guardia se pueden escandalizar con eso, pero la respuesta ha sido positiva (...) Siempre estamos llamando y consultando a esta gente que nos puede dar una mirada acertada y estamos pendientes de las cr\u00edticas que pueden ser positivas para perfeccionar La Pulla. Siguiendo nuestra intuici\u00f3n, estamos creando todo el tiempo, as\u00ed eso implique que nos cacheteen los de la vieja guardia\u201d. Frente a la propuesta de revolucionar lo tradicional con las nuevas tecnolog\u00edas, La Pulla, con investigaci\u00f3n y rigor, ha comenzado el debate de muchas problem\u00e1ticas en Colombia. No obstante, todo tiene sus desventajas y Mar\u00eda Paulina al ser la cara de la videocolumna, se ha enfrentado a millones de cr\u00edticas que se trasladan del mundo virtual al real, por esto, decid\u00ed preguntarle \u201c\u00bfcu\u00e1l ha sido el mayor reto de ser figura p\u00fablica?\u201d y con un mirada que demostraba un conflicto de ideas respondi\u00f3:   yo no quer\u00eda convertirme de buenas a primeras como en esta figura pop: que me hicieran entrevistas, que me reconocieran en la calle, que se tomaran fotos conmigo o me lanzaran un madrazo cuando voy caminando en el mercado, entonces fue un sacud\u00f3n\u201d La periodista, sin embargo, mencion\u00f3 que sabe manejarlo. \u201cNo me creo mucho esa fama, este es mi trabajo, esto es lo que hago y quiero mejorar cada d\u00eda,  Mientras Mar\u00eda Paulina tomaba un descanso de hablar y beb\u00eda de su botella de H20, pude notar melancol\u00eda en su rostro, algo no muy propio del personaje fuerte de La Pulla. Por tal motivo, me surgi\u00f3 una duda \u201c\u00bfme puedes decir dos cosas que compartes con La Pulla y dos que no? Silencio. Se tom\u00f3 su tiempo para responder:  \u201c\u00bfAlguna vez te has sentido impotente porque muchas personas no ven el objetivo que tienes con el personaje?, le pregunt\u00e9 repentinamente tratando de conocer m\u00e1s su lado humano. \u201cEso me pasaba mucho al principio porque yo ve\u00eda que las discusiones se estaban encaminando por otro lado, el lado del machismo que por qu\u00e9 hablo as\u00ed, que por qu\u00e9 no hablo como mujer, pero \u00bfpor qu\u00e9 la discusi\u00f3n se est\u00e1 centrando en eso si yo estoy hablando de otra cosa?\u201d. \u201cPero despu\u00e9s de pensarlo vi que de pronto la forma es parte del fondo de La Pulla, luciendo como luzco, siendo fiel a lo que soy. De pronto eso dice cosas que terminan siendo el coraz\u00f3n de nosotros.   No importa, que sigan hablando de esto y empezar a demostrar que esto tiene una raz\u00f3n de ser\u201d, a\u00f1adi\u00f3. Los conflictos para la videocolumna tambi\u00e9n han sido internos. Algo que ha pasado desapercibido es que el equipo vive en una lucha constante de b\u00fasqueda de financiaci\u00f3n que, a pesar del \u00e9xito, siempre est\u00e1 all\u00ed. \u201cSomos periodistas pero fungimos como administradores, como recolectores de recursos, a nosotros no nos ense\u00f1aron a gerenciar nada, yo me descuadro pagando un recibo, no ha sido f\u00e1cil para ninguno de nosotros, tampoco ha f\u00e1cil conseguir pautas porque nadie quiere pautar con La Pulla, pero incre\u00edblemente nos hemos dado cuenta que hay marcas que s\u00ed compran la sinceridad y que no est\u00e1n pendientes de \u201cay, qu\u00e9 dijo\u201d \u201cno diga esto\u201d, hay marcas que les importa nuestra imagen de rebeld\u00eda e irreverencia\u201d (...) Nos volvemos autosostenibles aunque nos falta inventarnos m\u00e1s cosas para sobrevivir,  Sin lugar a dudas Baena no vacila frente a las injusticias sociales y d\u00eda a d\u00eda se reta a mejorar la calidad de su trabajo. Me coment\u00f3, ya en los \u00faltimos minutos de la conversaci\u00f3n, que est\u00e1 satisfecha con lo que hace, disfrutando de su vida en familia, parchando con amigos, amando al cine, a sus mascotas y saliendo con su equipo de trabajo para fortalecer los lazos que se forjaron desde la profesi\u00f3n, pero que contin\u00faan en los diferentes \u00e1mbitos.  VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Ella ha sido la cara de una videocolumna de opini\u00f3n nacida en el 2016 que subyace en la indignaci\u00f3n, construyendo as\u00ed un espacio innovador, con un toque de picard\u00eda envolvente, que expone una verdad oculta envuelta en c\u00f3lera y zozobra,  seguimos nuestras propias reglas porque queremos conservar ese lenguaje joven y   irreverente que nosotros creamos con La Pulla, \u201cYo creo que un reto es que yo nunca quise ser esto, yo no quer\u00eda ser famosa desde que nac\u00ed, que reconozcan el trabajo porque es bueno y no porque me reconocen a m\u00ed, debido a que detr\u00e1s de esto hay un equipo de seis personas que estamos pensando nuevas formas de hacer contenidos\u201d.  \u201cComparto con el personaje su iron\u00eda, su sarcasmo y su terquedad, pero no comparto su fuerza constante: yo soy muy d\u00e9bil e insegura en mi vida cotidiana. Tampoco comparto que le dice verdades en la cara a todo el mundo ya que en la vida real soy m\u00e1s miedosa\u201d. Se debe entender que la gente necesita que m\u00e1s mujeres hablen duro y tengas espacios de poder y tengan espacios de di\u00e1logo y que no las vivan cayendo o infantilizando y que no las traten con m\u00e1s condescendencia. nuestro modelo es raro, hacemos parte de un peri\u00f3dico, pero tenemos que conseguirnos nuestra propia financiaci\u00f3n\u201d. \u201cMe creo el cuento de que vivo un sue\u00f1o y eso me permite quitarme esa vaina de que uno es profundamente insaciable, pensar eso me hace sentir tranquila\u201d.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/052001356-shopping-drogas", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "\n VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Volar-un-helic%C3%B3ptero-Black-Hawk-no-distingue-el-g%C3%A9nero", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/de-vuelta-del-inframundo", "titulo": "De vuelta del inframundo", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "\u00bfConoce usted a el creador de los ping\u00fcinos de Bonice, a uno de los colaboradores de la famosa campa\u00f1a contra las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual en los 90\u2019s llamada \u201cSin preservativo, ni p\u00edo\u201d, al creador de numerosas obras de t\u00edteres como \u201cEl \u00faltimo \u00e1rbol\u201d, al columnista de El Espectador conocido por generar controversia y a un exhabitante de calle que fue candidato a la C\u00e1mara de Representantes de Bogot\u00e1? Estamos hablando de la misma persona, Alberto L\u00f3pez de Mesa. \u200b Samario de nacimiento, pero bogotano por destreza, es este arquitecto de la Universidad Nacional. Un personaje que, sin lugar a dudas,  \u200b Al llegar a un peque\u00f1o teatro ubicado en el centro de la capital donde se ensaya la obra \u201cJoaqu\u00edn y el agua\u201d, veo al  , como lo llaman los dem\u00e1s titiriteros. Est\u00e1 recostado en una de las sillas del lugar. \u00bfEstar\u00e1 dormido?, pienso, pero lo cierto es que nota que he llegado. Me hace una se\u00f1al de saludo levantando la cabeza, pero sigue en lo suyo: duerme a medias mientras los otros ensayan. A ratos ojea una que otra acci\u00f3n de los titiriteros y vuelve a caer. \u200b \u201cNo me acuerdo de la primera vez que consum\u00ed coca\u00edna, pero s\u00ed me acuerdo de la primera vez que consum\u00ed  \u201d, dice \u00e9l, aclarando que la palabra deber\u00eda ser escrita con \u201cs\u201d y no con \u201cz\u201d porque el bazuco viene de base. Fue en una de las tantas fiestas que se organizaban en el entorno de la publicidad. Se acab\u00f3 la coca\u00edna a la una de la ma\u00f1ana y uno de sus amigos dijo que ten\u00eda algo m\u00e1s fuerte: bazuco. Desde ah\u00ed, e incluso desde antes, \u00e9l empez\u00f3 a abrir un espacio para el consumo de distintas drogas.  \u200b Despu\u00e9s de algunos minutos sentada, en los que Alberto sigue so\u00f1oliento mientras se ensaya la historia de \u201cJoaqu\u00edn y el agua\u201d, este se\u00f1or de tez morena y barba blanca se levanta. \u201cHoy no es mi mejor d\u00eda, estoy muy adolorido\u201d me dice, mientras yo me cambio de silla para sentarme a su lado. A pesar de su situaci\u00f3n de salud, de sus pocas fuerzas al caminar y de su tos constante,  Este hombre cambia y entrecruza sus piernas al ritmo en el que inicia una nueva idea. Cuenta las dos veces en la que la vida le jug\u00f3 sucio sin echar paso atr\u00e1s.   \u201cUno es muy est\u00fapido\u201d, dice el columnista de El Espectador mientras pasa la mano derecha por su cara con poca delicadeza.   \u201cMataron al j\u00edbaro en mi cara\u201d. Alza los brazos y abre los ojos pausando su respiraci\u00f3n. \u201cYo me qued\u00e9 quieto\u201d. \u201cFue un hecho doloroso para \u00e9l\u201d, dice Hern\u00e1n Cort\u00e9s, uno de los tantos colegas que, por m\u00e1s de 40 a\u00f1os, ha permanecido en la vida de L\u00f3pez de Mesa. \u200b  Alberto L\u00f3pez de Mesa cay\u00f3 en las drogas por lo primero y no hab\u00eda podido mantenerse sobrio por lo segundo. Hern\u00e1n Cort\u00e9s cuenta que, como amigo cercano, sabe cu\u00e1ndo \u00e9l est\u00e1 bien y cu\u00e1ndo est\u00e1 mal y dice que ha sido cuesti\u00f3n de familia, de afectos y desafectos que retornaban a Alberto al inframundo. \u200b Terminado el ensayo de la obra, Alberto se dispone a hacerle las aclaraciones pertinentes a los titiriteros. \u201c\u00bfC\u00f3mo le pareci\u00f3, maestro?\u201d, pregunta uno de ellos. Alberto les dice que est\u00e1 bien, pero que hay cosas por mejorar, a la vez que les explica c\u00f3mo diferenciar las voces entre los personajes y c\u00f3mo levantar m\u00e1s los t\u00edteres para un mejor \u00e1ngulo de vista. Aunque hac\u00eda muchos a\u00f1os no ve\u00eda una obra de este g\u00e9nero, con \u201cJoaqu\u00edn y el agua\u201d pude volver a sentir, como cuando era peque\u00f1a, que un mu\u00f1eco ten\u00eda vida. \u200b El creador de los famosos ping\u00fcinos de Bonice pas\u00f3 por muchos centros de rehabilitaci\u00f3n, pero solo por supervivencia. \u201cYo soy malo para dormir en la calle\u201d, dice cambiando la posici\u00f3n de sus piernas y a\u00f1ade: \u201clos centros de rehabilitaci\u00f3n son negocios, son chimbadas. Mientras que la persona no tenga un apoyo afectivo y una estabilidad, es muy dif\u00edcil rehabilitarse\u201d. Tose y aclara: \u201cel afecto y la inclusi\u00f3n social es la mejor terapia\u201d. \u200b No obstante, frunciendo el ce\u00f1o y toc\u00e1ndose constantemente la nariz, el compositor dice, detenidamente y alzando la voz un poco m\u00e1s de lo normal, que el 28 de mayo de 2016 \u00e9l iba decidido a consumir y una cuadra antes de llegar al Bronx vio como de camiones bajaban numerosos polic\u00edas y empezaban a desalojar el lugar. Recuerda tanto aquel d\u00eda que hace una pausa para aclararme que estaba vestido de azul. \u201cNunca hab\u00eda visto tanto polic\u00eda junto, me toc\u00f3 irme\u201d.  \u201cLa mayor\u00eda de estas personas optan por el   para subsistir entre calles\u201d. \u200b Despu\u00e9s de unos   sobre las presentaciones que se avecinan y algunas cosas que faltan por hacer, el maestro se monta en el escenario con cierto esfuerzo, ya que tiene una leve discapacidad en su pierna derecha. Le indica a uno de los titiriteros de forma pr\u00e1ctica qu\u00e9 puede hacer para mejorar la narrativa de aquella obra. \u200b Este escritor de cuentos, canciones y obras est\u00e1 \u201cmaluco\u201d. P\u00e1lido, les explica a sus pupilos. No puede durar mucho tiempo hablando porque empieza a toser. \u201cEs muy descuidado. Me preocupa su salud\u201d, dice Liliana Moreno, una vieja amiga de anta\u00f1o con la que tuvo una relaci\u00f3n sentimental. \u200b Liliana dice que la calle le ense\u00f1\u00f3 a este hombre un poco de humildad. Lo tilda, con un poco de timidez y pausa en lo que emite, de ser en su pasado \u201cun poco picado, pero es un gran hombre\u201d. Alberto, despu\u00e9s de 15 a\u00f1os en las calles, contact\u00f3 a Liliana para volver a hacer nuevos proyectos con t\u00edteres, labor que ella ya hab\u00eda dejado hace alg\u00fan tiempo. Ella, con una leve sonrisa, con su cabeza reposada en sus brazos y con una pausa entre sus palabras me dice \u201c\u00e9l me volvi\u00f3 a recordar que yo era titiritera, me record\u00f3 qu\u00e9 era lo que me gustaba\u201d. \u200b  Este personaje ya no recorre las calles del Bronx, sino los pasillos de teatros de Bogot\u00e1. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "aprendi\u00f3 de la vida en las calles y que hoy, despu\u00e9s de casi 15 a\u00f1os, vuelve a palpar el inestable borde de la sobriedad. Alberto llevaba una vida de distinciones y \u00e9xitos, pero por descuidos de la vida lleg\u00f3 a vivir en las calles m\u00e1s temidas de la ciudad de Bogot\u00e1.  \u201cYo consum\u00eda con inocencia\u201d, dice \u00e9l. Alberto est\u00e1 en el teatro para sacar adelante esta obra que escribi\u00f3 hace siete a\u00f1os y que tanto hoy como en su pasado deja un importante legado de cuidado ambiental en las familias y ni\u00f1os que se sientan frente al teatrino. \u200b La primera fue cuando gast\u00f3 todo lo de la matr\u00edcula de su hija Paloma en drogas, dejando el dinero del pregrado, que ser\u00eda destinado a la Universidad de Los Andes, en las ollas de la capital. La segunda vez, cuenta Alberto nombrando cada detalle, fue cuando toda su carrera y su prestigio se fueron al piso por un cargo de asesinato que le imputaron, llev\u00e1ndolo un a\u00f1o tras las rejas. En Bogot\u00e1 hay 9.538 habitantes de calle. De ellos, el 38,3% ha llegado a esas circunstancias por problemas con sustancias psicoactivas y el 32,7% por conflictos o dificultades familiares, seg\u00fan el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE). \u200b Seg\u00fan Alberto, un habitante de calle necesita, por lo menos, 10 o 15 papeletas de bazuco diarias. El bazuco, dice, no es solo para pobres, porque cada papeleta est\u00e1 entre 4000 y 6000 pesos.  \u201c\u00c9l es muy pulido, exigente y pulcro. Le gusta que las cosas le salgan bien\u201d dice, Hern\u00e1n. Ahora, Alberto sigue su vida de \u201crebusque\u201d, pero en el teatrino. Su columna en El Espectador, un nuevo libro en el cual fue coautor llamado \u201cLa vida desde las calles\u201d y una esperanza de iniciar a trabajar en IDIPRON (Instituto Distrital para la Protecci\u00f3n de la Ni\u00f1ez y la Juventud) dando clases a habitantes de calle y dem\u00e1s, son su sustento.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/prefieren-las-calles-a-hogares-geri%C3%A1tricos%C2%A0", "titulo": "Prefieren las calles a hogares geri\u00e1tricos\u00a0", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "El suelo comienza a vibrar porque se avecina una estampida de personas. Desde la estaci\u00f3n las Aguas en el centro de Bogot\u00e1 se comienzan a escuchar los pasos de la multitud. Para muchos a\u00fan no ha amanecido. La niebla es blanca y espesa, solo se pueden observar objetos cercanos, lo dem\u00e1s est\u00e1 cubierto. Es como si estuvi\u00e9ramos dentro de una nube. Frente a la estaci\u00f3n, En el espacio entre la estaci\u00f3n Las Aguas y el Parque de los Periodistas hay al menos 10 vendedores informales, desde el que vende los tintos hasta Olga y su mam\u00e1 que venden cordones, gorros y bufandas. El trabajo en la informalidad alcanza apenas para sobrevivir, y no en las mejores condiciones. Omar P\u00e9rez a sus 63 a\u00f1os lleva 25 de ellos anhelando un d\u00eda de descanso, pero   Su \u00fanico descanso, tr\u00e1gicamente, fue cuando le amputaron su brazo derecho debido al c\u00e1ncer tipo melanoma que desarroll\u00f3; no fue visto por un especialista a tiempo. \u200b No es extra\u00f1o pasar por casi cualquier calle de Bogot\u00e1 y notar que una gran mayor\u00eda de los vendedores informales son adultos mayores, al menos eso se percibe.  De entrada, ya es un panorama adverso para la vejez en Colombia. Seg\u00fan la encuesta Multiprop\u00f3sito de Bogot\u00e1 (EMB) realizada en el a\u00f1o 2017 por el DANE   esto se suma al abandono que hay hacia las personas mayores, tanto as\u00ed que se aprob\u00f3 la ley 1893 de 2018, que impide que los hijos que abandonan a sus padres reciban herencia alguna. Esto y la soledad son las principales problem\u00e1ticas que aquejan a esta poblaci\u00f3n. \u200b \u201cMi familia ni se aparece, yo de ellos no s\u00e9 nada\u201d, me coment\u00f3 \u00c1lvaro Castro, un vendedor de golosinas de la Carrera S\u00e9ptima. Desde los 20 a\u00f1os trabaja en la informalidad luego que por desventura de la vida perdiera un brazo y una pierna. Ahora me cuenta su tragedia con dificultad, pues le faltan casi todos los dientes. \u200b La soledad no es un problema para Olga Galindo, ella y su mam\u00e1 se hacen compa\u00f1\u00eda todos los d\u00edas, se cuidan juntas. A la edad de 7 a\u00f1os Zoila lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 proveniente de Iza, un peque\u00f1o municipio de Boyac\u00e1 a poco menos de dos horas de Tunja y cuatro, de Bogot\u00e1. Tuvo 9 hijos; todos trabajan en la informalidad, pero solo vive con Olga. \u200b Con una permanente sonrisa Zoila recibe a quien quiera conversar o, m\u00e1s bien, hablar, porque ella es de pocas palabras. Su cabello y cejas son totalmente grises, generalmente lo cubre con una gorra y ella se cubre con una ruana. La mayor\u00eda del tiempo sus ojos permanecen entre cerrados ocultando su iris caf\u00e9, ella parece estar tambi\u00e9n oculta tras su desconfianza. Muy bien abrigada se sienta inm\u00f3vil al lado de su carrito de cordones, hay de todos los tama\u00f1os y colores. Ya muy arrugada por la edad solo deja ver sus manos y rostro, utiliza faldas largas que son m\u00e1s caracter\u00edsticas del campo colombiano. \u200b Olga hered\u00f3 de su madre sus mejillas, le dan a su rostro una forma redonda, y al comienzo parece sentir tambi\u00e9n una fuerte desconfianza, pero en realidad es muy amable y atenta. L\u00f3gicamente tambi\u00e9n tiene algunas arrugas, las m\u00e1s marcadas est\u00e1n sobre su boca y bajo sus ojos, es dif\u00edcil sacarle una sonrisa, pero si se logra no habr\u00e1 duda de que es muy sincera. \u200b Con apenas lo justo para pagar el arriendo de su apartamento en el 20 de Julio nunca han considerado en acudir a un lugar de atenci\u00f3n al adulto mayor, ni siquiera en los momentos m\u00e1s duros de su vida. \u201cYo me cri\u00e9 ac\u00e1. Desde muy ni\u00f1a trabajo en esto, haciendo muchas cosas, claro\u201d, dijo Olga. \u200b Cuando le pregunt\u00e9 a Olga por qu\u00e9 no acudir a un centro de protecci\u00f3n social o un hogar geri\u00e1trico, su respuesta fue graciosa: \u201cno, yo qu\u00e9 voy a ir por all\u00e1 a cuidar viejitos. Yo no sirvo para eso\u201d. Cuando aclar\u00e9 que me refer\u00eda a acudir a esos sitios para que pudieran ser atendidas y tener un descanso luego de toda una vida de trabajo, su expresi\u00f3n cambi\u00f3;  \u200b Para indagar sobre la aversi\u00f3n de Olga me dirig\u00ed al centro de protecci\u00f3n social Bosque Popular, atr\u00e1s del edificio de la Contralor\u00eda y al lado de la Casa Editorial El Tiempo. Este es uno de los dos centros de protecci\u00f3n manejados por el distrito, hay otros 17 que est\u00e1n en convenio. En la entrada vi un letrero que dec\u00eda \u201cDepartamento Administrativo de Protecci\u00f3n y Asistencia Social\u201d, nombre antiguo de lo que ahora es la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social. \u200b Ya dentro, el sol de las 8 de la ma\u00f1ana cubr\u00eda todo el lugar, hac\u00eda un calor poco com\u00fan en Bogot\u00e1. Rodeado de flores y \u00e1rboles, hab\u00eda un parque central en el que se encontraba una cancha de futbol y varias bancas para tomar el sol. Alrededor est\u00e1n las casas donde duermen los abuelos, en una de ellas pude observar una mesa de billar y un peque\u00f1o gimnasio. El lugar expresaba paz y luc\u00eda muy espacioso. En una de las bancas estaba Pedro Emilio Cifuentes, un abuelo de 89 a\u00f1os; me sent\u00e9 junto a \u00e9l para conversar. \u200b No aparentaba su edad, adem\u00e1s de ser muy activo tambi\u00e9n parec\u00eda tener una muy buena memoria y semblante. Para Pedro   \u201cLo que m\u00e1s me gusta leer es historia del mundo y de Colombia\u201d, mencion\u00f3 Pedro con su mirada puesta en el horizonte como recordando algo. \u200b Miguel \u00c1ngel Gasca, de 75 a\u00f1os, comparte la opini\u00f3n de Pedro y considera que se encuentra en un lugar maravilloso. \u201cHay gente muy mal agradecida ac\u00e1, aqu\u00ed tenemos todo, vivienda digna, una alimentaci\u00f3n balanceada, amigos, libertad y mucha tranquilidad\u201d, asegura Miguel, quien lleva tres a\u00f1os en Bosque Popular y dice estar feliz. No hay encierro salvo casos particulares. \u200b Parece un ambiente propicio y c\u00f3modo para pasar la vejez, pero no todo es color de rosa. Ana Vidal, terapeuta ocupacional en Bosque Popular, me aclar\u00f3 que  Y es que en la vejez hay una dificultad: las enfermedades mentales.  \n \nAl mencionarle a Ana que Pedro no percib\u00eda ning\u00fan problema entre los abuelos dijo: brevemente, sin titubear y de una manera natural: \u201cTiene demencia\u201d. La demencia es caracterizada por un deterioro cognitivo que puede llevar a la p\u00e9rdida de memoria o incluso una interpretaci\u00f3n distorsionada de la realidad; por eso Pedro no recuerda haber tenido momentos dif\u00edciles, pero ese no es el \u00fanico problema que los aqueja. \u200b  Seg\u00fan el informe Forensis del 2017 de Medicina Legal,  Sumado a esto, las proyecciones del DANE indican que, para 2050 el 27% de la poblaci\u00f3n bogotana ser\u00e1 mayor de 60 a\u00f1os, contrastado con el 11% registrado en 2017. Es un problema de cuidado. \u200b El presupuesto asignado en Bosque Popular no les permite tener un psiquiatra de planta para tratar a los abuelos. Seg\u00fan el Subdirector para la vejez de la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social del Distrito, Lucas Correa,   Esto parece no ser suficiente, pues seg\u00fan la coordinaci\u00f3n del centro de protecci\u00f3n, en este momento hay 49 personas en lista de espera. \u200b Entre tanto, Olga y Zoila no viven tan c\u00f3modamente como en un centro de protecci\u00f3n social, pero  Quiz\u00e1 su soluci\u00f3n y la de muchos no es estar internados para descansar sino sentir que a\u00fan viven para algo. \u200b \u201cEl fin del adulto mayor es pasar los d\u00edas disfrutando con su familia o al menos sinti\u00e9ndose \u00fatil, acudir a los centros geri\u00e1tricos o especializados solo es aceptable en casos muy particulares\u201d, consider\u00f3 Jos\u00e9 Daniel L\u00f3pez, representante a la C\u00e1mara por Bogot\u00e1, quien hace poco present\u00f3 un proyecto de ley que busca otorgar beneficios fiscales a las empresas que contraten adultos mayores de 60 a\u00f1os. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": " Olga Galindo, de 56 a\u00f1os, y su mam\u00e1 Zoila Suarez, de 84, extendieron r\u00e1pidamente en el suelo una bolsa negra, enorme, con una cobija encima. Pusieron apresuradamente su mercanc\u00eda; comienza un d\u00eda m\u00e1s de ventas y a\u00fan no se ve el sol. \u200b  \u201cEl trabajo ha estado dif\u00edcil \u00faltimamente, llevamos tres d\u00edas sin vender absolutamente nada\u201d, mencion\u00f3 Olga mientras se resguardaba con su grueso saco de lana. \u200b los 10 mil pesos diarios que debe pagar de arriendo no le permiten parar; vender espejos es su sustento. Seg\u00fan un estudio de 2015 de la Universidad Externado acerca del mercado laboral \u201cel 85% de los adultos mayores estar\u00eda trabajando en la informalidad\u201d. \u200b \u201csolo el 27% de los adultos mayores de 60 a\u00f1os reciben ingresos de pensiones\u201d, con una sonrisa en el rostro Olga me respondi\u00f3: \u201ca m\u00ed me gusta la calle, nosotras nos moriremos ac\u00e1 antes de ir a un sitio de esos\u201d. estar en el centro de protecci\u00f3n social es una bendici\u00f3n, tiene todo: enfermeras d\u00eda y noche, una cancha de tejo y una biblioteca donde pasa la mayor parte de su tiempo.  Lo m\u00e1s interesante es que tienen permitido salir, entre las 8 de la ma\u00f1ana y las 5 de la tarde, incluso tienen un plazo de tres d\u00edas para regresar luego de haber salido.  hay muchos conflictos violentos entre los abuelitos, en especial los que ven\u00edan de calle.  El 65% de los adultos mayores registrados en este centro de protecci\u00f3n social tienen un diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico. Muchos de los adultos mayores sufren de depresi\u00f3n. Aunque no lo parezca, \u201ca veces los veo llorar a escondidas\u201d, mencion\u00f3 Ana. los adultos mayores de 75 a\u00f1os son quienes tienen m\u00e1s riesgo de suicidio respecto a su poblaci\u00f3n.  el presupuesto para la vejez en Bogot\u00e1 es de 160 mil millones de pesos anuales, de los cuales aproximadamente 40 mil millones son destinados hacia los centros de protecci\u00f3n social.  se sienten felices de estar ocupadas, aunque la mayor\u00eda del d\u00eda solo observen a las personas que cruzan frente a la estaci\u00f3n de Las Aguas.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/El-harlismo-es-mi-hobbie%2C-la-Polic%C3%ADa-es-mi-profesi%C3%B3n%3A-Alberto-Guevara", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Renacer-al-calor-del-tropel--", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/091901288-alejandro-rico", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%E2%80%9CSoy-d%C3%A9bil-e-insegura-en-la-vida-cotidiana%E2%80%9D%3A-La-Pulla%C2%A0", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/amigos-cine", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/El-obispo-anglicano-que-busca-su-propia-catedral", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/El-sacrificio-del-gregario-para-el-triunfo-del-capo", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Prefieren-las-calles-a-hogares-geri%C3%A1tricos%C2%A0", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/no-escribo-solo-para-mujeres%3A-melba-escobar", "titulo": "No escribo solo para mujeres: Melba Escobar", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "La puerta de su apartamento es tan alta que intimida, contrasta bastante con su apariencia relajada cuando ella misma me abre la puerta en  , medias y con una gran sonrisa. \u00a0Me invita a seguir, me ofrece agua o caf\u00e9, y finalmente ambas nos sentamos en la sala, en el sof\u00e1 m\u00e1s grande junto a un ventanal con vista a Bogot\u00e1. Nuestro di\u00e1logo comienza con su inter\u00e9s por la literatura, la pregunta obligada cuando se entrevista a un escritor. \n \n-  Para Melba, lo importante no es ni el estilo ni el nombre ni la fama del libro. No se trata de un modelo a seguir sino de \u201cla literatura que lo sacude a uno, que lo conmueve, que de cierta forma le rompe los esquemas de lo que tiene en la cabeza\". - \"La Mujer\u201d, como la llama ella, es un mon\u00f3logo de una madre cuyo hijo es acusado de plantar una bomba en uno de los centros comerciales m\u00e1s reconocidos de Bogot\u00e1. \u200b \u200b En sus libros  -  \u200b Este es un rasgo que se asocia con la mujer m\u00e1s que con el hombre, sea para bien o para mal. \u201cS\u00ed, \u200b -  \u200b  Una novela en donde los sentimientos exclusivamente femeninos son protagonistas, una que solo habr\u00eda podido escribir una mujer que los conoce de primera mano. -  -  Con esta pregunta, Melba se toma su tiempo para contestar, se acomoda en su sof\u00e1, sube los pies y se recuesta en los cojines. \u00a0Se lleva la secci\u00f3n larga de su cabello detr\u00e1s de la oreja como prepar\u00e1ndose para una tarea compleja, que requiere su total concentraci\u00f3n. -  Luego de un suspiro, a\u00f1ade  . \u00a0En ese momento se relaja de nuevo, y con una risa muy sutil dice: -  -  De nuevo sus hombros se tensan y sus manos comienzan a moverse cada vez m\u00e1s para ilustrar su punto, aunque siempre ri\u00e9ndose de su propia rabia. -  Melba suelta una carcajada muy contagiosa y a todo volumen, esta vez no la puede evitar, y hace gestos de incredulidad, imitando la pose altanera del alcalde. \u200b -  - Realmente fue casi que una casualidad. Yo ten\u00eda claro que quer\u00eda hablar de mujeres en un sal\u00f3n de belleza, pero, cuando estaba escribiendo y ya no sab\u00eda c\u00f3mo seguir, pens\u00e9: \u201cbueno, va a tocar matar a alguien\u201d. \u00a0Pero la novela negra siempre ha servido para unir distintas clases sociales, y eso es lo que pasa en \u201cLa Casa de la Belleza\u201d. -  -  -  -  \u200b De nuevo se r\u00ede, pero esta vez de manera suave, divirti\u00e9ndose consigo misma y con su intimidad con esa facilidad que tenemos las mujeres, y dice: \u200b -  Y extiende los brazos, recordando como se ve\u00eda su est\u00f3mago en esa \u00e9poca. \u00a0\u201c \u201d. \u00a0Luego vuelve a enderezarse en la silla y contin\u00faa: \u200b -  -  -  \u200b Lo \u00faltimo lo dice con un gesto de verg\u00fcenza, pero al mismo tiempo de apat\u00eda. \u200b -  Melba vuelve a relajarse, sonr\u00ede y recuesta su cabeza en la almohada, estirando las piernas sobre el sof\u00e1.  dice lentamente y con los ojos cerrados. \u200b -  -  -  VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "es com\u00fan ver expresiones que cualquier bogotano reconocer\u00eda, palabras coloquiales, hasta groser\u00edas\u2026  hemos estado limitadas a la intimidad \u2013 opina Melba \u2013 pero tambi\u00e9n tenemos esa facilidad de evocarla\u201d. \u201cLa Casa de la Belleza\u201d, una novela en donde las historias de todo tipo de mujeres viviendo en Bogot\u00e1 convergen en un sal\u00f3n de belleza. \u200b - En tus novelas esa voz principal siempre es femenina. \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfPor qu\u00e9 contar las historias desde esta perspectiva? Hist\u00f3ricamente, la literatura ha sido algo machista. \u00a0Hay muy pocas escritoras famosas relativamente, y a las que hay se les critica por su \u201csentimentalismo\u201d. \u00a0\u00bfQu\u00e9 opinas de eso? -  \u00bfT\u00fa te has sentido alguna vez personalmente afectada por el machismo? - Y la realidad del pa\u00eds tambi\u00e9n es algo muy frecuente en tus libros. \u00bfPor qu\u00e9 recurres a la novela negra para contar las historias de estas mujeres? \u00bfY en cuanto al conflicto colombiano en espec\u00edfico? T\u00fa utilizas hechos reales e hist\u00f3ricos en tus novelas. Me imagino que debes hacer reporter\u00eda. \u00bfC\u00f3mo es ese proceso? Y en este proceso, y por el hecho de ser tan acertada con los eventos reales, \u00bfalguna vez te ha pasado que alguien que s\u00ed lo haya vivido te reclame? \u00bfEs decir que t\u00fa piensas que por medio de los libros que escribes est\u00e1s aportando a mejorar los problemas que criticas? \u00bfSea la violencia o el machismo?", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%E2%80%9CLa-mejor-recompensa%3A-que-el-imitado-disfrute-de-la-imitaci%C3%B3n%22", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%E2%80%9Cquien-hace-re%C3%ADr%2C-hace-olvidar%E2%80%9D%2C-la-frase-de-la-cual-se-apropia-corozo", "titulo": "\u201cQuien hace re\u00edr, hace olvidar\u201d, la frase de la cual se apropia Corozo", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "A diferencia de lo que mucha gente espera ver en un humorista y trovador de un programa radial de Caracol, Corozo me recibe vestido de traje y camisa negra, con una mezcla de paciencia y af\u00e1n por el ajetreo de 'La Luci\u00e9rnaga' que comienza, puntual, a las 4:00 de la tarde. \u200b  Aunque nadie lo llama as\u00ed, lleva su apodo desde muy peque\u00f1o, cuando reci\u00e9n comenzaba en este mundo de  .   Es sonoro y bonito\u201d. Pero no solo fue gracias a sus compa\u00f1eros, en sus fotos siempre se le ve peluqueado con la cabeza rapada, lo cual se asemeja al fruto de la palma de corozo. \u200b Entre risas y miradas cabizbajas, como tratando de recordar,   me cuenta c\u00f3mo fue su infancia y ese descubrimiento del talento y gusto por la trova. \u200b Su ni\u00f1ez no estuvo rodeada de tanta tecnolog\u00eda, si acaso hab\u00eda 4 o 5 televisores con los que \u00e9l y sus amigos del pueblo se reun\u00edan a ver una novela que por aquella \u00e9poca estaba al aire: \u201cLola Calamidades\u201d. Por ende, lo que m\u00e1s escuchaba en su infancia era radio. Para ese entonces, las cu\u00f1as radiales eran muy utilizadas para la promoci\u00f3n de productos y publicidad en la radio. Para \u00e9l, esto fue un impulso en el mundo de la trova.  \u201cFue un gusto innato, nadie me lo inculc\u00f3\u201d. \u200b Su vestimenta color negro logra enga\u00f1ar, pues no han pasado ni cinco minutos de la entrevista cuando ya demuestra sus dotes de humorista. \u201cEl hambre hace cosas impresionantes, aprend\u00ed a trovar\u201d. Entre carcajadas de ambos, el humorista dice que, a pesar de que estudi\u00f3 Periodismo, se encuentra en el lugar donde se encuentra ahora, gracias a la trova. \u200b Como graduado de periodismo, Corozo tiene una posici\u00f3n frente a esta carrera, algo desalentadora, para aquellos que la estamos estudiando. \u201cEs fascinante y muy ch\u00e9vere, pero el campo de acci\u00f3n cada vez es muy reducido\u201d. Para \u00e9l,  . Seg\u00fan \u00e9l, la profesi\u00f3n poco a poco est\u00e1 desapareciendo, los medios tradicionales est\u00e1n muy relegados a las redes sociales lo cual afecta la profesi\u00f3n y su esencia. \u200b \u201cEs necesario que los estudiantes que est\u00e1n cursando periodismo en este momento, escuchen radio y consuman prensa\u201d. Para \u00e9l, son cosas que las redes sociales no pueden reemplazar. La familiaridad y confianza que ofrecen la radio, son aspectos que los otros medios no brindan. \u201cUsted puede estar trapeando y a la vez puede estar escuchando radio\u201d. Entre ejemplos cotidianos, dice que   \u201cEs como si a m\u00ed me gusta el Pibe Valderrama y me voy corriendo detr\u00e1s de Mariana Paj\u00f3n\u201d. \u200b Mientras hac\u00eda sus pr\u00e1cticas como periodista en Teleantioquia, se present\u00f3 a un festival de trova en la ciudad de Bogot\u00e1 donde sali\u00f3 triunfador y fue coronado como \u201cEl Rey de La Trova en Bogot\u00e1\u201d. Debido a esto, en ese entonces, Yamid Amat, actual director del Noticiero CM&, le ofreci\u00f3 una propuesta para trabajar en el programa \u201cPregunta Yamid\u201d. All\u00ed, lo que se hac\u00eda era trovar con diferentes temas de inter\u00e9s que Yamid les iba proporcionando a lo largo del programa. Para ese momento, el doctor Hern\u00e1n Pel\u00e1ez le propuso formar un grupo de trovadores para hacer parte de 'La Luci\u00e9rnaga' de Caracol. Es de esa manera como nace el grupo \u201cRevolc\u00f3n\u201d y su inicio en Caracol Radio. \u200b  y su trabajo. Sabe que en el momento en que trova o hace re\u00edr a alguien con su trabajo, logra que la persona que lo est\u00e1 escuchando en ese momento, se olvide, aunque sea por unos segundos, de alg\u00fan problema o situaci\u00f3n y logre sacarle una sonrisa. El trovador no entiende c\u00f3mo es posible que exista gente que le gusta ver sufrir a otras personas, cuando  Por otro lado, las pasiones de este humorista trascienden a otros ambientes. Como buen colombiano, le apasiona el f\u00fatbol, pero afirma ser un jugador frustrado. Desde ni\u00f1o, tuvo pasi\u00f3n por los balones y por la diversi\u00f3n que este deporte genera. Con alegr\u00eda y algo de nostalgia recuerda c\u00f3mo en su juventud se iba a un pueblo cercano a Granada, exactamente Corcon\u00e1, y aunque la excusa para el viaje era el f\u00fatbol, terminaba siendo una de las mejores experiencias para compartir con su grupo de amigos. \u200b Con algo de risa cuenta c\u00f3mo su mam\u00e1 lo rega\u00f1aba por ensuciar la ropa a causa del deporte y, por ende, hubo una \u00e9poca en la que no pudo jugar mucho, pero, como buen antioque\u00f1o, no perdi\u00f3 el tiempo. Decidi\u00f3 practicar sus dotes de narrador por medio de los partidos que sus amigos disputaban. \u201cCon un palo de escoba y un tarro de cola granulada jugaba a narrar qui\u00e9n llevaba la pelota.\u201d \u200b Es hincha del Nacional. Dice que esto no fue heredado, sino que, en su pueblo, cuando Nacional qued\u00f3 campe\u00f3n de la copa libertadores de Am\u00e9rica frente al Olimpia de Paraguay, vio grande el equipo y con aquella ilusi\u00f3n que un ni\u00f1o peque\u00f1o pod\u00eda sentir. Se sinti\u00f3 identificado con la camisa verde con rayas blancas que, a\u00fan, mueve pasiones en \u00e9l. \u200b  Sentir que falta el aire durante unos quince segundos, unas veinte o veinticinco veces en la noche, es algo que no le permite descansar ni conciliar el sue\u00f1o.  . \u200b Luego de una laringoscopia y de varias intervenciones en su garganta, los resultados no fueron los esperados, pues continu\u00f3 con una apnea de un se\u00f1or de 97 a\u00f1os o de alguien que pesa 150 kilogramos, y, aunque no es ni uno ni lo otro, para \u00e9l no es f\u00e1cil hablar del tema. En su expresi\u00f3n y en su voz se siente la preocupaci\u00f3n y la dificultad que ha sido vivir con esta enfermedad.  Dice que a pesar de que la situaci\u00f3n de no poder dormir ha sido duro, tiene personas que lo apoyan y lo han entendido a lo largo de los a\u00f1os con esta condici\u00f3n.   cree fielmente en que Dios es quien lo mantiene ah\u00ed, con las fuerzas de salir adelante y, aunque hay d\u00edas en los que se siente muy agotado, es \u00e9l quien lo levanta y le da la fortaleza para seguir. \u200b \u201cAs\u00ed le est\u00e9n dando palo, r\u00edase\u201d, pues no niega que hay problemas, pero la actitud ante los mismos es lo que puede llevar a salir adelante en cualquier situaci\u00f3n. \u00c9l sabe aplicar esta frase. Sabe que   \u201cDe un polvo venimos y en polvo vamos a terminar\u201d. Para Corozo la vida es un ratico y hay que disfrutarla, sin importar los cu\u00e1n grandes sean los problemas. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "En Granada, a una hora de Medell\u00edn, naci\u00f3 Marco Aurelio Giraldo Jaramillo, verdadero nombre de  . \u201cCuando estaba en grado 11, me hicieron muchos apodos y ninguno me llamaba la atenci\u00f3n, hasta que uno dijo   y ese me gust\u00f3.  lograba aprenderse las cu\u00f1as y replicarlas. Pero esto no se quedaba ah\u00ed, en el colegio descubri\u00f3 que ten\u00eda compa\u00f1eros con talento para escribir trovas y fue justo en ese lugar donde decidi\u00f3 empezar este recorrido.  hacer periodismo serio en Colombia se est\u00e1 tornando m\u00e1s dif\u00edcil, pues hoy en d\u00eda, con las redes sociales, cualquiera puede grabar un video y convertirse en \u201cperiodista\u201d a los estudiantes de periodismo tambi\u00e9n les hace falta gusto y pasi\u00f3n por lo que van a hacer, pues si la carrera es periodismo uno debe buscar hacer lo mejor por esa carrera y trabajar en beneficio de esta. \u201cQuien hace re\u00edr, hace olvidar y es un bienhechor quien en el mundo distribuye olvido\u201d. Con esta frase de V\u00edctor Hugo, el afamado escritor franc\u00e9s, Corozo define sus sentimientos por la radio para \u00e9l lo m\u00e1s importante es la risa. Pero no todo en su vida es humor, vivir con   no ha sido nada f\u00e1cil.  sufre esta enfermedad hace m\u00e1s o menos unos siete a\u00f1os y desde entonces ha sido un proceso que ha tra\u00eddo a su vida dolor, pero tambi\u00e9n aprendizajes Afirma que en las noches si duerme entre dos o tres horas es bastante y, por ende, el agotamiento, a diario, le pasa factura. \u200b por m\u00e1s agotado que se sienta, transmitir alegr\u00eda mediante los micr\u00f3fonos de 'La Luci\u00e9rnaga' es algo que seguir\u00e1 moviendo su vida y su trabajo.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%E2%80%9Cla-mejor-recompensa%3A-que-el-imitado-disfrute-de-la-imitaci%C3%B3n%22", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/De-vuelta-del-inframundo", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/El-cuento-apasionado-de-Tarantino", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/franklin-ramos%2C-la-%27mejor-versi%C3%B3n-de-s%C3%AD-mismo%27", "titulo": "Franklin Ramos, la 'mejor versi\u00f3n de s\u00ed mismo'", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Su\u00e9ter cuello tortuga color azul rey, encajado en un pantal\u00f3n de talle alto que est\u00e1 rodeado por un fr\u00e1gil y delgado cintur\u00f3n negro que contrasta con el color gris del pantal\u00f3n. No pod\u00edan faltar los zapatos adecuados para crear el look apropiado, tiene puesta una combinaci\u00f3n de tenis y  Se acerca a m\u00ed con una mirada penetrante y muy seguro, pues cada pisada la da con especial contundencia. Arranca a contar sobre sus inicios:  , recuerda y contin\u00faa: \"Ellas me mostraron lo que es la vanidad femenina, las mujeres de mi regi\u00f3n, de la costa, siempre son demasiado vanidosas y eso fue lo que vi en mi infancia. Pero hablo de una vanidad bonita, ligada a una cantidad de elementos que me hicieron entender que podr\u00eda desarrollarme en ese campo\". Franklin estudi\u00f3 artes pl\u00e1sticas en Medell\u00edn y lo que m\u00e1s llamaba su atenci\u00f3n era la pintura. Conoci\u00f3, para entonces, a un  \u00a0que le ense\u00f1\u00f3 lo fascinante de plasmar color en el rostro de una mujer y lo anim\u00f3 a hacer parte del mundo de la belleza y de la est\u00e9tica. M\u00e1s tarde, cuando se hab\u00eda convertido en un apasionado del color sobre el rostro femenino, viaj\u00f3 al pueblo colombiano de Mompox, donde se estren\u00f3 en un sal\u00f3n de belleza. Luego tuvo dos paradas m\u00e1s: Cartagena y Bogot\u00e1.  \u200b - - Eso fue cuando estaba muy chiquito, ten\u00eda alrededor de 11 a\u00f1os, fue antes de tener alg\u00fan tipo de trabajo. En ese entonces en Mompox se hac\u00edan muchas cosas, hab\u00eda mucho arte, se filmaban muchas pel\u00edculas y documentales. A m\u00ed me llam\u00f3 la atenci\u00f3n ese mundo sin saber qu\u00e9 quer\u00eda hacer. Entonces, en esa \u00e9poca   y de alguna forma me dio la oportunidad de trabajar con ella siendo asistente. Ah\u00ed me fui enamorando, vi tantas cosas, pero no ten\u00eda certeza de en qu\u00e9 me quer\u00eda enfocar y qu\u00e9 hacer realmente. Pero sab\u00eda que quer\u00eda pertenecer a este mundo de la moda, del show business, de todo lo que tiene que ver con embellecer a la mujer. Creo que se dieron cuenta y me dejaron ser libre y me apoyaron en todas las decisiones que tomaba, obviamente bajo unos par\u00e1metros de casa basados en la educaci\u00f3n. Para m\u00ed hab\u00edan ciertas cosas que eras nuevas, pero que para ellos eran realmente extra\u00f1as, puesto que los europeos tienen una vida totalmente diferente; entonces, para mi familia, criada en un pueblo como Mompox, que es de gente maravillosa pero que que qued\u00f3 estancado en el tiempo y que gracias a eso ha conservado muchas cosas de su cultura y sus costumbres; le resultaba muy dif\u00edcil asimilarlo. - Tuve una infancia muy feliz, la verdad hoy en d\u00eda vivo agradecido de haber tenido una infancia como la que tuve en Mompox. Fueron muchas historias, lo que era prohibido era siempre lo que nos llamaba la atenci\u00f3n, lo que nos gustaba.  y ahora que voy me dicen: \u201cclaro, aprendiste con nosotros y ahora no nos quieres ni ver\u201d. Pero, no es eso, claramente todo va cambiando. Despu\u00e9s, mi mam\u00e1 llegaba y le dec\u00eda que c\u00f3mo era capaz de dejarse manipular por un ni\u00f1o de 11 o 12 a\u00f1os. Pero siempre he sido as\u00ed, muy inquieto con esos temas. - Han sido muchas en diferentes etapas de mi vida; por ejemplo, en mi infancia fue una t\u00eda a la que le llam\u00e1bamos \u201cmi mam\u00e1 cachaca\u201d que era una t\u00eda s\u00faper alegre con un esp\u00edritu incre\u00edble, ella marc\u00f3 mucho mi vida porque fue mi alcahueta, por as\u00ed decirlo: era fiestera, coqueta, popular y la m\u00e1s l\u00edder. Era una mujer que el pueblo quer\u00eda demasiado y esa popularidad la hac\u00eda tener una personalidad incre\u00edble y me ense\u00f1\u00f3 muchas cosas. Pero a lo largo de mi vida han sido muchas personas, una de ellas es una mujer que se llama Elza Porto que me puso un pincel en la mano, me dijo \"t\u00fa tienes destreza para esto\". Ella hab\u00eda estudiado en Espa\u00f1a y fue como mi primera maestra, mi primera tutora en el tema de la colorimetr\u00eda y en muchas cosas que yo no ten\u00eda ni idea. Otra persona es Germ\u00e1n Palomino que fue qui\u00e9n me trajo a Bogot\u00e1. \u200b - Todo ha sido a ra\u00edz de mi trabajo, uno no debe hablar de lo que ha hecho sino demostrarlo con lo mismo, con su trabajo. Demostrando lo que hago, siento que eso se debe a lo que me apasiona, mi trabajo es una pasi\u00f3n para m\u00ed.   yo soy partidario del perfeccionismo que en algo me marc\u00f3; por ejemplo, mi madre lo era, entonces ella marc\u00f3 mi vida. De ella aprend\u00ed a ser perfeccionista y esto a hecho que mi trabajo se haya viralizado y popularizado, que haya ganado nombre; entonces, a ra\u00edz de ese nombre de haberlo hecho en Colombia, todos estos artistas, los managers o los que hacen posible que estos personajes lleguen a Colombia me busquen, no ha sido por fama o porque aparezco en televisi\u00f3n,  Es un libro que estoy escribiendo para ense\u00f1arle a las mujeres a quererse a s\u00ed mismas, a empoderarse y por medio de la belleza hacer realidad muchas cosas que ellas quieren y as\u00ed darle las herramientas para que entiendan que son cada d\u00eda m\u00e1s lindas, no solo f\u00edsicamente sino a trav\u00e9s de la aceptaci\u00f3n y de quererse a s\u00ed mismas. \u200b  Ahora las tendencias son bastante amplias, son una carta inmensa de posibilidades que tienes, pero lo que debes saber a la hora de adoptar cualquier tendencia es que sea apta para ti. Cada cual debe buscar una buena asesor\u00eda para ver qu\u00e9 le queda y conocerse a s\u00ed mismo, tambi\u00e9n saber qu\u00e9 quiere proyectar, porque, \u00a0si no lo tiene claro, puede llevar cualquier tendencia, pero no va a pasar absolutamente nada. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "mocasines creando perfectamente un estilo vintage propio de \u00e9l, de Franklin Ramos, el reconocido asesor de imagen colombiano. \"Yo inici\u00e9 en este mundo desde muy peque\u00f1o, nac\u00ed en una familia matriarcal, rodeado de muchas mujeres\" \"La capital me abri\u00f3 las puertas y me mostr\u00f3 un universo gigante en el que podr\u00eda desarrollarme con muchas facetas y es lo que hago hoy en d\u00eda, que es lo que amo y adoro\".  Particip\u00f3 en la pel\u00edcula de Cr\u00f3nica de una Muerte Anunciada. \u00bfQu\u00e9 papel desempe\u00f1\u00f3 y c\u00f3mo se dio esa oportunidad? conoc\u00ed a una vestuarista muy famosa en Colombia, llamada Rosario Lozano, y a ella le caus\u00f3 gracia que una persona tan chiquita quisiera hacer parte de ese universo - Ante ese panorama, \u00bfqu\u00e9 dec\u00eda tu familia? - Yo nunca he tenido ning\u00fan tipo de conflicto con mi familia, siempre se dieron cuenta de que ten\u00eda muchas inquietudes entonces nunca me limitaron, nunca me pusieron trabas para desarrollarme en lo que yo quer\u00eda.  - Cu\u00e9ntenos una an\u00e9cdota de su infancia. Recuerdo que cog\u00eda a todos los amigos de mi cuadra y me serv\u00edan de conejillos de indias cuando empec\u00e9 a desarrollar el arte  Siempre desde peque\u00f1ito me mand\u00e9 a hacer mi ropa, iba donde la modista, le llevaba la tela y la modista me hac\u00eda caso en todo.  - \u00bfQui\u00e9n o qui\u00e9nes han sido esas personas que marcaron su vida? - Ha trabajado con artistas de talla internacional como Hillary Duff y Paris Hilton. \u00bfC\u00f3mo se dieron esas oportunidades? Es lo que me mueve, me genera adrenalina por querer hacer las cosas bien hechas, es porque el trabajo habla por s\u00ed solo y habla de m\u00ed. - \u00bfQu\u00e9 proyectos se avecinan para usted? - Viene el segundo libro, que es \u201cLa mejor versi\u00f3n de ti mismo\u201d.  - \u00bfCu\u00e1l es la tendencia en moda de esta \u00e9poca? - El individualismo es el punto focal de lo que debes tener en cuenta al momento de adoptar cualquier tendencia.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/el-cuento-apasionado-de-tarantino", "titulo": "El cuento apasionado de Tarantino", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Cuando se estrena una nueva pel\u00edcula de Quentin Tarantino, no podemos evitar emocionarnos, pues el director se ha convertido en un \u00edcono dentro de la industria cinematogr\u00e1fica de Hollywood.  son algunos factores que definen el aclamado y particular estilo del cineasta. En agosto del a\u00f1o pasado lleg\u00f3 a los cines su noveno filme   y, en lo personal, durante sus dos horas y cuarenta minutos de duraci\u00f3n, estaba maravillado con el nivel de calidad de este producto audiovisual. Se centra en dos personajes ficticios, Rick Dalton (Leonardo DiCaprio), un actor en decadencia que se ve encasillado \u00fanicamente en papeles de villano epis\u00f3dico en series de tv, y Cliff Booth (Brad Pitt), doble de riesgo, chofer y mejor amigo de Rick desde hace ocho a\u00f1os. Un poco m\u00e1s tarde, la pel\u00edcula incluye otro personaje que en realidad existi\u00f3, Sharon Tate (Margot Robbie), una famosa actriz en ascenso, que fue v\u00edctima de la masacre propiciada por miembros sectarios de la familia Manson ese mismo a\u00f1o.  y se contrastan el uno con el otro, siendo una dupla atractiva para el espectador. Lastimosamente, el personaje de Robbie casi no evoluciona, puesto que su aparici\u00f3n se limita a unas cuantas escenas durante el metraje, y son m\u00e1s un homenaje a la actriz real que cualquier otra cosa. Mientras Cliff conduce   amarillo de Rick, la lente de la c\u00e1mara logra capturar todos los elementos caracter\u00edsticos de finales de la \u00e9poca,   hasta planos conjuntos de una pandilla de hippies revolucionarios que odian a la polic\u00eda. Lo anterior, acompa\u00f1ado del sonido de una radio que rara vez deja de sonar, pues se usa como recurso para hacer creativas transiciones de una escena a otra y en la que escuchamos los mejores \u00e9xitos del momento, a veces interrumpidos por cortinillas de la emisora o propagandas de alguna serie que pasar\u00e1n esa noche en la televisi\u00f3n. Es por estos factores que La pel\u00edcula se destaca fuertemente en los aspectos concretados con anterioridad.   El conflicto de la estrella de Hollywood en decadencia que padece este personaje recuerda a la situaci\u00f3n de Riggan Thomson, protagonista de  , pues, al igual que Rick, es un actor que debe el \u00e9xito de su carrera a un ic\u00f3nico rol protag\u00f3nico que tiene que abandonar y, posteriormente, pasa por una crisis de la que trata de redimirse interpretando un nuevo papel. Por otro lado, Cliff es el cl\u00e1sico though guy, caracterizado por tener un alto sentido de la moral, ser enigm\u00e1tico y bastante confiado. Es un personaje que, a pesar de ser algo que hemos visto antes, logra sobresalir con una excelente actuaci\u00f3n por parte de Pitt, que incluso le mereci\u00f3 un \u00d3scar por mejor actor secundario. En cuanto a , y esto no solo se evidencia por el alto nivel de detalle que se encuentra en todos los sets y lugares de la ciudad que adaptaron para la filmaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n en el vestuario de cada uno de los personajes y extras. Lo anterior, es gracias al arduo trabajo de la famosa dise\u00f1adora Arianne Phillips que, adem\u00e1s de colaborar en repetidas ocasiones con  ,  Tarantino quiere plasmar en su cinta el respeto y el amor que siente por toda la cultura de finales de los 60 y, al mismo tiempo, hacer tributo a grandes directores de   como Sergio Corbucci o Henry Fonda.  Lo anterior, eso s\u00ed, con un gran lujo de detalle,  De lejos, no es la mejor pel\u00edcula que el director ha hecho, ya que  Aun as\u00ed, es admirable la pasi\u00f3n con la que est\u00e1 realizada, pues adem\u00e1s de recordarnos lo que conlleva el trabajo de ser un actor o un doble de riesgo, contiene momentos que la convierten instant\u00e1neamente en un cl\u00e1sico moderno. Deber\u00edamos considerarnos afortunados de que una pel\u00edcula as\u00ed llegue a cartelera, porque rompe con una agenda en la que abundan los superh\u00e9roes y la acci\u00f3n palomitera. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Ultraviolencia, sangre, tiroteos, sexo, drogas, referencias a la cultura pop, buena m\u00fasica y personajes memorables con di\u00e1logos dotados de humor negro  La historia transcurre en el a\u00f1o 1969, en la ciudad de Los \u00c1ngeles.  Los personajes de DiCaprio y Pitt est\u00e1n brillantemente escritos, ya que adem\u00e1s de ser entra\u00f1ables, se logra construir una gran qu\u00edmica entre los dos  desde planos generales con excelente composici\u00f3n que muestran coloridos carteles publicitarios anunciando pel\u00edculas de Westerns o series como El Avisp\u00f3n Verde,  la puesta en escena se siente muy natural y cre\u00edble, mostrando al espectador, mediante el montaje, un mundo bien construido, conectado y comunicativo. Rick es la perfecta y m\u00e1s humana representaci\u00f3n de un actor amante de la fama y los excesos que tiene miedo de perderlo todo.  la puesta en escena, esta es impecable, ya que nos muestra una representaci\u00f3n de los \u00c1ngeles del 69 lo m\u00e1s precisa posible ha sido nominada en tres ocasiones por la academia en la categor\u00eda de mejor dise\u00f1o de vestuario por su trabajo en   y, por supuesto,  Por lo tanto, nos ofrece una trama que m\u00e1s bien se siente como un conjunto de an\u00e9cdotas contadas desde la nostalgia y la a\u00f1oranza de esa \u00e9poca dorada de Hollywood.  personajes carism\u00e1ticos, una cinematograf\u00eda excepcional y un acto final en el que se juntan todas las historias de manera brillante.  su ritmo se torna pesado al ser sus escenas demasiado largas.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/cambio-pandemia-red-hospitalaria", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%E2%80%9CQuien-hace-re%C3%ADr%2C-hace-olvidar%E2%80%9D%2C-la-frase-de-la-cual-se-apropia-Corozo", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/0919011275-jose-parrado", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Franklin-Ramos%2C-la-%27mejor-versi%C3%B3n-de-s%C3%AD-mismo%27", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/copia-de-premios-corte-final-2020", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/armero%3A-la-tragedia-despu%C3%A9s-de-la-tragedia", "titulo": "Armero: la tragedia", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Muebles cl\u00e1sicos, muchas plantas, poca luz y una amplia terraza hacen parte del r\u00fastico apartamento de Claudia Ram\u00edrez en el norte de Bogot\u00e1. Quien entra se siente transportado a un espacio alejado de la capital del pa\u00eds. Dos perros y dos gatos adoptados son los anfitriones del lugar. Claudia, de 55 a\u00f1os, se levanta todos los d\u00edas con la esperanza de que quien toque la puerta de su residencia sea su hijo  \u200b Nacida en el hospital San Lorenzo en la \u201cciudad blanca\u201d, Claudia afirma que fue \u201cabsolutamente feliz en Armero\u201d. \u201cEra un pueblo muy hermoso, muy tranquilo, lleno de vida y alegr\u00eda. \u00a1Las fiestas eran espectaculares! Bailaba del 16 de diciembre al 12 de enero. La mejor era la del 27 que era de disfraces\u201d, afirma la hija de Roberto Ram\u00edrez y Mercedes Villamizar, quienes fallecieron la noche en la que una espesa mezcla de agua y residuos volc\u00e1nicos, provenientes del Nevado del Ruiz, sepult\u00f3 a 25 mil personas, seg\u00fan el Estado. \u200b A pesar de que en un principio Claudia no ten\u00eda evidencia de que su hijo hab\u00eda sobrevivido, ella sent\u00eda que estaba vivo. Meses despu\u00e9s de la tragedia, un amigo le dijo que hab\u00eda visto a Andr\u00e9s por la televisi\u00f3n diciendo: \u200b Claudia, trigue\u00f1a, de aproximadamente 1 metro 65 cent\u00edmetros de altura, de pelo casta\u00f1o oscuro hasta los hombros y ojos peque\u00f1os, dice que la b\u00fasqueda fren\u00e9tica, a veces obsesiva, por su hijo (quien el 22 de febrero cumpli\u00f3 38 a\u00f1os), ha sido toda una pesadilla. Ella, con la foto de Andr\u00e9s en sus manos, lloraba y les rogaba, pero no le daban raz\u00f3n de \u00e9l. \u200b En el 2010, Claudia estaba en su casa viendo un especial de Armero en la televisi\u00f3n cuando confirm\u00f3 lo que le hab\u00edan dicho a\u00f1os atr\u00e1s: era Andr\u00e9s Felipe, sano y salvo, tomando agua de un vaso en manos de un socorrista. Ram\u00edrez considera que hubo irresponsabilidad por parte del Estado y del ICBF en el manejo de la situaci\u00f3n. \u200b Seg\u00fan ella, lo m\u00e1s dif\u00edcil no fue la tragedia, sino la post tragedia. \u201cEl infierno de Dante no es nada a lo que pas\u00f3 en Armero. Ah\u00ed se concentraron todas las pasiones m\u00e1s perversas. La gente llegaba a robar, a matar a los que estaban vivos para hundirlos en el lodo y sacarles los anillos, a vender a los ni\u00f1os que hab\u00edan sobrevivido. Eso es como en los cuentos de hadas que uno ve que llega el humo negro que es el mal. As\u00ed fue\u201d, cuenta Claudia mientras sus labios se arquean hacia abajo y una l\u00e1grima cae por su mejilla. \u200b En 1985, el ICBF cre\u00f3 el \u2018Libro Rojo\u2019 el cual, seg\u00fan lo afirmado por el periodista Gonzalo Guill\u00e9n en su publicaci\u00f3n en la Revista Semana \u2018Sue\u00f1o que voy a conocer a mi hijo\u2019, \u201ces un mamotreto secreto y desordenado\u2026  En respuesta a esto, la Fundaci\u00f3n Armando Armero, liderada por el periodista Francisco Gonz\u00e1lez, elabor\u00f3 el \u2018Libro Blanco\u2019, en el que 455 menores est\u00e1n siendo buscados por sus familias, entre esas, Claudia Ram\u00edrez. \u200b El periodista dice que los funcionarios \u201ccorruptos\u201d del ICBF, los colombianos que rescataron a ni\u00f1os sobrevivientes y luego no los devolvieron y los integrantes de las redes de adopci\u00f3n son solo algunas de las causas que llevaron a la p\u00e9rdida de los menores. \u201cHay much\u00edsimos casos que demuestran que las madres tienen raz\u00f3n, que no est\u00e1n locas, como lo quiere hacer ver el Estado\u201d, afirma el periodista. \u200b El libro \u2018Armero, treinta a\u00f1os de ausencia\u2019 de Carmen Cruz y Francisco Parra es uno de los pocos documentos en los que alg\u00fan funcionario del Estado de 1985 acepta las irregularidades cometidas en la post tragedia. , asegura el Alcalde Militar Encargado de Armero, Rafael Ruiz. \u200b Claudia, tambi\u00e9n madre de Mar\u00eda Mercedes y Mar\u00eda Alejandra M\u00e9ndez, de 21 y 18 a\u00f1os, respectivamente, quienes son fruto de su segundo matrimonio, expresa que fue muy consentida y amada por sus padres a pesar de que tuvo a su primer hijo, Andr\u00e9s, a los 17 a\u00f1os. \u201cYo me cas\u00e9 muy enamorada con \u00c1ngel Cubides\u201d \u2013bi\u00f3logo de Ibagu\u00e9 quien era 10 a\u00f1os mayor que ella y quien tambi\u00e9n muri\u00f3 en la avalancha- \u201cObviamente mis padres se opusieron\u2026 Mi mam\u00e1 no me dej\u00f3 casar en Armero, entonces me cas\u00e9 en Ibagu\u00e9. Ella llor\u00f3, pobrecita, mi pap\u00e1 tambi\u00e9n, todo el mundo lloraba, parec\u00eda un entierro esa vaina. La \u00fanica feliz era yo, aunque esa felicidad me dur\u00f3 poco porque mi matrimonio fue un desastre. Fui una gran decepci\u00f3n para mis padres en ese sentido porque los dos esperaban mucho de m\u00ed\u201d, afirma la armerita. \u200b La mujer, graduada del Colegio Americano, aunque pas\u00f3 la mayor\u00eda de sus a\u00f1os en el Colegio La Sagrada \u201cRecocha\u201d, como ella misma lo llama, decidi\u00f3 dejar a su hijo con sus padres mientras estudiaba en Bogot\u00e1. Ella, quien se considera una \u201canimalista furibunda\u201d, quer\u00eda estudiar veterinaria. Carlos Castillo, vendedor de materiales dentales, reconoce la labor social y pasi\u00f3n de Claudia por los animales. \u201cYo le regalo los guacales de madera en los que vienen las unidades empacadas y ella hace las casitas para los perros\u201d, afirma. Las dos gatas (una rescatada hace 17 a\u00f1os y la otra hace 5 a\u00f1os, en Armero) que Ram\u00edrez tiene en su casa lloran para que ella les abra la puerta de la terraza en la noche. \u200b  su vida \u201cestaba organizada\u201d, como ella misma lo se\u00f1ala: viajaba todos los fines de semana a su tierra natal para visitar a su \u201ctesoro y bendici\u00f3n\u201d, Andr\u00e9s Felipe. Sal\u00eda los viernes de cl\u00ednica a las 6 de la tarde a tomar el bus hacia Armero. A las 2 de la ma\u00f1ana llegaba a Honda, ten\u00eda que hacer transbordo. \u200b En ese periodo, justamente, fue la tragedia de Armero. \u201cHab\u00eda amenaza de inundaci\u00f3n\u201d, expresa Claudia mientras se le quiebra la voz al recordar a su pueblo antes de que fuera enterrado por m\u00e1s de m\u00e1s de 90 millones de metros c\u00fabicos de barro. El deshielo del volc\u00e1n barri\u00f3 40 kil\u00f3metros a la redonda, es decir, el equivalente de toda la superficie de la isla de San Andr\u00e9s y un poco m\u00e1s, pues la isla tiene 32. \u200b Su padre, Presidente de la Cruz Roja en Armero en 1985, no ten\u00eda ninguna informaci\u00f3n sobre una posible avalancha, seg\u00fan Claudia. Ella lo acompa\u00f1\u00f3 a una reuni\u00f3n en septiembre de aquel a\u00f1o con un personaje de Ingeominas, el alcalde del pueblo, Ram\u00f3n Rodr\u00edguez y el encargado de la Defensa Civil y nunca se habl\u00f3 de una alerta de avalancha. \u200b El fin de semana del 8 de noviembre de 1985, Claudia viaj\u00f3 a Armero. Como de costumbre, en el pueblo hubo fiesta con Lucho Berm\u00fadez y Pacho Gal\u00e1n. El lunes 11 de ese mes, Andr\u00e9s, preocupado por la situaci\u00f3n del r\u00edo le pregunt\u00f3 a su mam\u00e1 que qu\u00e9 pasar\u00eda si el r\u00edo perdiese su rumbo. Ella lo tranquiliz\u00f3, aunque qued\u00f3 dudando de la situaci\u00f3n. Claudia, antes de subirse al carro para regresar a la capital, le pidi\u00f3 a su madre que le diera al ni\u00f1o. \u200b -Hija, es una locura, est\u00e1s en ex\u00e1menes finales. -Mami, es que estoy preocupada. \u200b -No te preocupes, no est\u00e1 lloviendo, no va a haber inundaci\u00f3n. \u200b \u201cY se lo dej\u00e9\u2026\u201d, dice Claudia mientras las l\u00e1grimas empiezan a escurrir por su rostro. Ella no sab\u00eda que esa iba a ser la \u00faltima vez que ver\u00eda a sus padres y a su hijo. \u200b  Se fueron corriendo hacia la oficina de la Defensa Civil a buscar informaci\u00f3n, llamaron por el radio tel\u00e9fono a la casa de Claudia en Armero y nadie contest\u00f3, despu\u00e9s llamaron a la defensa civil y a la Alcald\u00eda, pero el resultado fue el mismo. \u200b Ella, en compa\u00f1\u00eda de 5 amigos armeritos, se comunic\u00f3 con \u201cLa periquita\u201d Cecilia de Perico, esposa de Guillermo Perico, quien viv\u00eda en Armero. \u201c\u2019No, chinos, no me contesta, tan raro\u2019, nos dijo. Despu\u00e9s ella llam\u00f3 a JJ, otro amigo que viv\u00eda afuera de Armero. \u2018Vi muchas luces, como rel\u00e1mpagos y ahora todo est\u00e1 negro\u2019, nos afirm\u00f3. Nosotros pensamos que el pueblo se hab\u00eda inundado y se hab\u00eda ido la luz\u201d, cuenta Claudia. \u200b A las 6 de la ma\u00f1ana del 14 de noviembre, despu\u00e9s de escuchar al piloto del helic\u00f3ptero diciendo \u201cArmero no existe\u201d, los j\u00f3venes llegaron a Cambao. En el parque principal estaban JJ y su esposa que \u201cparec\u00edan unas esfinges. Lloraban y lloraban, pero no hablaban\u201d, afirma Claudia. En ese momento, lleg\u00f3 un cami\u00f3n azul con gente desnuda cubierta en barro. \u200b El pueblo que guardaba sus m\u00e1s grandes alegr\u00edas se hab\u00eda convertido en un mar de lodo.  Mis primos me encontraron en Ambalema -un municipio a 6 horas de Armero a pie- sentada en un helipuerto, cuentan ellos. Yo no me acuerdo\u201d, sostiene la madre de Andr\u00e9s. \u200b Su siguiente recuerdo es en la ducha de la casa de su t\u00edo en Bogot\u00e1, con la ropa pegada a su piel, literalmente, por el barro. \u201cMe acuerdo de sentir el agua caliente y c\u00f3mo todo ese lodo me sal\u00eda. Me arrancaba la ropa y la piel tambi\u00e9n\u201d, dice Ram\u00edrez mientras se toca los brazos. \u200b El no saber el paradero de su hijo llev\u00f3 a que Claudia sintiera el dolor m\u00e1s \u201cabsurdo\u201d. \u201cMe dol\u00eda la muerte de mis pap\u00e1s, pero me arrancaba el alma no saber qu\u00e9 hab\u00eda pasado con mi hijo. Me daban pastillas, yo quer\u00eda botarme por la ventana, me quer\u00eda morir\u201d, cuenta ella, quien ten\u00eda 22 a\u00f1os cuando el ni\u00f1o desapareci\u00f3. \u200b La armerita, que al principio pele\u00f3 mucho con Dios, cree que ella es un milagro. \u201cSobrevivir fue el resultado de la bondad de la gente. Yo iba a rezar y era como una matem\u00e1tica, 2+2 es 4. Yo ped\u00eda y me daban. Nunca me sobr\u00f3, pero nunca me falt\u00f3. Soy el resultado de la fe. Yo le ped\u00ed a Dios, siempre le he pedido, soy una pedig\u00fce\u00f1a total\u201d, dice Claudia mientras se r\u00ede a carcajadas, \u201cy \u00e9l siempre me ha dado\u201d. \u200b  \u201cHe ido a que me lean el cigarrillo, el f\u00f3sforo, el chocolate\u201d, expresa Claudia mientras se r\u00ede, \u201che ido a donde todos los chamanes, brujos, todo, buscando, pero no lo he encontrado. He encontrado otros que no son mis hijos, pero bueno algo es algo, peor es nada\u201d, afirma, vuelve a carcajear y contin\u00faa: \u201cPara ellos soy su mam\u00e1\u2026 \u00a0Ay, mis chinitos. Maycol vive en Pereira y David Felipe, en Bogot\u00e1\u201d. \u200b La odont\u00f3loga, vinculada a la Fundaci\u00f3n Armando Armero, la cual cuenta con un banco de ADN desde hace 5 a\u00f1os, con el que se han podido reencontrar 3 familias, dice que es una mujer fortalecida y bendecida.  , cuenta mientras sonr\u00ede, \u201cyo ya le dije a mis hijas que, si me muero, ellas lo tienen que seguir buscando\u201d\u2026 Vuelve a re\u00edrse y concluye: \u201cpobrecitas\u201d. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Andr\u00e9s Felipe Cubides, quien, al igual que aproximadamente 600 ni\u00f1os, seg\u00fan la Fundaci\u00f3n Armando Armero, sobrevivi\u00f3 a la oleada de barro del 13 de noviembre de 1985 en Armero, Tolima, pero nunca logr\u00f3 reunirse con su madre.  \u201cMe llamo Andr\u00e9s Felipe y mi mam\u00e1 se llama Claudia\u201d. En ese momento, la vida de Ram\u00edrez empez\u00f3 a tener sentido de nuevo.  Afirma que cuando iba al ICBF a ver a los ni\u00f1os, los funcionarios le dec\u00edan \u201cpero, \u00bfc\u00f3mo sabe que es su hijo? Usted no tiene cara de que sea mam\u00e1, no le voy a mostrar a los ni\u00f1os\u201d.   La cantidad de folios ha variado de 250 a 16. All\u00ed consta que entregaron ni\u00f1os a quienes los reclamaron, sin acreditar identidades ni parentescos, otorgaron adopciones a extranjeros y nacionales antes de haber pasado medio a\u00f1o de la tragedia y en algunos vuelos presurosos de rescate sacaron del pa\u00eds beb\u00e9s e infantes\u201d.  \u201c\u2026 En la evacuaci\u00f3n de las v\u00edctimas, se gener\u00f3 cierto desorden y confusi\u00f3n (\u2026) Hubo varios helic\u00f3pteros del Ej\u00e9rcito y tambi\u00e9n de pilotos espont\u00e1neos que quer\u00edan ayudar y todo ello pudo dar lugar a la p\u00e9rdida especialmente de algunos ni\u00f1os\u201d C\u00f3mo empez\u00f3 y c\u00f3mo termin\u00f3 \u200b A pesar de su inmenso amor por los animales, Claudia decidi\u00f3 estudiar odontolog\u00eda porque su padre ten\u00eda una cl\u00ednica y muchos pacientes en Armero: Roberto Ram\u00edrez, padre de Claudia, le hab\u00eda prometido que cuando cursara el cuarto semestre de su carrera le traer\u00eda el ni\u00f1o a Bogot\u00e1.  La noche en la que Armero desapareci\u00f3, Claudia estaba con su primo en la casa ubicada en la 57 con 18 en Bogot\u00e1 cuando recibieron una llamada a las 11 de la noche en la que les dec\u00edan que algo grave hab\u00eda sucedido. \u201cDe ah\u00ed en adelante no recuerdo mucho, s\u00e9 que dur\u00e9 10 o 15 d\u00edas en Armero, pero no me pregunte qu\u00e9 com\u00ed, si me lav\u00e9 los dientes o d\u00f3nde dorm\u00ed, porque no me acuerdo. S\u00e9 que estuve en ah\u00ed y vi cosas terribles. Eso lo tengo bloqueado de mi mente porque es muy doloroso. A veces tengo recuerdos\u2026  La madre de Andr\u00e9s Felipe, en compa\u00f1\u00eda de su hermano menor, \u201cCucu\u201d Roberto, ahora coronel retirado del Ej\u00e9rcito Nacional, contin\u00faa la b\u00fasqueda del ni\u00f1o. \u201cNo es que llore todos los d\u00edas, no soy una mujer triste. Soy m\u00e1s feliz que triste, pero tengo un enorme vac\u00edo en mi vida: mi hijo. Hace muchos a\u00f1os lo puse en manos de Dios. Le dije: cuando quieras, si es que quieres\u201d", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/hijos-de-la-panela%3A-una-cultura-que-se-extingue", "titulo": "Hijos de la panela: una cultura que se extingue", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "No hab\u00eda salido el sol y Fabi\u00e1n ya estaba arriando las mulas. Afuera del trapiche, cuatro hombres sub\u00edan los pesados bultos con panela sobre el lomo de los animales. Hab\u00eda dinamismo. Uno, dos pasos. Asegurar la enjalma. Ir hasta el suelo. Tensionar los m\u00fasculos. Subir y amarrar la carga. \u200b Aquella madrugada de s\u00e1bado era de suma importancia para toda una familia, para todo un pueblo y para toda una regi\u00f3n: era d\u00eda de venta. El sudor, las pocas horas de sue\u00f1o, las cortaduras provocadas por las hojas de ca\u00f1a y el esfuerzo de toda una semana cobrar\u00edan valor al vender cada producto en el mercado. Fabi\u00e1n, para ese entonces un ni\u00f1o, ve\u00eda c\u00f3mo los obreros de la finca trabajaban al un\u00edsono, casi como aut\u00f3matas. Eran liderados por su padre, un hombre activo, moreno y de bigote espeso, de esos que al estirar los brazos dan muestra de la fuerza que han ganado labrando el campo. \u200b -Nos vamos- grit\u00f3 Custodio, su padre. \u200b Fabi\u00e1n corri\u00f3 a su encuentro, aunque reprochando un poco. Quer\u00eda ir solo, pero a\u00fan era muy joven. No ten\u00eda la experticia para enfrentarse al mercado en la \u00e9poca del auge panelero. \u200b De un tir\u00f3n lo subieron a la cruz del caballo, para as\u00ed partir a tierras lejanas. Diez mulas, cuatro personas y una esperanza sal\u00edan juntos en caravana. \u200b Eran los a\u00f1os 70 y el campo viv\u00eda una revoluci\u00f3n impensada.   Del jugo dulce que dejaba el crujir de las ca\u00f1as de az\u00facar se alimentaban los pueblos y las grandes ciudades, como tambi\u00e9n la ambici\u00f3n de los hombres. \u200b La propagaci\u00f3n de aquella planta permiti\u00f3 la formaci\u00f3n de una industria, que se hizo pr\u00f3spera con la labor constante de los campesinos.  \u200b \u201cLa regi\u00f3n ha sido perfecta para cultivar esta planta, especialmente por la fertilidad del suelo y el clima c\u00e1lido. \u00a0La geograf\u00eda irregular tampoco ha significado un problema para ella, pues se adapta muy bien a las superficies.   explica Diana Vernot, soci\u00f3loga, profesora de gastronom\u00eda y   en Estudios Culturales. \u200b El ah\u00ednco de los paneleros los llev\u00f3 a consolidar poblaciones enteras, sin temor de levantar v\u00edas y casas a punta de machete, con el sol sobre sus espaldas. El trabajo produjo dinero, y el dinero, prosperidad. Se embellecieron las calles, se construyen prominentes plazas. Se abrieron colegios, se hicieron incontables bazares. \u200b Las monta\u00f1as de la regi\u00f3n siempre est\u00e1n presentes ante la vista, y antes tambi\u00e9n lo estaban las fincas paneleras. Pero, de a poco, los trapiches han adoptado el mismo car\u00e1cter de la neblina: ligeros, silenciosos y melanc\u00f3licos sobre la superficie de los montes. \u200b La bonanza panelera es cosa del pasado. Hoy, esa industria enfrenta una de sus m\u00e1s fuertes crisis.  . De acuerdo con Javier G\u00f3mez, director nacional del \u00c1rea T\u00e9cnica de la Federaci\u00f3n Nacional de Paneleros,   La demanda contin\u00faa bajando, afirma. \u200b Persiste un problema con relaci\u00f3n a los modos de producci\u00f3n y de comercializaci\u00f3n de la panela: son informales y artesanales mayoritariamente. Al respecto, William Higuera, ingeniero agr\u00f3nomo y miembro del Instituto Colombiano Agropecuario (ICA) se\u00f1al\u00f3: \u201cEste es el punto m\u00e1s importante, porque toda la cadena para vender la panela y otros alimentos derivados de la ca\u00f1a necesita cumplir con los est\u00e1ndares de calidad que actualmente se exigen en el mercado.  . \u200b Tras subir y bajar por las trochas, la hilera de mulas, con Custodio y Fabi\u00e1n al frente, desembocaron en una de las pocas v\u00edas pavimentadas de la regi\u00f3n. El monte profundo y espeso quedaba atr\u00e1s. Adelante se escuchaba el jolgorio del mercado de Villeta, capital del emporio panelero. \u200b La plaza principal empezaba a ser un hervidero. Era media ma\u00f1ana, y en los locales ya se expon\u00edan las mercanc\u00edas. Hombres y mujeres caminaban entre los bares, haciendo una antesala a la fiesta que tendr\u00eda lugar al llegar la tarde. Como todos los d\u00edas de mercado, los paneleros consumar\u00edan su semana de trabajo incansable con el vaiv\u00e9n de la parranda. \u200b La venta de panela era una cosa compleja. No era solo vender por vender. Jugaba una cuesti\u00f3n de orgullo, de prevalencia y de poder. \u200b Antes de que la energ\u00eda se apoderara de la noche, el ni\u00f1o y su padre aceleraron el paso, y as\u00ed tambi\u00e9n la caravana de mulas. El ferrocarril de Villeta, el punto m\u00e1s importante para comerciar la panela, era su lugar de destino. Los almacenes estaban atestados y el murmullo de la compra-venta replicaba el sonido de una colmena de abejas. Aumentaba el bochorno. Gritos, risas y cerveza, vallenatos y m\u00fasica mexicana sonaban de fondo. \u200b Al llegar, uno de los obreros se llev\u00f3 el caballo de Custodio, mientras los dem\u00e1s alistaban las cargas. Por su parte, Fabi\u00e1n arri\u00f3 las mulas, una vez se emplaz\u00f3 el puesto y se acomodaron las panelas. Caminando entre la calle henchida de comercio, el ni\u00f1o no entend\u00eda de mercado y muy poco sobre dinero, pero dimensionaba su importancia: compradores, libreta en mano, se\u00f1alaban los bloques que quer\u00edan. En respuesta, hombres j\u00f3venes, ayudantes de los m\u00e1s experimentados, se apresuraban por entregar el pedido. \u00c1gilmente sub\u00edan sobre los bultos al interior de los veh\u00edculos, o se los echaban al hombro tom\u00e1ndolos del lomo de las mulas. \u200b \u201cEsa no, est\u00e1 muy negra. D\u00e9jeme ver la otra\u2026 \u00a0No, no, esa no\u201d. \u201c\u00bfEsta?\u201d. \u201cNo, la que est\u00e1 arri... \u00a1Eeesa! \u00a1S\u00ed, esa! Venga, venga, tr\u00e1igala pa\u2019 ac\u00e1\u201d, dec\u00eda un hombre vestido de traje, con acento cachaco, de ciudad. \u200b  Solo mirando el color (ni muy oscura ni muy clara) sab\u00eda qu\u00e9 tan buena era. \u200b El hombre era un intermediario, pieza clave para la venta de panela. Como \u00e9l, muchos iban y ven\u00edan por la calle. Com\u00fanmente cargaban un malet\u00edn con dinero en efectivo y eran acompa\u00f1ados por un ayudante. V\u00ednculo entre el campesino y las cadenas comerciales, estos intermediarios eran \u00e1vidos para los negocios. Rondaban de pueblo en pueblo buscando los mejores productores. Y, por su conocimiento e influencia, eran quienes ten\u00edan la \u00faltima palabra sobre los precios. \u200b Tras amarrar las mulas, Fabi\u00e1n -que se sinti\u00f3 asombrado por la venta, por los hombres bebiendo y riendo, por las se\u00f1oras pasando con canastos llenos de comida, por la forma en que trabajaban los j\u00f3venes y por la energ\u00eda radiante de la calle- volvi\u00f3 a donde su padre. Ya hab\u00eda pasado el mediod\u00eda. \u200b - \u00bfA c\u00f3mo vendi\u00f3? - le pregunt\u00f3 a Custodio, que se mov\u00eda con soltura ofreciendo y despachando su panela. \u200b - A buen precio, mijo. Hoy vendemos toda la carga- le respondi\u00f3. Era un gran d\u00eda, como no lo fue siempre. El peligro de vender mucho, pero obtener poco siempre era constante (y a\u00fan lo es). \u200b Lo que hac\u00eda din\u00e1mica la venta de panela, con los a\u00f1os, se convirti\u00f3 en su condena. La industria present\u00f3 una especie de par\u00e1lisis.  \u200b Colombia quiere ser l\u00edder exportador de panela, para lo cual se han hecho campa\u00f1as, proyectos e inversi\u00f3n. \u00a0Sin embargo, han sido esfuerzos insuficientes. Dar\u00edo Alfonso Vel\u00e1zquez, gerente de la Cadena de Producci\u00f3n de Caf\u00e9 y de la Panela de la Secretar\u00eda de Agricultura de Cundinamarca, afirma que,   Mucha gente no repotencia ni mejora sus cultivos, aun cuando, como en el 2016, se superaron los 400 mil pesos por carga\u201d. \u200b En contraste, Alonso Barahona, panelero con m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os de experiencia y uno de los intermediaros m\u00e1s prominentes de la regi\u00f3n, se\u00f1ala que hoy las cosas no son tan favorables para los paneleros:   En promedio, en los trapiches trabajan 6 personas, si es que se quiere tener una buena producci\u00f3n. Y el sueldo m\u00e1s bajo para un obrero es de 25 mil pesos. Y a eso s\u00famele los costos del empaquetado (800 pesos por caja) y por el almacenamiento de la panela.  \u200b El precio de  \u200b Con la noche cercana, Fabi\u00e1n y Custodio regresaban con las mulas a la finca. Iban cansados, pero felices. La idea de que aquella bonanza acabara no pasaba por sus mentes. Ese dinamismo, para ellos, se avecinaba eterno. \u200b Andaban despacio, sumi\u00e9ndose en una oscuridad cada vez m\u00e1s profunda. La tranquilidad se posaba en sus almas. Sab\u00edan que a la familia no le faltar\u00eda nada y que la molienda continuar\u00eda. \u200b Como el padre y el hijo, as\u00ed mismo iban otros campesinos. Con su sombrero en la cabeza, entre la penumbra y el ruido de chicharras, con un orgullo profundo, a simple vista oculto, de su rol como cultivadores y procesadores de ca\u00f1a de az\u00facar. \u200b Tras horas en el camino, llegaron a su finca, oculta entre el monte. La casa estaba iluminada por unas cuantas luces y del trapiche proven\u00eda el olor de la ca\u00f1a, suave, dulz\u00f3n, omnipresente. \u200b Padre e hijo llegaban rendidos. Ambos deb\u00edan descansar. En la ma\u00f1ana siguiente el ni\u00f1o se levantar\u00eda a hacer sus deberes para la escuela; el padre, a preparar la molienda de la siguiente semana. As\u00ed seguir\u00eda el ciclo, hasta que las peripecias del destino (la violencia, el amor, los rumores de ciudad y de progreso) los separan de la ca\u00f1a. \u200b Son incontables los peque\u00f1uelos que, como Fabi\u00e1n, ayudaban a sus padres, ya fuera en la enramada, ya fuera en los cultivos, ya fuera en la molienda. Unos hac\u00edan de arrieros, como \u00e9l aquella ma\u00f1ana. Otros deb\u00edan cortar, cargar y organizar la ca\u00f1a, o alimentar a los animales, o acomodar los bloques de panela, o levantar el bagazo, o batir los jugos de ca\u00f1a en las calderas. \u200b Simplemente no hab\u00eda otra opci\u00f3n, no hab\u00eda c\u00f3mo decir que no. Se nac\u00eda rodeado de ca\u00f1a, se crec\u00eda junto a la ca\u00f1a y se viv\u00eda en funci\u00f3n de la ca\u00f1a. La vida, en parte, era repetitiva. \u200b Despu\u00e9s de medio siglo, los trapiches siguen siendo los mismos y se aplican los mismos m\u00e9todos de producci\u00f3n. Las mulas a\u00fan esperan a ser cargadas con panela.   Y el que m\u00e1s sufre, como siempre, es el campesino que trabaja d\u00eda a d\u00eda y casi sin descanso, despierto desde las cuatro de la ma\u00f1ana hasta bien entrada la noche. Se duplican los esfuerzos, se buscan mejor\u00edas, pero no dan abasto. Las manos que cortaban ca\u00f1a y se echaban las cargas al hombro han envejecido. Y aquellos que les segu\u00edan en la l\u00ednea no continuaron con su legado campesino. Ahora son cada vez menos los j\u00f3venes que trabajan en los campos. \u200b Los padres, en repetidos casos, quer\u00edan un futuro distinto para sus hijos. El esfuerzo en la molienda les gustaba, pero sab\u00edan que era demasiado desgastante. \u201cSe merecen una mejor vida\u201d, era el pensamiento recurrente, abonado por las dificultades que, tras la bonanza, surgieron en la zona. Las guerrillas llegaron a sus campos. Luego fueron perseguidos por los paramilitares. Entre la lucha, como siempre, quien m\u00e1s sufri\u00f3 fue la poblaci\u00f3n civil. \u200b Y que no se olvide el fulgor en la ciudad.  \u200b Ahora solo es cuesti\u00f3n de tiempo, si no hay cambio alguno, para que los sonidos de la molienda ya no surquen por los montes calurosos. Sin la producci\u00f3n, parte de la vida en las veredas perder\u00e1 su encanto. El silencio de los trapiches y el adi\u00f3s de los hijos de la panela dejar\u00e1n al ambiente a merced de la soledad. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "La producci\u00f3n de panela en el occidente de Cundinamarca parec\u00eda imparable al ritmo de los motores de di\u00e9sel. Comunidades enteras, como Nocaima, Tobia o Quebradanegra crecieron y ganaron fama por ser excelentes procesadores de ca\u00f1a. Los territorios donde se da la ca\u00f1a de az\u00facar siempre han logrado un buen desarrollo, formando todo un modo de vida en torno a su producci\u00f3n\u201d, El consumo de panela por habitante se ha reducido en un 65 % en los \u00faltimos 2 a\u00f1os hoy los colombianos solo consumen un aproximado de 18 kilos de este alimento, cifra que contrasta con los 35 que se alcanzaron entre el 2000 y el 2001. La industria panelera requiere renovarse, y eso es papel, tanto del Estado, de los campesinos y de las entidades que promueven la agricultura del pa\u00eds\u201d Para saber la calidad de la panela, simplemente se guiaba por la vista. No tomaba el producto como si fuera una joya o un diamante. En el caso del occidente cundinamarqu\u00e9s, la presencia de guerrillas y paramilitares, la falta de un mercado regional y nacional m\u00e1s fuerte, y el sube y baja de los precios de la panela fueron golpes de los que se recupera a duras penas. si bien el Estado busca mejorar la industria panelera, hace falta mayor voluntad de cambio por parte de los campesinos. \u201cEl problema es que no han reinvertido correctamente sus ganancias tras las buenas \u00e9pocas de venta y de producci\u00f3n. \u201c\u00bfQu\u00e9 oportunidad le queda a un campesino que vende una carga completa por menos de 140.000 pesos? Imag\u00ednese, eso es lo que van a ganar por el trabajo de todo un d\u00eda. Al final no queda nada\u201d. la panela en el mercado var\u00eda entre los 4000 y los 1500 pesos. El trabajo de los obreros no ha cambiado en absoluto, pero cuando no hay ganancias, como est\u00e1 sucediendo en el occidente de Cundinamarca, se afecta toda la cadena de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de este alimento. Cansados de la zozobra del conflicto, atra\u00eddos por el exotismo de la capital, interesados por vivir una nueva realidad, finalmente, muchos decidieron dejar el campo atr\u00e1s.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/la-calle-80%2C-una-verdadera-pesadilla", "titulo": "La calle 80, una verdadera pesadilla", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Cualquier persona que quiera conocer el martirio de la movilidad bogotana podr\u00e1 transitar por alguna salida o entrada de la capital. Aproximadamente 40.000 veh\u00edculos se movilizan por cualquiera de estas v\u00edas, entre las 6 a. m. y las 9 p. m. Sin embargo, es normal que en cualquier momento del d\u00eda haya problemas de tr\u00e1fico. \u200b La salida de Bogot\u00e1 por el noroccidente es una de las m\u00e1s congestionadas durante casi todo el d\u00eda. \u00a0Desde el crecimiento industrial en la sabana de Bogot\u00e1, la calle 80 se ha visto con m\u00e1s trancones que nunca. \u200b En el 2015 se empez\u00f3 la ampliaci\u00f3n de la v\u00eda en el sector conocido como Puente de Guadua; este queda justo en la salida hacia Villeta y Medell\u00edn; pero al terminar las obras, el 26 de agosto de 2016, se vio un mal resultado. \u00a0  Hace ocho a\u00f1os uno se gastaba entre 30 y 35 minutos. La inversi\u00f3n en esta obra fue aproximadamente de 90 millones de pesos. Contemplaba la ampliaci\u00f3n de la doble calzada y se construir\u00eda un nuevo puente (Puente de El Cortijo). Sin embargo, hoy en d\u00eda,  \u200b Y es que los trancones que se arman all\u00ed pueden hacer que una persona tarde en buseta, autom\u00f3vil o bus hasta dos horas en recorrer un kil\u00f3metro, entre los barrios Ciudadela Colsubsidio o Villas de Granada y El Cortijo y la salida en el Puente de Guadua. La Agencia Nacional de Infraestructura (ANI) inform\u00f3 que  \u200b Y dicho taco de tr\u00e1nsito no s\u00f3lo se forma desde mi barrio, Villas de Granada, tambi\u00e9n vemos el gran c\u00famulo de veh\u00edculos desde el barrio Quirigua. La causa de este desastre vial es la mala conexi\u00f3n en los carriles para la entrada al \u201cPortal calle 80\u201d de Transmilenio. \u200b Esta pesadilla que viven todos los d\u00edas los habitantes de este sector de la ciudad y de todos aquellos que se desplazan por esta v\u00eda, bien merecer\u00eda una intervenci\u00f3n eficaz del Gobierno Distrital para solucionar el problema.  \u200b Seg\u00fan INRIX (Global Traffic Scorecard- Ranking global de tr\u00e1fico), Bogot\u00e1 ocupa el quinto lugar entre las ciudades con mayor n\u00famero de trancones en el mundo. Es de esperarse, ya que nuestro nivel de desarrollo est\u00e1 muy por debajo para ser la capital del pa\u00eds. \u200b La C\u00e1mara Colombiana de infraestructura (CCI) se\u00f1al\u00f3 que la inversi\u00f3n para el desarrollo vial de la capital colombiana aument\u00f3 de 2% a 2,8% en los \u00faltimos 2 a\u00f1os, pero no es suficiente para librar de los fatigantes trancones a una ciudad con tantos autom\u00f3viles, cuya cifra, seg\u00fan Runt, es aproximadamente de 13.6 millones de veh\u00edculos. \u200b Por ahora, ser\u00eda mejor opci\u00f3n movilizarnos por esta calle con otro medio de transporte. Podr\u00edamos incentivar m\u00e1s a\u00fan el uso de bicicleta o alg\u00fan tipo de motocicleta para evadir los asfixiantes trancones. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "La calle 80, la calle 13, la Autopista Norte o Sur son las m\u00e1s transitadas en la ciudad y tienen fama por los trancones tan terribles que se forman en estas v\u00edas arterias.   La zona m\u00e1s afectada suele ser entre las carreras 104 y 116.  Esta v\u00eda se ha convertido en una de las salidas m\u00e1s congestionadas en Bogot\u00e1. Soy vecino de la calle 80 y me movilizo diariamente por esta ruta. Ahora, para llegar a pueblos cercanos como Cota o Ch\u00eda tomamos alrededor de dos horas. la calle 80 es la tercera salida de la capital en tener mayor congesti\u00f3n; la primera es la Autopista Sur y la segunda, la Autopista Norte. a pesar de los numerosos trancones, en la calle 80 ha mejorado la movilidad en los \u00faltimos a\u00f1os, pero se reconoce que ahora hay que atender las quejas para arreglar las v\u00edas desde la Avenida Ciudad de Cali. Ni el pico y placa ni las gestiones ni las obras de la ANI han podido darle un respiro y un sue\u00f1o m\u00e1s tranquilo a los habitantes de los barrios afectados.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/No-escribo-solo-para-mujeres%3A-Melba-Escobar", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/videos/emprendimientos-de-excombatientes%3A-proyectos-que-construyen-paz", "titulo": "Mar\u00eda Fernanda Rojas, Mar\u00eda Victoria Vega, Ashley Portilla,\u00a0Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Tras la firma del acuerdo de paz, exintegrantes de la guerrilla de las Farc han avanzado en proyectos que son una opci\u00f3n para no volver a las armas. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Armero%3A-la-tragedia-despu%C3%A9s-de-la-tragedia", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/no-hay-amenaza-que-dure-30-a%C3%B1os%2C-ni-%C3%A1rbitro-que-la-resista", "titulo": "No hay amenaza que dure 30 a\u00f1os, ni \u00e1rbitro que la resista", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "La vida cotidiana de los \u00e1rbitros de f\u00fatbol es poco conocida para la mayor\u00eda de las personas y, sin embargo, sus decisiones terminan incomodando a una parte de los fan\u00e1ticos del f\u00fatbol, que est\u00e1n en bandos opuestos. , dijo Edgardo Codesal, en una rueda de prensa virtual con estudiantes de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad de La Sabana, al referirse a la situaci\u00f3n que lo llev\u00f3 a dejar su silencio luego de 30 a\u00f1os y finalmente responder a las  Y no se hab\u00eda referido a los insultos antes porque estaba convencido de que Maradona era un \u201ccrack excepcional\u201d, a pesar de su mal comportamiento durante el partido,   A lo largo del partido Codesal mostr\u00f3 tambi\u00e9n dos tarjetas rojas para los argentinos Pedro Moz\u00f3n y Gustavo Dezotti. Pero desde los momentos previos del partido comenz\u00f3 a gestarse lo que padecer\u00eda hasta hoy. \u00a0Mientras sonaba el himno de Argentina, el futbolista se molest\u00f3 con los abucheos insultos y odio de los espectadores. El \u00e1rbitro, al escuchar esto, seg\u00fan cuenta, se acerc\u00f3 y le sugiri\u00f3 calmarse, pero el Diego no lo tom\u00f3 de buena manera. \u201cAh\u00ed condicion\u00f3 el partido\u201d, declar\u00f3 Codesal. \u201cMis palabras hubieran sido m\u00e1s consideras para Maradona en el momento del himno, pero  A lo largo de los 30 a\u00f1os siguientes,  Los insultos y amenazas de hinchas en su contra continuaron con los a\u00f1os, incluso despu\u00e9s de dejar el f\u00fatbol para dedicarse de lleno a la Medicina.  Tambi\u00e9n coment\u00f3 que  La crisis del covid-19 llev\u00f3 a muchas plataformas a retransmitir algunos de los partidos m\u00e1s importantes de la historia que han servido de entretenci\u00f3n a las personas durante el aislamiento, pero tambi\u00e9n han revivido momentos que se pensaban superados.  Pero las amenazas que lo llevaron a referirse al tema, sobre el que guard\u00f3 caballeroso silencio durante 30 a\u00f1os, fue la que le hicieron a sus hijos y nietos por la contingencia que atraviesa hoy el mundo entero. En esta   seg\u00fan relat\u00f3 durante el conversatorio. Codesal soport\u00f3 la crueldad de este tipo de comentarios y la obsesiva fijaci\u00f3n de Maradona por hablar mal de \u00e9l cada vez que ten\u00eda la oportunidad. Por ejemplo, cuando recientemente dijo que los dos mayores enemigos de su vida hab\u00edan sido Codesal y el exjugador del Barcelona, Goikoetxea, qui\u00e9n le provoc\u00f3 una lesi\u00f3n en un partido. Otro episodio se produjo hace unos 10 a\u00f1os, cuando el m\u00e9dico atravesaba una situaci\u00f3n delicada de salud a ra\u00edz de un infarto. El exfutbolista dijo entonces que \u201clas cosas malas que ha hecho le est\u00e1n pasando factura\u201d. Unos periodistas se acercaron a preguntarle si sab\u00eda que Codesal viv\u00eda en M\u00e9xico, a lo que \u00e9l respondi\u00f3: \u201cNo sab\u00eda que viv\u00edan tantos ladrones en esta ciudad\u201d.  sentenci\u00f3 Codesal, aunque aclar\u00f3 que \u00e9l ha estado expresando su opini\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n, pero que no pretende intervenir en las opiniones que tienen los dem\u00e1s sobre \u00e9l. Y remat\u00f3:   dirigi\u00e9ndose claramente al cobro del tiro penalti que no han podido superar ni Maradona ni muchos argentinos. Y a continuaci\u00f3n recalca: \u201cEducar a las personas a entender como ser humano a no echarle la culpa a nadie, eso es lo que se debe hacer.  \u00bfSe arrepiente de haber pitado esa falta? \u2013No. Para Codesal ha sido muy positivo que se haya introducido el Video Assistant Referee, VAR, en el Mundial del 2014. \u201cEs una herramienta muy positiva, que ha ayudado al an\u00e1lisis estad\u00edstico, logrando esto gracias a la s\u00faper c\u00e1mara lenta. Una herramienta extraordinaria para hacer m\u00e1s justas las decisiones del juez\u201d, explic\u00f3. \u201cEl \u00e1rbitro siempre corre m\u00e1s que el jugador\u201d, afirma al exponer que el trabajo del \u00e1rbitro no es tan sencillo como se cree.   agrega Codesal al comparar los movimientos en la cancha con la rapidez que tiene un mago que distrae a su p\u00fablico. Ratifica que esta herramienta sirve para cumplir, lo que \u00e9l llama \u2018la justicia deportiva\u2019 y que sirve para erradicar conductas antideportivas. \u200b En la final,  que sell\u00f3 el resultado y un presunto penalti de los alemanes contra Argentina. Y con base en las im\u00e1genes de Italia-90, revisadas hoy por el VAR, sostiene que,  Sin embargo, cree que con la existencia de esta herramienta en aquel entonces, algunas faltas se hubieran notado a favor y en contra de ambos contendientes. Seg\u00fan relat\u00f3, varios estudios muestran opiniones muy divididas sobre la jugada, por lo que concluye que su decisi\u00f3n fue leg\u00edtima, porque la palabra definitiva la tiene el \u00e1rbitro, quien est\u00e1 dentro del campo. Al \u00e1rbitro est\u00e1 a la expectativa de Qatar 2022 porque quiere ver c\u00f3mo se ha mejorado la tecnolog\u00eda del VAR para esos a\u00f1os, y que no se use sino en lo estrictamente necesario.  \u200b \u200b En todo caso, ese partido marc\u00f3 el final de su carrera. Su consideraci\u00f3n fue que llegar a la m\u00e1xima instancia de un Mundial, a pitar la final, era el mayor logro de su carrera, que no iba a superar con nada m\u00e1s. , para dedicarse a su actual profesi\u00f3n: la Medicina, en el campo de la Ginecolog\u00eda. Adicionalmente, h  en \u201cLa Corte Del Futbol\u201d, en el programa Futbol En Serio Punto de TDN. Tambi\u00e9n escribe una columna para el portal web Mediotiempo.com y en su tiempo libre da clases de licenciatura en Medicina en la Universidad del Valle de M\u00e9xico, en el Campus Quer\u00e9taro. Ante el panorama de amenazas y pasiones desbordadas que rodean en muchas ocasiones al f\u00fatbol, que ha tenido cap\u00edtulos muy oscuros como los que rodearon la muerte del jugador colombiano Andr\u00e9s Escobar, luego de cometer un autogol en el Mundial de Estados Unidos en 1994, el argentino dice, con gran impotencia, que  Para \u00e9l, el f\u00fatbol es \u201cuna ola que mueve masas y que puede llegar a despertar en los aficionados sus instintos m\u00e1s bajos.  Por ahora, cree que el inicio de una soluci\u00f3n definitiva est\u00e1 en una buena educaci\u00f3n desde casa y un ejercicio responsable de los medios de comunicaci\u00f3n quienes muchas veces a trav\u00e9s de sus intereses econ\u00f3micos no se percatan del impacto que tienen en la sociedad. \u200b si bien reconoce que hay diferencias f\u00edsicas, las capacidades son las mismas. Tambi\u00e9n aprovech\u00f3 el di\u00e1logo para apoyar la reducci\u00f3n de los sueldos exorbitantes de los jugadores, a prop\u00f3sito de la crisis econ\u00f3mica mundial por cuenta de la pandemia del coronavirus, y que se debe establecer un nuevo modelo econ\u00f3mico justo, que estabilice la econom\u00eda. Tambi\u00e9n afirm\u00f3 que tiene una lista de seis \u00e1rbitros que son, a su juicio, los mejores en Latinoam\u00e9rica y que, aunque por cortes\u00eda prefer\u00eda no nombrarlos, dos de ellos, son colombianos. Considera que del arbitraje actual hay mucho que esperar, pero que tambi\u00e9n que es cuesti\u00f3n de \u00e9tica y moral. Para finalizar, hizo la invitaci\u00f3n a los estudiantes a pensar siempre en alcanzar el Nobel, en \u2018llegar al punto m\u00e1s alto\u201d, en cualquier actividad que deseen realizar, como en su caso fue la Copa Mundo. \u201cMi pasi\u00f3n es la Medicina y mi amor el f\u00fatbol, pero mi verdadera vocaci\u00f3n es la de ser maestro\u201d, puntualiz\u00f3. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "\u201cEl \u00e1rbitro es un canalizador de pasiones sociales a trav\u00e9s del insulto a la distancia\u201d amenazas de algunos hinchas argentinos y del exastro Diego Armando Maradona por la derrota de su selecci\u00f3n 1-0 en la final de la Copa Mundo de Italia-90. ganado por los alemanes con un penalti en el minuto 84 convertido por Andreas Brehme. Record\u00f3 que pudo haberlo expulsado, el reglamento se lo permit\u00eda, pero no lo hizo en consideraci\u00f3n con el espect\u00e1culo y con el f\u00fatbol.  yo no sab\u00eda que Argentina quemar\u00eda la bandera de la FIFA frente al hotel de equipo\u201d, agreg\u00f3. Maradona afirm\u00f3 que la final ya estaba arreglada y que la actuaci\u00f3n del \u00e1rbitro fue un robo planeado por la FIFA. En una ocasi\u00f3n, al volver de un viaje, encontr\u00f3 su consultorio en M\u00e9xico lleno de mensajes de odio y amenazas de muerte.  en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n recibi\u00f3 llamadas telef\u00f3nicas amenazantes. Luego de la retransmisi\u00f3n de la final de este mundial, una cadena de insultos, dirigidos a Codesal, se desat\u00f3 nuevamente a trav\u00e9s de las redes sociales. dec\u00edan que ojal\u00e1 sus hijos y nietos se murieran de covid-19 y que \u00e9l, estando vivo, sufriera el dolor que han sentido todos ellos desde aquel partido, El m\u00e1s reciente ataque lo padeci\u00f3 el a\u00f1o pasado, cuando el argentino dirigi\u00f3 a su equipo en un partido de copa en M\u00e9xico.  \u201cComo jugador, un crack excepcional; como muy pocos he visto en mi carrera y en toda mi vida. Pero como persona, para m\u00ed, en lo personal, despreciable\u201d, \u201cEl individuo y la sociedad avanzar\u00edan m\u00e1s r\u00e1pido si no se estancaran buscando culpables\u201d, Nadie es responsable de que te vaya bien o mal, m\u00e1s que t\u00fa mismo\u201d. \u201cEl VAR no hubiera alterado el resultado de hace 30 a\u00f1os\u201d \u201cSe juega a tanta velocidad que el ojo humano llega a ser enga\u00f1ado\u201d,  las acciones por las que fue criticado fueron esencialmente tres: la expulsi\u00f3n de dos integrantes del equipo argentino, y el penalti que se pit\u00f3 al minuto 84  \u201cese penalti no tuvo lugar a duda, no la tuve en ese momento y no la tengo ahora\u201d. El abuso del var le quita \u201cla emoci\u00f3n a los espectadores e hinchas y puede producir malestar en el p\u00fablico\u201d, dijo. Codesal hoy  Llegar a su cima implicaba la decisi\u00f3n de dar un paso al costado, como se lo aconsej\u00f3 su padre muy joven a\u00fan en el mejor momento de esa actividad ace parte de la comisi\u00f3n de arbitrajes de la FIFA y hoy en d\u00eda, con 69 a\u00f1os, tambi\u00e9n ejerce como comentarista de ESPN Deportes Radio es dif\u00edcil encontrar una soluci\u00f3n, pues este deporte atrae pero tambi\u00e9n lleva a algunos humanos a las pasiones m\u00e1s bajas. El asesinato de una persona es producto de dos cosas: de la irracionalidad o del efecto de sustancias t\u00f3xicas\u201d. Del f\u00fatbol actual, Codesal tuvo palabras elogiosas para el f\u00fatbol femenino y abog\u00f3 por la igualdad de oportunidades, ", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/el-arte-de-los-escombros", "titulo": "El arte de los escombros", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Mirar a trav\u00e9s de la ventana del bus suele ser un momento de reflexi\u00f3n y admiraci\u00f3n de lo que nos rodea, del paisaje, que, se supone, se reconoce por el azul del cielo, el verde impregnado en las hojas de los \u00e1rboles y en el pasto. Pero no aqu\u00ed, no en Bogot\u00e1.  Sin embargo, este mismo proceso urban\u00edstico deja a su paso una gran cantidad de Residuos de Construcci\u00f3n y Demolici\u00f3n (RCD) pues, seg\u00fan las cifras de la Secretar\u00eda Distrital de Ambiente (SDA), alrededor de  Hay cuatro puntos autorizados en donde se pueden verter estos materiales: Cemex-La Fiscala, \u00a0Cantarrana, Seraf\u00edn y Carabineros. Pero en las 20 localidades de Bogot\u00e1, acorde al informe de puntos cr\u00edticos de 2017 de la SDA,  La situaci\u00f3n resulta ca\u00f3tica e insostenible, pero como en cualquier historia sombr\u00eda, en la que se cuelan destellos de luz entre los agujeros de las paredes, esta no es la excepci\u00f3n.  Mauricio toma en sus manos un balde viejo salpicado de pintura y una esp\u00e1tula de metal. Antes de alzarlo, vierte en su interior cemento y agua y, usando la esp\u00e1tula, revuelve los ingredientes hasta lograr una mezcla viscosa y uniforme. Sube el balde a la mesa, ubicada en el centro de su taller, y vuelca el contenido en una peque\u00f1a bolsa pl\u00e1stica que acomoda con especial delicadeza sobre otras m\u00e1s, armando as\u00ed una pila de bolsas de concreto que se encuentran encima de un trozo de madera con superficie gris, que consigui\u00f3 en una de sus caminatas en b\u00fasqueda de materiales para sus creaciones. . En este lugar inici\u00f3 su acercamiento al mundo de las construcciones y, por ende, la relaci\u00f3n con dichos materiales.  , afirma. . As\u00ed ganaba de unos 10 a 15 pesos y se sent\u00eda el ni\u00f1o m\u00e1s afortunado del mundo pues pod\u00eda llevar dinero a su casa. \u201cA m\u00ed siempre me ha encantado ver los cerros de Monserrate, pero ahora hicieron en ellos dos edificios horribles, y a\u00fan si fueran atractivos no estoy de acuerdo con que los hayan construido ah\u00ed, ese no es espacio para hacer ese tipo de obras pues pasan a ser contaminaci\u00f3n visual y ambiental\u201d, agrega Mauricio mientras frunce el ce\u00f1o y expresa enojo e impotencia ante la situaci\u00f3n. Al igual que Mauricio, Pedro Uribe, un artista pl\u00e1stico bogotano de 24 a\u00f1os que utiliza residuos de construcci\u00f3n para sus obras, enfatiza en lo relevante que es el contexto social en el que el artista se encuentra para expresar la realidad y ser inspiraci\u00f3n en sus creaciones. Actualmente, esa inspiraci\u00f3n surge del perseguir de manera inimaginable el desarrollo, la cantidad de construcciones llevadas a cabo y c\u00f3mo estos procesos conllevan a consecuencias \u00fanicas en las din\u00e1micas sociales. No obstante, para Mauricio, no todo fue color de rosa ya que   para solventar las necesidades econ\u00f3micas de su hogar. En este periodo de su vida trabaj\u00f3 10 a\u00f1os en el \u00e1rea de Registro y Matr\u00edcula del Centro Colombo Americano, pero, afirma, no era realmente feliz. Adem\u00e1s, solo de vez en cuando tomaba un l\u00e1piz para hacer uno que otro dibujo en un papel, puesto que su trabajo demandaba de mucho tiempo y no pod\u00eda dedicarse completamente a lo que le apasionaba. \u201cEn medio de esa dif\u00edcil situaci\u00f3n, lo empez\u00f3 a llamar nuevamente el arte, \u00e9l puso un plazo de seis meses para renunciar a ese trabajo y as\u00ed dedicarse de lleno a lo que amaba\u201d, comenta Jorge Magyaroff, su colega y amigo que lo conoce desde hace 20 a\u00f1os. Poco a poco le hizo caso a aquella vocaci\u00f3n de artista.   Pero este edificio de apartamentos no es uno m\u00e1s del mont\u00f3n, ya que entrar en \u00e9l significa inspirarse y respirar arte, y tiene nombre:  Paredes con grafitis capaces de ocultar en gran medida el color blanco hueso que las reviste, las ventanas se encuentran rodeadas por un marco blanco cl\u00e1sico y unas delgadas rejas con figuras abstractas.   Algunos de ellos son fot\u00f3grafos, otros escultores y otros, pintores. Juntos forman un conglomerado que, seg\u00fan afirma Magyaroff, buscan \u201chacer ruido\u201d y de esta forma ser conocidos en el medio art\u00edstico e impulsar los trabajos que cada uno realiza. De este grupo de artistas hace parte Mauricio, quien con sus obras pretende marcar una diferencia expresando lo que sucede en su entorno, tomar aquellos \u201cdesechos\u201d de la urbanizaci\u00f3n, los escombros, emplearlos en sus obras art\u00edsticas y reincorporarlos a la sociedad transformados en elementos con un significado; pero, como \u00e9l dice, sin borrar la huella que ya traen; la de la ciudad. expresa Mauricio refiri\u00e9ndose a la urbanizaci\u00f3n acelerada en Bogot\u00e1. En cuanto a la recolecci\u00f3n de los RCD en la ciudad, Tatiana Yaya, ingeniera ambiental de la Secretar\u00eda Distrital de Ambiente, afirma que es un proceso iniciado por el generador (persona natural o jur\u00eddica que produce los residuos), acto seguido este debe registrarse en la p\u00e1gina web para hacerle un seguimiento a la construcci\u00f3n. Posteriormente, debe establecer contacto con un transportador autorizado para la recolecci\u00f3n de este material y, en este mismo proceso, cerciorarse de que  Benjam\u00edn Buelvas, ingeniero civil momposino de 47 a\u00f1os, resalta la importancia de la reutilizaci\u00f3n de los escombros en las construcciones, puesto que sirven para estabilizar terrenos,  Por el contrario, si no se procede de esta forma, estos materiales terminan en uno de los tantos puntos cr\u00edticos de Bogot\u00e1 convirti\u00e9ndose as\u00ed en la visible consecuencia del desmedido desarrollo de la capital del pa\u00eds. Este es uno de los procesos de los que surge la inspiraci\u00f3n de Mauricio, de una serie de acciones que al analizarlas muestran los valores en los que se fundamente la sociedad actual; es decir, un materialismo desmedido. , ah\u00ed entra en juego la creatividad y la imaginaci\u00f3n del artista para as\u00ed hacer cosas distintas\u201d, comenta Benjam\u00edn. Por ello, Mauricio toma sus baldes desgastados por el traj\u00edn diario y camina expectante las calles de la ciudad, llen\u00e1ndolos de escombros, tablas y dem\u00e1s materiales que encuentra para expresarse, y, posiblemente, VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Ac\u00e1 los \u00e1rboles son reemplazados por enormes edificios de colores gris\u00e1ceos; y el verde del pasto, por cemento duro y uniforme. Bogot\u00e1, capital colombiana, tiene una superficie de 1,772 km2.. En este espacio anualmente se construyen m\u00e1s de 7,000 edificaciones distribuidas en apartamentos, casas, oficinas y obras p\u00fablicas, seg\u00fan indica el DANE.  20 millones de toneladas son producidas cada a\u00f1o en la ciudad. hay m\u00e1s de 345 lugares en los que se acumulan este tipo de residuos. Los escombros, las varillas, el cemento y las tablas utilizadas en las construcciones son empleados como materia prima para las obras de Mauricio Combariza, un artista bogotano de 47 a\u00f1os. Mauricio naci\u00f3 un primero de octubre de 1970 en la ciudad de Bogot\u00e1; creci\u00f3 en el municipio de Soacha \u201cMucho de lo que hago surge de mi memoria, pues he visto c\u00f3mo se desarrolla la ciudad y c\u00f3mo yo he sido parte de la construcci\u00f3n popular\u201d En su memoria reposan aventuras de su ni\u00f1ez en las que se iba con otros de sus amigos a algunas ladrilleras, que eran cercanas a su casa, para tomar los residuos restantes y revenderlos a pesar de iniciar sus estudios de Artes Pl\u00e1sticas en el a\u00f1o 1998 en la Academia de Artes Guerrero, se gradu\u00f3 de ella 15 a\u00f1os despu\u00e9s debido a la necesidad que ten\u00eda de conseguir un trabajo En el 2016 se instal\u00f3 en un apartamento de un edificio ubicado en la calle 22 para as\u00ed ocuparse \u00fanicamente de sus obras. Proyecto Faenza. Son cuatro pisos de pura creatividad pues en \u00e9l tienen sus talleres 11 artistas, cada uno con un estilo \u00fanico. \u201cNos pintan la idea de que como est\u00e1n haciendo edificios, la ciudad est\u00e1 evolucionando, est\u00e1 teniendo un desarrollo, pero cuando miras lo que implica el desarrollo tambi\u00e9n hay un trasfondo de involuci\u00f3n en \u00e9l\u201d,  m\u00ednimo el 25% de los residuos producidos sean aprovechados en la construcci\u00f3n. Despu\u00e9s, el porcentaje de escombros restantes son llevados a los vertederos. pavimentar v\u00edas para tr\u00e1fico pesado, producir ladrillos, construir paseos p\u00fablicos, muros y piezas de cer\u00e1mica que no requieren procesamiento. \u201cEstos mismos residuos pueden reutilizarse de una manera diferente  para hacer una tarea m\u00e1s ardua de la que cree, transformar un elemento que el sistema desech\u00f3, pero que \u00e9l plasmando esperanza y dedicaci\u00f3n volver\u00e1 a hacerlo parte de la muy aclamada sociedad del \u201cdesarrollo\u201d.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/vps", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "\u00a0 \u00a0 \u00a0 VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/091901287-hector-rodriguez", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Hijos-de-la-panela%3A-una-cultura-que-se-extingue", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/121915116-videojuegos-violencia", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/12171514", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/No-hay-amenaza-que-dure-30-a%C3%B1os%2C-ni-%C3%A1rbitro-que-la-resista", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%C2%BFser-malo-en-colombia-s%C3%AD-paga%3F", "titulo": "\u00bfSer malo en Colombia s\u00ed paga?", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": " En este maravilloso lugar donde se asesinan a decenas de periodistas a\u00f1o tras a\u00f1o y no pasa nada. Bienvenidos al pa\u00eds en el que los autores de los peores desfalcos al Estado terminan siendo las v\u00edctimas de \u201cpersecuci\u00f3n\u201d pol\u00edtica.  . Siga a Colombia, que aqu\u00ed, por grave que haya sido su delito, puede obtener casa por c\u00e1rcel, o, incluso, quedar libre por vencimiento de t\u00e9rminos. Parecer\u00eda una iron\u00eda, pero no, estamos en Macondo. No en vano Miguel, Manuel y Guido Nule demandaron a la Naci\u00f3n porque estaban siendo perseguidos luego de haber sido condenados por el carrusel de las contrataciones en Bogot\u00e1. Despu\u00e9s de recibir varios miles de millones de pesos para gesti\u00f3n p\u00fablica, se repartieron los proyectos, hicieron una mafia de contrataciones y se desapareci\u00f3 el dinero como en el acto m\u00e1s prodigioso de magia.  Esto no es lo \u00fanico que sucede en Colombia y, particularmente, en la pol\u00edtica. Podr\u00edamos mencionar el caso del Fiscal anticorrupci\u00f3n, Luis Gustavo Moreno. El ex director de esta unidad est\u00e1 acusado de lavado de activos y soborno, pues Moreno recibi\u00f3 10.000 d\u00f3lares de coimas por parte del ex gobernador de C\u00f3rdoba, Alejandro Lyons, quien se encuentra en Estados Unidos como testigo por el desfalco de regal\u00edas en el departamento de C\u00f3rdoba, una olla que va a destapar a m\u00e1s de medio pa\u00eds. A pesar de todo, el ex fiscal no tendr\u00eda una condena superior a los 4 a\u00f1os de c\u00e1rcel, pues es un \u201cpadre de familia de buenas costumbres, pero el destino le jug\u00f3 una mala pasada\u201d, como lo afirm\u00f3 su abogado La corrupci\u00f3n va muy ligada a la impunidad y Colombia es experta en este tema.  Uno de estas situaciones es la de Luz Mary Guerrero, due\u00f1a de la empresa de giros y recaudo, Efecty. Guerrero estaba bajo detenci\u00f3n domiciliaria desde octubre del a\u00f1o pasado por tener v\u00ednculos con los llamados \u201cPanama Papers\u201d, pero luego fue dejada en libertad por vencimiento de t\u00e9rminos para seguir la investigaci\u00f3n y su posterior condena. Este es s\u00f3lo uno de los cientos de casos que se presentan, porque esto de cometer ilegalidades y salir como \u201cPedro por su casa\u201d ya es costumbre nacional. En Colombia hay m\u00e1s que robo de dinero y esc\u00e1ndalos pol\u00edticos, tambi\u00e9n las personas que denuncian este tipo de conductas pagan el precio por su buena labor.  En estas situaciones no solo callan al periodista, sino que lo asesinan, y, peor a\u00fan, dejan un estigma al tratar de denunciar las injusticias que se presentan en el pa\u00eds. La FLIP tambi\u00e9n evidencia los m\u00e1s de 150 periodistas que fueron asesinados, casos que est\u00e1n y quedar\u00e1n en la impunidad. Aunque lamente decirlo, esta situaci\u00f3n va a seguir ocurriendo por muchos a\u00f1os, debido al deficiente sistema judicial. Pero, \u00bfqu\u00e9 esperar del pa\u00eds donde los candidatos presidenciales compraron firmas para su candidatura?   Hasta participa un ex procurador que la mitad de sus firmas para su candidatura fueron anuladas por la Registradur\u00eda. Y, como lo mencionaba Antonio Caballero en su columna de la revista Semana titulada \u201cConcurso de Tramposos\u201d, todos estos candidatos tienen en su plan de gobierno combatir la corrupci\u00f3n y las ilegalidades. Entre coscorrones y t\u00edteres no se sabe cu\u00e1l es peor. A pesar de todos los grandes casos de injusticia, corrupci\u00f3n e impunidad que permean a la sociedad y a la pol\u00edtica colombianas, los ciudadanos de a pie no nos quedamos atr\u00e1s.   Cada uno contribuye a que cada d\u00eda sea m\u00e1s normal que los pol\u00edticos roben, haya inseguridad en las calles, no se pueda confiar en nada ni en nadie y m\u00e1s cosas que consideramos normales porque pasan d\u00eda a d\u00eda. Todo esto debe cambiar para las futuras generaciones, desde la cuna y el hogar.  Debemos crecer con bases morales y \u00e9ticas fuertes, que independientemente de nuestra edad, siempre primen. Aprender desde peque\u00f1os a no mentir, ni hacer trampa, porque esos actos y \u201cmentiritas piadosas\u201d se convierten con el tiempo en los nuevos carruseles de contrataci\u00f3n, los nuevos fiscales anticorrupci\u00f3n o dem\u00e1s sinverg\u00fcenzas que andan por ah\u00ed. No s\u00f3lo los pol\u00edticos cometen desfalcos e injusticias, los ciudadanos tambi\u00e9n lo somos y podr\u00edamos ser peor que de los que tanto nos quejamos. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Les abrimos las puertas al lugar en el que los candidatos presidenciales compran votos para lanzar su candidatura. Esta es nuestra amada Naci\u00f3n, donde los magistrados pueden estar ausentes y sin poderlos destituir de su cargo por irregularidades, porque no han aparecido en meses, aunque a\u00fan sigan ganando sus abundantes sueldos Hoy en d\u00eda, luego de ser condenados a 19 a\u00f1os de c\u00e1rcel y el pago de una suma de dinero que se calcula no es m\u00e1s del 10% del que no s\u00e9 sabe d\u00f3nde est\u00e1, exigen una suma de 1,5 billones de pesos al Estado y a la Fiscal\u00eda. Como dice el dicho: \u201cTras de ladr\u00f3n, buf\u00f3n\u201d. . \u00a1Qu\u00e9 iron\u00eda! que el hombre que debe velar por la transparencia en los procesos y actuares del pa\u00eds haya recibido menos tiempo de condena que una persona que se roba un celular. Seg\u00fan el Fiscal General de la Naci\u00f3n, N\u00e9stor Humberto Mart\u00ednez, solo el 1% de los casos llega ante un juez y a una condena, algo que no se nos hace extra\u00f1o en nuestro amado pa\u00eds.  Seg\u00fan un informe de la Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa (FLIP), solo en 2017 se vieron afectados m\u00e1s de 300 periodistas por amenazas y, como ya es costumbre, estos casos se quedan en denuncias archivadas.  No hablamos de delincuentes de calle que andan por ah\u00ed atracando personas, sino de respetados y honorables ex senadores, ex gobernadores e, incluso, alg\u00fan ex vicepresidente. Este tipo de pr\u00e1cticas comienza en la casa o en el sal\u00f3n donde estudiamos. Creemos que, por mentir a nuestros padres, hacer trampa en un examen o colarnos en alg\u00fan lugar, no le estamos haciendo mal a nadie, pero para nuestra mala fortuna esa es la mala costumbre que practicamos en todas las clases sociales. Todos deber\u00edamos tener a nuestros maestros en casa para que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os no comamos entero y creamos que, porque algo es normal y pasa muy seguido, est\u00e1 bien.  \u00bfC\u00f3mo ser\u00e1n las nuevas generaciones en unos a\u00f1os si seguimos as\u00ed? No dudo que cada vez van a robar m\u00e1s sin ninguna verg\u00fcenza.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/El-auge-y-declive-de-una-dama-imponente-y-antigua", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/videos/Emprendimientos-de-excombatientes%3A-proyectos-que-construyen-paz", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/El-arte-de-los-escombros", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/tom%C3%A1s-guerrero%3A-una-revelaci%C3%B3n-del-talento-colombiano", "titulo": "Tom\u00e1s Guerrero: una revelaci\u00f3n del talento colombiano", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Cuando escuch\u00e9 el sonido que hace la llave al introducirse en la cerradura, supe que Tom\u00e1s hab\u00eda llegado. Abri\u00f3 la puerta y como una persona segura y carism\u00e1tica, camin\u00f3 hacia m\u00ed para saludarme. Pude ver su sonrisa dibujada perfectamente en su rostro. Enseguida salud\u00f3 a su madre, quien estaba sentada a mi lado y, minutos antes, me hab\u00eda dejado entrar a su casa. Despu\u00e9s me dirigi\u00f3 su mirada nuevamente y me invit\u00f3 al estudio para realizar la entrevista. Mientras nos ubic\u00e1bamos logr\u00e9 observarlo detenidamente. Ten\u00eda el pelo marr\u00f3n, crespo y despeinado por el viento. La tonalidad oscura de sus cejas pobladas, al igual que la de sus ojos, contrastaban con su tez blanca.  Tra\u00eda puesto su uniforme de karting, aquel que, desde hace un a\u00f1o y medio, porta con orgullo y lo identifica con este deporte. Tom\u00e1s es un adolescente de 17 a\u00f1os de edad que, seg\u00fan Laura Guerrero, su hermana mayor, se caracteriza por su carisma, su humor, pero m\u00e1s que todo por su alegr\u00eda:  Le pregunt\u00e9 si en alg\u00fan momento de su vida pens\u00f3 que iba a convertirse en kartista. Me impact\u00f3 cuando \u00e9l, con la firmeza que lo caracteriza, respondi\u00f3 que fue algo que nunca se imagin\u00f3, pues cuando era peque\u00f1o no le interesaban los karts. Arranc\u00f3 a contar sobre sus inicios: A su corta edad,   Este joven, que adem\u00e1s corre en el equipo CRG, marca campeona a nivel global en karts en el 2017 y 2018, cont\u00f3 que practica esta disciplina del automovilismo no solo por pasi\u00f3n sino tambi\u00e9n porque aspira a convertirse en uno de los mejores kartistas del mundo y dejar una huella imborrable en el coraz\u00f3n de los colombianos. En medio de un intercambio de risas, le ped\u00ed que me describiera lo que sent\u00eda cuando se montaba en un kart a competir. Cerr\u00f3 los ojos, como reviviendo ese momento otra vez, y mientras los volv\u00eda a abrir, observ\u00e9 el gesto de satisfacci\u00f3n que se reflejaba en su cara.  Desde que era un ni\u00f1o ha tenido una afici\u00f3n por los rompecabezas. Armar una figura que se encuentra desordenada o dividida en trozos es para \u00e9l algo innato. Entusiasmado, interrumpi\u00f3 nuestro encuentro y se puso sobre las puntas de los pies para alcanzar uno de los catorce cubos Rubik que ten\u00eda ordenados en una repisa. Este en particular estaba formado por cuatro esquinas peque\u00f1as, cuatro grandes y seis aristas. Al pedirle que lo armara, fue impresionante ver la agilidad que ten\u00edan sus manos y la precisi\u00f3n en cada uno de sus movimientos. Lo arm\u00f3 en quince segundos. Entre tantas an\u00e9cdotas sobre su vida, me relat\u00f3 c\u00f3mo esta ha sido una provechosa mezcla entre el deporte, la m\u00fasica y el estudio, por mencionar algunos de los ingredientes. Sin duda, Tom\u00e1s es un adolescente polifac\u00e9tico. Adem\u00e1s de los karts, mencion\u00f3 su adoraci\u00f3n por el motocross y el voleibol, y cont\u00f3, con sencillez y humildad, que recibi\u00f3 reconocimientos por su exitoso desempe\u00f1o en ambos deportes. En el \u00e1mbito musical tampoco se qued\u00f3 atr\u00e1s. Su abuelo fue m\u00fasico y lo inspir\u00f3 a tocar el saxof\u00f3n. Un instrumento com\u00fan, con forma de tubo c\u00f3nico ensanchado en un extremo, pero que utilizaba para expresar y despertar emociones extraordinarias. Hizo parte de la Banda Sinf\u00f3nica del Colegio San Jorge de Inglaterra, en donde cursa und\u00e9cimo grado actualmente, galardonada en los m\u00e1s importantes concursos de bandas a nivel distrital y nacional. Natalia Mart\u00ednez, su madre, destaca en \u00e9l su entrega con las cosas que le gustan, en especial los deportes:  La familia es, para Tom\u00e1s, su mayor fuente de inspiraci\u00f3n. La describi\u00f3 como un pilar fundamental en todo este proceso. Por un momento, record\u00f3 con nostalgia que uno de los episodios m\u00e1s dif\u00edciles de afrontar fue la muerte de sus abuelos, pero orgulloso a la vez, narr\u00f3 c\u00f3mo el karting, adem\u00e1s de ser su afici\u00f3n, ha sido una manera de homenajearlos.  Su corto, pero exitoso trayecto en el karting ha sido dif\u00edcil. Confes\u00f3 que desde que se involucr\u00f3 en el karting ha sido objeto de cr\u00edticas destructivas por parte de algunas personas del kart\u00f3dromo e incluso de sus amigos. Sin embargo,  \u201cdicen que esto no es un deporte de verdad porque no hay actividad f\u00edsica y cuando gano siempre dicen que mi motor es mejor, pero uno tiene que demostrar que uno es capaz de cualquier cosa\u201d. El futuro de Tom\u00e1s es incierto. Aunque en Junio ir\u00e1 a Italia a trabajar con CRG, la marca con la que corre, espera convertirse en un campe\u00f3n mundial de karts, Y enfatiz\u00f3 en la importancia de estudiar una carrera profesional.  Tom\u00e1s se ha convertido en una revelaci\u00f3n del talento colombiano y un referente para muchos j\u00f3venes que quisieran seguir su consejo: \u201cpractiquen lo que les guste, si es un deporte h\u00e1ganlo, no se dejen llevar por lo que los comentarios negativos de la gente, solo luchen por sus sue\u00f1os\u201d. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Me sorprendi\u00f3 su estatura. Era tan alto que al pararme junto a \u00e9l, mi cabeza rozaba con su hombro.  \u201ces una persona que irradia felicidad, su lema siempre ha sido ser feliz en la vida\u201d.  \u201cempec\u00e9 principalmente gracias a mi pap\u00e1, \u00e9l me llevaba mucho a las pistas de karts y un d\u00eda, cuando decid\u00ed intentarlo solo por curiosidad, me enamor\u00e9 del deporte y estoy en esas desde ese momento\u201d. ha sido tres veces ganador del premio a mejor novato y se ha destacado en campeonatos a nivel internacional, como el Rotax Max Challenge U.S Open, y a nivel nacional, el Rotax Max Challenge Colombia. \u201cEs la mejor sensaci\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan cuando es la pasi\u00f3n de uno, es s\u00faper ch\u00e9vere ir a toda velocidad en la recta, a m\u00e1s de cien kil\u00f3metros por hora, es muy bacano\u201d, dijo. M\u00e1s all\u00e1 del karting \u201ces un ni\u00f1o que lucha por lo que quiere, y cuando le gustan las cosas siempre se va hasta lo \u00faltimo para ser el mejor\u201d. \u201cCompito con el n\u00famero 49 porque tiene un significado especial: el 4 representa el d\u00eda que muri\u00f3 mi abuelito, igual que el 9, que fue el d\u00eda que muri\u00f3 mi abuelita, es una forma de conmemorarlos\u201d. Dejando huella a pesar de su corta edad, aprendi\u00f3 a no dejarse afectar por esto y ahora se muestra fuerte y convencido de su talento:  \u201cSinceramente no s\u00e9 si me voy a dedicar a los karts, si me obligan a dejar el estudio lo tendr\u00eda que pensar mucho, pero si no es necesario dejarlo har\u00eda ambas, hay que esperar que pase algo extraordinario\u201d.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/el-auge-y-declive-de-una-dama-imponente-y-antigua", "titulo": "El auge y declive de una dama imponente y antigua", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Facatativ\u00e1, una ciudad intermedia ubicada en el departamento de Cundinamarca, hogar de las famosas piedras del tunjo, guarda en su pasado mucho m\u00e1s que historia, aqu\u00ed existieron no solo personas con un gran don de gente y personajes folcl\u00f3ricos, sino estructuras majestuosas que, en su momento, tuvieron un importante significado sentimental para los lugare\u00f1os de esta zona y que ahora solo existen en las p\u00e1ginas de algunos libros. Ese es el caso del distinguido teatro Virginia Alonso. \u200b Con m\u00e1s de 134 mil habitantes, Facatativ\u00e1 es la capital de la provincia de la Sabana de Occidente y fue hogar del \u00faltimo zipa de la ciudad muisca: \u201cTisquesusa\u201d. Durante la \u00e9poca colonial fue un pasaje obligatorio para aquellos que se dirig\u00edan desde la municipalidad de Honda hasta Santa Fe de Bogot\u00e1; adem\u00e1s fue un enclave importante para el entretenimiento cultural. \u200b  Seg\u00fan el historiador C\u00e1ndido Medina, erigida como   y evidentemente era m\u00e1s grande que su estructura aleda\u00f1a o, por lo menos, as\u00ed lo recuerda el bisnieto de Virginia Alonso: \u201cyo nac\u00ed y me crie en esa casa\u201d. Para \u00e9l lo mejor era vender la vetusta casa, ya que no ofrec\u00eda ganancia alguna. Sus hermanos no estaban de acuerdo con ello. \u201cMe consegu\u00ed un cliente, y vendimos la edificaci\u00f3n, pero la sostuvimos como hasta unos 10 u 11 a\u00f1os m\u00e1s\u201d. \u200b Recientemente sus \u00faltimos vestigios fueron derribados para dar paso a un nuevo edificio, cuyo uso no est\u00e1 definido. Se dice que se conservar\u00e1 tan solo un parte de la fachada original de la casa; sin embargo, al ver los planos el panorama no es muy alentador. Por ello,  \u200b Hoy en d\u00eda, su estructura es casi irreconocible y en su lugar, posan unos cuantos locales comerciales, dentro de los cuales destaca la venta de partes para motos, pues su letrero ocupa gran parte de la fachada.  quien anduvo por los pasillos del teatro cuando solo era un ni\u00f1o. \u200b Durante la \u00e9poca colonial, para llegar a Bogot\u00e1 se utilizaban los caminos reales, estos fueron construidos a lo largo y ancho de la Nueva Granada, y en este caso, por esta ruta, como menciona Jorge Murillo Mena en su libro  : \u201cpor Facatativ\u00e1 entr\u00f3 al reino de Nueva Granada la civilizaci\u00f3n occidental\u201d. Esto debido a que por all\u00ed circulaban las remesas desde Espa\u00f1a hacia otros pa\u00edses. Lo mismo ocurr\u00eda con las joyas como el oro, la esmeralda, las pieles y el ganado. \u200b Curiosamente, ser\u00eda por estos mismos caminos en donde transitar\u00eda la persona que cambiar\u00eda la visi\u00f3n de entretenimiento para siempre. Con una misi\u00f3n en la vida, la cual consist\u00eda en traer la cultura europea hacia un peque\u00f1o pueblo en Colombia, Virginia Alonso o \u201cla Coronela\u201d, apodada as\u00ed por su paso por el Ej\u00e9rcito, se encarg\u00f3 personalmente de embarcarse hacia tierras europeas para conocer todo acerca del mundo del teatro y el cine. \u200b La misi\u00f3n rindi\u00f3 frutos ya que cuando ella inici\u00f3 el viaje, jam\u00e1s se imaginar\u00eda que por ese trayecto que ella realiz\u00f3, llegar\u00edan grandes representaciones del arte y la m\u00fasica espa\u00f1ola, italiana, americana y colombiana a su reci\u00e9n inaugurado teatro. \u200b Este gozaba de dimensiones estructurales mucho m\u00e1s considerables que el de Virginia Alonso, en donde el \u00faltimo  No obstante, esta diferencia de tama\u00f1o no represent\u00f3 ning\u00fan impedimento para el Virginia Alonso, ya que sus paredes fueron testigos de los clamores del p\u00fablico despu\u00e9s de cada debut art\u00edstico. De ellos, dice el bisnieto y periodista Fernando Mojica, siempre hac\u00eda acto de presencia, en el balc\u00f3n, una anciana de porte impoluto y rostro serio que no despegaba la mirada del escenario, cual capit\u00e1n vigilando que todo marchara bien dentro de su barco. \u200b Ubicado en la carrera 2, entre calles 7\u00aa y 8\u00aa, en el costado sur con la nomenclatura No. 7-147 y 7-55, y tal como lo afirma Andr\u00e9s Olivos Lombana en su libro  :  \u200b Efectivamente su exterior constaba de tres puertas en el primer piso, cada una se encontraba separada a, m\u00e1s o menos, un metro de distancia de la otra; paralelo a ellas, arriba se encontraban tres grandes balcones que daban vista a la calle, y en la parte superior se encontraba el letrero que mostraba el nombre que representaba la cultura facatative\u00f1a para el mundo: \u201cTeatro Virginia Alonso\u201d. \u200b En cuanto al interior del teatro, Fernando Mojica recuerda perfectamente c\u00f3mo era:   Espec\u00edficamente, estaba compuesto, en el primer piso por el \u00e1rea de platea, all\u00ed se desplegaron dos filas de sillas color vino tinto que daban hacia el escenario y en toda la mitad corr\u00eda un largo pasillo cubierto con una alfombra. En el segundo piso se encontraban los palcos con sus respectivos pasillos para transitar. Finalmente, en el tercer piso estaba el anfiteatro o gallinero en donde se ve\u00eda muy poco.  \u200b Para demostrar la majestuosidad de este teatro, como lo cuenta la docente Rosa Rubiano: \u201csu due\u00f1a no escatim\u00f3 en ning\u00fan detalle; tanto los telones como la silleter\u00eda eran importados de Italia\u201d y, de acuerdo a Fernando Mojica, \u201clas sillas ten\u00edan las patas gruesas, como las de un le\u00f3n; eran una joya de la ebanister\u00eda\u201d. En cuanto al sonido, a pesar de no tener una techo redondo o c\u00fapula, ellos dicen que la ac\u00fastica era bastante eficiente. Pasando al dise\u00f1o, este fue hecho por los mismos arquitectos del Teatro Municipal, un colombiano y un italiano. \u200b El costo de las boletas depend\u00eda de la ubicaci\u00f3n dentro del teatro y del tipo de espect\u00e1culo. En su escenario desfilaron grandes personajes como   Todas estas expresiones de cultura pasaban primero por el Virginia Alonso y luego eran llevadas el teatro Col\u00f3n de Bogot\u00e1. \u200b Durante el a\u00f1o 1937, estando en manos de Sergio Alvarino, yerno de do\u00f1a Virginia, y con el apoyo de Rafael Torres y Julio Valbuena, el teatro fue remodelado, trayendo consigo un decorado m\u00e1s moderno. \u200b Desafortunadamente, con el correr de los a\u00f1os, llegaron los problemas familiares y con ellos, las dificultades econ\u00f3micas, pues el mantenimiento para el teatro era extremadamente costoso, as\u00ed lo expresa Fernando Mojica:   Sin embargo, todav\u00eda habla de este con una nota de arrepentimiento en su voz:  Otros factores que influyeron en su decadencia, seg\u00fan la docente Rosa Rubiano, fue que . Por otro lado, a esto se le suma la fundaci\u00f3n del teatro Califa durante los a\u00f1os 80, la competencia del Virginia Alonso. All\u00ed se presentaban todo tipo de pel\u00edculas mexicanas, las cuales ya iban m\u00e1s de acuerdo al tipo de audiencia existente en Facatativ\u00e1, adem\u00e1s el precio de la boleta era mucho m\u00e1s reducido. As\u00ed lo dice una persona que ha vivido 94 a\u00f1os en Facatativ\u00e1, Luis Carlos Pe\u00f1a: \u201cno hab\u00eda literatos ni personas cultas\u201d, al decir esto, su tono denota una mezcla de sentimientos encontrados hacia este inanimado colega. As\u00ed lo recuerda Carlos Bello, quien, siendo miembro de una nueva generaci\u00f3n, fue testigo de uno de estos encuentros: \u201cLa gente de ac\u00e1 desarrollaba las peleas. Tiraban las sillas del palco hasta el puro fondo. \u00a0Algunos de los luchadores que pasaron por all\u00ed fueron el \u201cTigre colombiano\u201d y el \u201cCavernario Galindo\u201d. Con todo lo anterior, a\u00fan queda la duda, un sin sabor, de saber la raz\u00f3n de por qu\u00e9 ocurri\u00f3 todo esto. Pues bien, la raz\u00f3n es muy sencilla y as\u00ed lo explica el actual alcalde de Facatativ\u00e1, Pablo Malo Garc\u00eda: \u201cEn ese momento no exist\u00eda la ley del patrimonio cultural y es a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil protegerlo cuando se habla de propiedad privada\u201d. Incluso si hubiera existido en ese momento, el director del Centro de Memoria Hist\u00f3rica de Facatativ\u00e1, Armando Becerra, explica por qu\u00e9 no habr\u00eda sido protegido:  Por eso, cuando el teatro qued\u00f3 en ruinas y sus paredes cayeron sobre las casas aleda\u00f1as, causando da\u00f1os irremediables, las personas afectadas ya no pensaron en las sonrisas y alegr\u00eda que alguna vez trajo este centro cultural a los facatative\u00f1os, sino que  La silleter\u00eda termin\u00f3 en manos del Instituto T\u00e9cnico Industrial de Facatativ\u00e1. Los telones se pudrieron en el fondo del escenario. Tal vez  Pocos, pero importantes facatative\u00f1os recuerdan su viejo teatro como si se tratara de un hijo perdido:   Todos ellos tienen algo en com\u00fan, y es que cada uno, a su manera, representa un pedacito de lo que fue una dama majestuosa con tintes dignos de \u201ccoronela\u201d. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "El teatro Virginia Alonso, fundado en 1913 por Virginia Alonso, conectaba con la sala principal de la casa de su due\u00f1a. una mansi\u00f3n con 80 metros de fondo, esta vivienda pose\u00eda 56 habitaciones, 4 patios, herrer\u00eda y caballer\u00eda esta demolici\u00f3n suscita en las mentes de los facatative\u00f1os sentimientos llenos de nostalgia y pesar, al recordar todo lo que alguna vez signific\u00f3 un peque\u00f1o, pero imponente teatro. Cuesta trabajo imaginar que en el siglo pasado era en ese mismo lugar donde por sus puertas entraban decenas de celebridades y personalidades, como lo fue y es Pl\u00e1cido Domingo,  Con una capacidad para m\u00e1s de 2 mil personas, el Virginia Alonso era la fiel copia del Teatro Municipal de Bogot\u00e1, fundado en 1887.  pose\u00eda 12 metros de ancho y 12 de alto, lo equivalente a una casa moderna de tres pisos; el municipal ten\u00eda en total 711 metros de los cuales 355 lo ocupaban los corredores. \u200b \u201csu fachada modesta, de estilo republicano, no enunciaba el esplendor y majestuosidad de su estructura interior\u201d. \u201cyo lo alcanc\u00e9 a conocer, a disfrutar, ten\u00eda platea, palco y gallinero\u201d. Para efectos de camerinos se utilizaba la casa de la familia, la cual tambi\u00e9n funcionaba como sal\u00f3n principal, en donde todos los artistas se reun\u00edan a tomar un c\u00f3ctel con los asistentes luego de cada presentaci\u00f3n. Desde 1913 hasta mediados de los a\u00f1os 50, el teatro fue testigo de \u00f3peras, zarzuelas, grupos de teatro, clausuras escolares, reuniones pol\u00edticas; al mismo tiempo tambi\u00e9n prest\u00f3 sus servicios como sala de cine.  la soprano del Metropolitan Opera House, Jennette Mcdonald; el actor franc\u00e9s Maurice Chavalier, Janet Gaynor, Rodolfo Valentino y Harold LLoyd, entre otros. \u201cEl teatro no estaba generando ninguna clase de ingreso, pero s\u00ed ten\u00edamos que pagar servicios e impuestos\u201d. \u201cNosotros vendimos, lo conservamos un poco de tiempo, pero ni la Alcald\u00eda ni nadie se hizo cargo de eso\u201d. \u200b  el flujo de personas evidentemente ya no era el mismo, esto se deb\u00eda a que los nuevos habitantes que llegaban a Facatativ\u00e1 eran campesinos, obreros y costureras El teatro empez\u00f3 a decaer en el a\u00f1o 1962 llegando a su punto cr\u00edtico en 1967, cuando alcanz\u00f3 el nivel m\u00e1ximo de aberraci\u00f3n: lo utilizaron como arena de boxeo.  \u201cla ley dice que, si la estructura representa o est\u00e1 en ruinas, la estructura se puede derrumbar\u201d. \u200b se entabl\u00f3 la demanda que dar\u00eda la orden definitiva de tumbar el desdichado teatro Virginia Alonso. \u200b el que corri\u00f3 con m\u00e1s suerte fue el majestuoso candelabro dorado que colgaba en toda la mitad del techo; tiene ahora un lugar privilegiado en el sal\u00f3n protocolario de la presidencial Casa de Nari\u00f1o. \u200b \u201cLos que fuimos de la era de los 50, a\u00f1oramos esa reliquia arquitect\u00f3nica y cultural que ten\u00edamos en Facatativ\u00e1. Se perdi\u00f3 una joya arquitect\u00f3nica de Colombia y ese s\u00ed que era lindo\u201d.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/La-calle-80%2C-una-verdadera-pesadilla", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/caracol-radio", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": ". VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/la-fm", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": ". VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/el-tiempo", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": ". VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Cacerolo%3A-pintando-la-vida", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/city-tv", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": ". VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/cacerolo%3A-pintando-la-vida", "titulo": "Cacerolo: pintando la vida", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "En las afueras de Bogot\u00e1, por all\u00e1 donde no se est\u00e1 ni lejos ni cerca de la ciudad, se encuentra una casa colorida y pintoresca. Su fachada principal est\u00e1 pintaba de rosa encendido y combina con una imponente puerta caf\u00e9. Ya dentro, al fondo del verde jard\u00edn, se alzan tres casitas llamativas pintadas con intensos colores: rojo, amarillo y naranja. Tantas tonalidades entremezcladas parecen la paleta de un pintor. Qui\u00e9n dir\u00eda que aqu\u00ed han residido todo tipo de personajes; desde Frida Kahlo y salvador Dal\u00ed, hasta Donald Trump y Hitler. Todos reunidos, sin m\u00e1s, en un peque\u00f1o y acogedor lugar. Los cuadros se alzan imponentes sobre un suelo salpicado de colores. Parece que un arco\u00edris ha estallado all\u00ed. En el lugar hay tarros de pintura desperdigados en la mesa lateral, libros de arte reposando en una esquina y, al fondo, un peque\u00f1o escritorio con un computador que parece perdido en medio del aura art\u00edstica del momento. Cacerolo, un hombre no muy alto, con ojos claros y voz t\u00edmida, es el anfitri\u00f3n de la morada.  Su casa se convirti\u00f3 en un museo. Hay tanto que observar, que mantener la mirada en un solo lugar es todo un reto. En un principio, este apodo fue un tormento. A veces la primaria puede ser dura. Un d\u00eda el peque\u00f1o Emerson lleg\u00f3 enojado a su hogar. Lo atormentaba ese sobrenombre con el que insist\u00edan en llamarlo. Pero aquella vez su padre le dio una lecci\u00f3n que jam\u00e1s olvid\u00f3:   As\u00ed lo hizo. Lo que comenz\u00f3 como un mecanismo de defensa, se convirti\u00f3 en su marca personal. Hoy porta su seud\u00f3nimo con orgullo. Cacerolo lleva arte en las venas, su ADN tiene color: \u201cYo pinto desde que tengo memoria\u201d, comenta \u00e9l. Creci\u00f3 en medio de pinturas, pinceles, lienzos, carboncillos y m\u00e1s. La herencia del arte la obtuvo de mam\u00e1, pues en casa su castigo era pintar. - Cuando yo iba a salir, como cualquier otro ni\u00f1o, a jugar f\u00fatbol o al parque, mi mam\u00e1 no me pregunta si yo ya hab\u00eda tendido mi cama o arreglado mi cuarto. Ella me sentaba en el comedor y me pon\u00eda a pintar. Si me quedaba bien, ten\u00eda el permiso. Entonces yo me esmeraba y lo hac\u00eda lo mejor posible. Parece que esta mujer sab\u00eda el futuro que pod\u00eda tener su hijo. Este \u201ccastigo\u201d solo aplicaba para el mayor de ellos: Emerson. Y s\u00ed que dio frutos.  \u200b La familia C\u00e1ceres viv\u00eda en un barrio popular al sur de Bogot\u00e1. Quiroga es uno de los tantos lugares marginados de la capital colombiana, en donde la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica es dif\u00edcil y el vandalismo y la delincuencia se toman las calles. Sin embargo, all\u00ed tambi\u00e9n es cuna de artistas, deportistas, j\u00f3venes que creen que pueden transformar el futuro. - Cuando estaba en el barrio fue cuando vi que muchos j\u00f3venes, incluso amigos m\u00edos, en vez de irse por un buen camino, hac\u00edan cosas malas. Cog\u00edan un chuchillo para ir a hacer cosas indebidas. Yo por mi parte cog\u00ed unos pinceles y unas latas de aerosol y me iba a hacer graffitis. y social que viv\u00eda este barrio de la localidad Rafael Uribe Uribe. Cacerolo era un joven t\u00edmido y de voz tranquila. \u00bfQui\u00e9n dir\u00eda que esos fuertes pensamientos resid\u00edan en la cabeza del ni\u00f1o que pasaba desapercibido en el sal\u00f3n de clases? Era juicioso y aplicado.  A pesar de su talento y de que su mam\u00e1 hab\u00eda estudiado artes, \u00e9l no lo hizo. O no le dejaron. Sus padres no ve\u00edan esta profesi\u00f3n como algo rentable para su vida, partiendo un poco de la experiencia que tuvo su mam\u00e1 siendo artista. - Mi mam\u00e1 no fue una artista reconocida. Los cuadros que ella hac\u00eda no tuvieron tanto reconocimiento. Adem\u00e1s, ella cre\u00eda que un artista era conocido s\u00f3lo despu\u00e9s de muchos a\u00f1os de trabajo, de mucho esfuerzo, literalmente despu\u00e9s de comer \u201cmucha mi\u00e9rcoles\u201d. Y ella no quer\u00eda eso para un hijo.  Tanto as\u00ed que en las materias de dibujo no ten\u00eda que asistir, pues los profesores ya conoc\u00edan su trabajo y simplemente le ped\u00edan que entregara un proyecto final. Sin embargo, \u200b - Despu\u00e9s de conocer lo que est\u00e1 pasando con el mundo del arte, creo que fue lo mejor. Los pelaos que se est\u00e1n graduando ahoritica de arte, sinceramente no saben dibujar. Saben conceptualizar, investigar y analizar de una manera espectacular, pero est\u00e1n olvidando lo m\u00e1s b\u00e1sico que tiene el arte que es el dibujo y la pintura. Si yo hubiera estudiado arte estar\u00eda haciendo algo completamente diferente y lo que en este momento yo estoy haciendo es lo que de verdad me apasiona. Cacerolo considera que hoy en d\u00eda est\u00e1 viviendo su sue\u00f1o. No todos tienen la dicha de poder vivir y ganar dinero haciendo lo que aman. Sigue pintando paredes, pero ahora a gran escala. Sali\u00f3 del estudio como un acto de rebeld\u00eda, cuando las galer\u00edas no le permit\u00edan mostrar su trabajo. \u201cDec\u00edan que buscaban artistas titulados, pero no artistas emp\u00edricos. Seg\u00fan ellos, buscaban personas que tuvieran los conceptos de teor\u00edas del color, proporciones, etc. Y yo ten\u00eda los conocimientos, pero igual no me dieron la oportunidad\u201d. Tambi\u00e9n estaba en contra de los nuevos grafiteros,  Por todas estas razones, \u00e9l busc\u00f3 su propio espacio donde no hay l\u00edmites, ni distinciones. Una puerta se le cerr\u00f3, pero \u00e9l se abri\u00f3 al mundo.  Decidi\u00f3 colorear en una avenida de Bogot\u00e1 su visi\u00f3n de la problem\u00e1tica que viv\u00eda el pa\u00eds. En una esquina se encontraba el expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez y en la otra, el presidente de ese momento, Juan Manuel Santos. Los dos personajes ten\u00edan una extra\u00f1a marca roja en sus bocas. En la parte superior del cuadro se le\u00eda \u201cPaz con justicia social\u201d. Este mural llam\u00f3 la atenci\u00f3n de muchos de los transe\u00fantes. Los medios y las redes sociales hicieron lo suyo. De pronto, la cuenta de @CaceroloArt comenz\u00f3 a sumar seguidores. Fue tanta la viralidad de esta obra que fue a dar hasta Alemania y M\u00e9xico. Y, sin esperarlo, el reconocimiento de Cacerolo lleg\u00f3. El p\u00fablico se preguntaba por qu\u00e9 pintaba esa extra\u00f1a boca de guas\u00f3n en los retratos de personajes ilustres. Todo comenz\u00f3 cuando un d\u00eda, en medio de la b\u00fasqueda de su marca personal, analizaba los retratos hechos por grandes artistas como Rembrandt y Vel\u00e1zquez. All\u00ed encontr\u00f3 que ellos hac\u00edan retrato psicol\u00f3gico, el cual consiste en  Adem\u00e1s, tambi\u00e9n le despert\u00f3 inter\u00e9s la charla que tuvo un d\u00eda con una amiga suya, donde el tema central fue la maldad del ser humano. Su cabeza daba vueltas. Quer\u00eda innovar y poner su huella en cada una de sus obras. Una madrugada, como por un golpe de creatividad,   En la boca ser\u00eda perfecto, pues evoc\u00f3 a uno de los villanos de c\u00f3mics favoritos de su infancia. Pens\u00f3 que este toque rojo demostrar\u00eda toda la maldad oculta en cualquier ser humano.  En la ma\u00f1ana siguiente, acudi\u00f3 a su mejor cr\u00edtica: su mam\u00e1. Nada es perfecto, mi arte no es perfecto y tampoco quiero que lo sea. Cuando un retrato est\u00e1 quedando muy fiel al personaje, le pinto su boca roja y ah\u00ed tiene.  Pint\u00f3, junto su compa\u00f1ero de arte Luis Cifuentes, a Esteban Chaves en Tenjo y al Campe\u00f3n del Tour de Francia, Egan Bernal, en Zipaquir\u00e1.  Esta es una de las cosas que m\u00e1s le gusta de pintar en la calle, adem\u00e1s de compartir todo el proceso creativo con la gente. - Los artistas son muy celosos con su trabajo. No les gusta que los vean y se encierran en el estudio. A m\u00ed en cambio me gusta vivir este proceso creativo con la gente. De hecho, me gusta m\u00e1s esto que ver los cuadros terminados. Su obra no distingue de clases, est\u00e1 hecha para la apreciaci\u00f3n de todos, tanto para el transe\u00fante ilustrado como para el analfabeta.  El arte siempre ha sido su mejor arma. Hasta con las chicas le funcion\u00f3.  - As\u00ed yo pasaba tiempo al lado de la chica y bueno, duraba una hora pint\u00e1ndola. Aprovechaba ese tiempo para conocerla y charlar. En 1999, su musa lleg\u00f3. Cuando habla de ella, el rostro se le ilumina y una sonrisa se asoma en sus labios.  Como todo un gal\u00e1n a la antigua, conquist\u00f3 a su esposa regal\u00e1ndole dibujos y poemas de Jairo An\u00edbal Ni\u00f1o. - Mi esposa es una pareja id\u00f3nea. Ella ha sido fundamental para todo lo que ha pasado en mi carrera art\u00edstica. No crea,  . Yo a veces me encierro en el estudio y se me pasa el tiempo, y ella, con toda la paciencia y el amor del mundo, me lleva un cafecito, me acompa\u00f1a. Sin ella, mi trabajo no ser\u00eda lo que es, no tendr\u00eda tanta paz y tranquilidad para hacer lo que hago. Los retratos de este artista tienen una composici\u00f3n bien planeada. Cada parte de sus cuadros desean reflejar algo. El amor est\u00e1 presente all\u00ed, Cacerolo hace part\u00edcipe a su amada en sus obras.  En los ojos busca reflejar el alma, esta es una de las partes a las que m\u00e1s le dedica tiempo. Le gusta generar una conexi\u00f3n intensa entre sus espectadores, pues un cuadro con una mirada fuerte intimida. Adem\u00e1s de artista, Cacerolo se interesa por otros tipos arte.   Ama las plantas, su casa est\u00e1 repleta de ellas y las cuida con parsimonia. Sus mascotas son sus mejores compa\u00f1eras para pintar. Cacerolo, como en sus obras, tiene muchos matices. Le pone color a la realidad del pa\u00eds. Su pincel da vida. Tiene la capacidad de dar forma a aquellos abstractos personajes literarios.  Le ha dado rostro a Fermina Daza, Mauricio Babilonia y hasta al gran Coronel Aureliano Buend\u00eda. Y as\u00ed como el nobel de literatura colombiano muri\u00f3 escribiendo, tal vez, este artista muera pintando. Pero, por ahora, lo que le quedan son a\u00f1os para retratar sus sue\u00f1os, anhelos e inconformidades en un lienzo tan colorido como su alma. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": " Con pincel en mano, este artista ha dado vida a un sin n\u00famero de personajes. Emerson S\u00e1nchez es el nombre que le pusieron sus padres, Cacerolo el que le dio la vida.  \u201cNo sea bobo, entre m\u00e1s les ponga atenci\u00f3n, m\u00e1s lo van a molestar. Mejor as\u00famalo, firme sus dibujos as\u00ed y ver\u00e1 que se los quita de encima\u201d. De los tres hijos, solo su pupilo result\u00f3 artista. Hoy en d\u00eda, ella es la mejor cr\u00edtica de las pinturas de \u00e9l. Pintar era la forma de expresar su inconformidad y de alguna forma hacer una protesta ante la crisis econ\u00f3mica  Su puntaje en las pruebas de estado le permiti\u00f3 obtener una beca para adelantar sus estudios profesionales y all\u00ed se encamin\u00f3 en el mundo de la publicidad. Con la beca, decidi\u00f3 estudiar Publicidad. Era un alumno destacado, una vez m\u00e1s, por su arte.  la vida lo llev\u00f3 a donde ten\u00eda que estar y cree que, si hubiera estudiado artes, su trabajo no ser\u00eda lo que es hoy. De ni\u00f1o, pintaba las paredes de su casa; de adulto se traslad\u00f3 a las calles.   cre\u00eda que el verdadero arte de cr\u00edtica se estaba perdiendo y que nadie estaba pintando la realidad. El primer mural que pint\u00f3 naci\u00f3 como oposici\u00f3n a la polarizaci\u00f3n de un pa\u00eds que luchaba por la paz. mostrar rasgos de la personalidad a trav\u00e9s de gestos, del peinado o de la ropa.  despert\u00f3 con la idea de hacer una mancha roja. El arte no da espera, as\u00ed que de inmediato se puso en marcha y le dibuj\u00f3 la boca de guas\u00f3n a uno de sus retratos.  - Le envi\u00e9 por chat una foto a mi mam\u00e1 del resultado. Ella me dijo: \u201c\u00bfqu\u00e9 hizo? \u00a1se lo tir\u00f3!\u201d. Ah\u00ed yo pens\u00e9 que lo hab\u00eda hecho bien, que hab\u00eda encontrado mi distintivo. Este artista no pinta solo cr\u00edtica, tambi\u00e9n hace homenaje.  Los murales y graffitis de Cacerolo se han convertido en lugares tur\u00edsticos. T\u00edmido, de pocas palabras y con una sonrisa p\u00edcara. Este es Cacerolo. Del grupo de amigos era el que no sab\u00eda bailar; en las fiestas buscaba a la chica que le llamaba la atenci\u00f3n y le propon\u00eda pintarla. Lleva 20 a\u00f1os de casado y cuenta que a\u00fan es muy feliz.  estar casado con un pintor no es tan ch\u00e9vere como uno pensar\u00eda Cada retrato terminado tiene un mech\u00f3n rojo y ese toque fantasma lo pinta su esposa.  Es amante del f\u00fatbol y del ciclismo. De ni\u00f1o practic\u00f3 patinaje de velocidad, tenis de mesa y otros deportes m\u00e1s. El \u00faltimo proyecto que est\u00e1 adelantando es sobre el mundo de Macondo, del que tanto hablaba Garc\u00eda M\u00e1rquez. ", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/red-colombiana-de-periodismo", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": ". VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/pulzo", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": ". VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/infobae", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": ". VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/colombia-check", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": ". VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/luna-hoy", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": ". VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/10191595-nunca-tarde-estudiar", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/el-sacrificio-del-gregario-para-el-triunfo-del-capo", "titulo": "El sacrificio del gregario para el triunfo del capo", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Da la impresi\u00f3n de ser un hombre bastante serio. Con una chaqueta negra con rojo y un casco que hac\u00eda juego con esta, lleg\u00f3 al lugar del encuentro en su motocicleta. Extiende su mano con algo de timidez y saluda cordialmente, con amabilidad, aunque tambi\u00e9n con algo de reserva. Cuando se quit\u00f3 el casco, se nota que su cabello apunta hacia el cielo gracias a la gomina, a diferencia de las fotos que circulan en internet de \u00e9l, en donde se aprecia una larga cabellera que flota libremente con el viento. Entramos r\u00e1pido a la casa de su padre, don Rodrigo, donde hab\u00edamos pactado el encuentro. \u200b Su tono de voz es relajado, digiere la pregunta y casi que instant\u00e1neamente.  \u200b - \u200b Hab\u00eda escuchado de su padre que \u00e9l entr\u00f3 al mundo del ciclismo a los seis a\u00f1os, y que no solo tuvo que aguantar horas de esfuerzo, sino tambi\u00e9n de humillaciones; pensar que para llegar donde ha llegado hoy, con 29 a\u00f1os, ha sudado la gota gorda y  \u200b -  \u00c9l entrena ocasionalmente con Nairo, es evidente la qu\u00edmica con \u00e9l y lo bien que se expresa de su compa\u00f1ero de equipo, es consciente de las condiciones que no lo favorecen en el ciclismo, como las etapas contrarreloj. Cuando se le pregunta por el ciclismo, brota por sus poros la comodidad y la emoci\u00f3n por responder. Es inevitable tocar el tema de la rivalidad con Froome y de la situaci\u00f3n de sus participaciones en el Giro y otras pruebas a pesar de su positivo en un control antidopaje en la pasada Vuelta a Espa\u00f1a: \u200b Suspir\u00f3 antes de responder, y aunque no lo afectaba directamente a \u00e9l que Froome corriera el Giro o no, se notaba el descontento y el conflicto que esa situaci\u00f3n le generaba. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Cu\u00e9ntame, \u00bfc\u00f3mo es tu papel de escudero de Nairo? \u00bfTe sientes a gusto con tu posici\u00f3n?, \u00bfo sientes que te corta las alas para poder ganar tus propias carreras? no lleg\u00f3 a ser miembro del Movistar Team por suerte, sino gracias a las enormes ganas que tiene de salir adelante, del talento y la disciplina. Eres bien conocido por no callarte lo que piensas; recordando la pol\u00e9mica que se present\u00f3 en Twitter por tu respuesta al expresidente Santos al felicitar a los ciclistas -entre ellos, a ti- por los resultados obtenidos en el Tour de Francia 2016, \u00bfen qu\u00e9 qued\u00f3 eso? \u00bfQu\u00e9 opinas de que lo hayan dejado correr?", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/el-vallenato-tiene-reina", "titulo": "El vallenato tiene reina", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Se escuchan las notas de un acorde\u00f3n. Es una puya (uno de los cuatro aires del vallenato), la cual acompa\u00f1ada de su caracter\u00edstico ritmo acelerado y versos sat\u00edricos y cortos evocan sentimiento y efusividad en quienes la escuchan. Entra el sonido de la caja y la guacharaca y, al comp\u00e1s del acorde\u00f3n, con la dulce voz de Wendy Corzo resuenan en la plaza Alfonso L\u00f3pez: En Valledupar, capital del departamento del Cesar, se respira vallenato. Rodeada por la Sierra Nevada de \u00a0Santa Marta (al occidente), la Serran\u00eda del Perij\u00e1 (al oriente) y ba\u00f1ada por el r\u00edo Guatapur\u00ed,  El vallenato tradicional se caracteriza por la riqueza de sus letras, por narrar, de manera po\u00e9tica, historias de la cotidianidad. En el a\u00f1o 2015, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (Unesco)  Y fue precisamente al a\u00f1o siguiente, en el 2016, cuando se dio inicio al Primer Encuentro Vallenato Femenino (EVAFE), propuesta que, como indic\u00f3 el Alcalde de Valledupar y presidente honorario del EVAFE 2018, De tez morena, estatura baja, cabello negro, ojos color caf\u00e9, con sangre kankuama y coraz\u00f3n vallenato, Wendy Paola Corzo Carmona, de 21 a\u00f1os, impresiona a la multitud con su calidad interpretativa. Mientras toca su acorde\u00f3n, su rostro demuestra la pasi\u00f3n con la cual interpreta cada nota de su amado instrumento. Frunce el ce\u00f1o, cierra los ojos y con una sonrisa, que se le escapa, mueve sutilmente sus hombros al son de la m\u00fasica.  mujer pionera en participar en El Festival de la Leyenda Vallenata en 1968 (primera edici\u00f3n). Pero dicha participaci\u00f3n no fue trascendental en el g\u00e9nero. \u201cEl folclor no ha sido equitativo con ellas\u201d, afirm\u00f3 el reconocido cantante Miguel Morales y precursor de la dinast\u00eda Morales. Hace dos a\u00f1os, Hernando Ria\u00f1o Baute y Sandra Arregoc\u00e9s decidieron crear el . Este encuentro guarda la esencia del g\u00e9nero y promueve la protecci\u00f3n del mismo. EVAFE naci\u00f3 tambi\u00e9n para suplir la falta de apoyo a la mujer en el vallenato. \u201cAunque la gente supiera que hab\u00eda talento en ellas, no se atrev\u00edan a abrirles tarimas ni darle oportunidades en emisoras\u201d, asegura Sandra, quien se vio afectada por esto cuando intent\u00f3 dedicarse a la m\u00fasica. Sandra y Hernando comentaron el proyecto a sus amigos, pero muchos no lo consideraron viable. Uno de ellos fue Tom\u00e1s Dar\u00edo Guti\u00e9rrez, jefe de la Oficina de Cultura de Valledupar, quien expres\u00f3: \u201cPens\u00e9 que no habr\u00eda el suficiente material humano para ello\u201d, pero al ver la respuesta que obtuvo el primer encuentro \u2014donde se inscribieron 80 compositoras, 95 cantantes, 12 agrupaciones y 23 acordeoneras\u2014 apoy\u00f3 la iniciativa. La Gobernaci\u00f3n del Cesar, la Alcald\u00eda de Valledupar y La Fundaci\u00f3n Festival de La Leyenda Vallenata han respaldado el EVAFE desde su primera edici\u00f3n. En el 2018, para su tercera entrega, \u00a0recibieron el apoyo del Ministerio de Cultura bajo el Programa Nacional de Concertaci\u00f3n Cultural. Acab\u00f3 la presentaci\u00f3n. Wendy, junto con su cajera y guacharaquera, baja del escenario, mientras los asistentes aplauden con gran entusiasmo. Ella est\u00e1 feliz, porque, a pesar de haber tenido muchos nervios y ansiedad, sinti\u00f3 y disfrut\u00f3 lo que hizo. Termina de bajar las escaleras y \u00a0se le acerca Juli\u00e1n Rojas, Rey Vallenato (1991), para felicitarla por su reciente presentaci\u00f3n y desearle \u00e9xitos en su carrera. Ahora solo falta esperar la decisi\u00f3n del jurado. \u00bfWendy ser\u00eda coronada Reina EVAFE 2017 en la categor\u00eda a Mejor Acordeonera? Puya, son, merengue y paseo. Esto contribuye a la protecci\u00f3n del g\u00e9nero musical, pues tal como afirma la juglaresa Rita Fern\u00e1ndez Padilla: \u201cLas mujeres somos las que estamos sosteniendo la esencia del vallenato\u201d. Diana Burco, ganadora en el EVAFE 2016 a mejor compositora \u2014con la canci\u00f3n Viejo amor del Valle\u2014, fue nominada al Grammy Latino 2018 en la categor\u00eda a \u2018Mejor \u00e1lbum cumbia-vallenato\u2019. , afirm\u00f3 la primera mujer en el vallenato nominada a estos premios. \u201cNosotras estamos nutriendo y conservando esta m\u00fasica, la cual debe ser valorada como herencia de todos\u201d, expres\u00f3 la acordeonera y compositora. El cantante 13 veces ganador del Grammy Latino y personaje homenajeado en el Festival de la Leyenda Vallenata 2018, Carlos Vives, pide: \u201cSomos nosotros (los hombres) quienes debemos entender la importancia de ellas en el g\u00e9nero\u201d. As\u00ed tambi\u00e9n, se ha visto un gran apoyo hacia el EVAFE. Miguel Morales ve este encuentro como \u201cuna propuesta diferente, divertida, que muestra el talento, la capacidad y la calidad interpretativa de la mujer\u201d. Wendy est\u00e1 tras bambalinas y la acompa\u00f1a su padre, William Corzo. Camina de un lado a otro, sus manos sudan, siente nervios, pero conf\u00eda en la calidad interpretativa de su presentaci\u00f3n. Un periodista se le acerca y le pide una entrevista. Mientras ella responde las preguntas, escucha su nombre. \u00a1Es la nueva Reina EVAFE! Su rostro expresa sorpresa, y su cuerpo, a trav\u00e9s de saltos, emoci\u00f3n. Wendy ha logrado su objetivo. Corre a donde est\u00e1 su padre y lo abraza con efusividad. Sus contrincantes, con abrazos y aplausos, la felicitan celebrando su triunfo. Sube a Tarima y con gran emoci\u00f3n realiza su primera presentaci\u00f3n como Reina. Al recordar esta experiencia, Wendy, con una enorme sonrisa, expresa: \u201cFue una noche m\u00e1gica\u201d. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "se siente el poder de una cultura arraigada por sus 483.250 habitantes que defienden a capa y espada su tradici\u00f3n.  Su sentimiento y expresividad son pilares que convierten a este g\u00e9nero en un referente de la idiosincrasia del pueblo vallenato y sus alrededores. declar\u00f3 al vallenato como Patrimonio Inmaterial de la Humanidad e indic\u00f3 la necesidad de proteger la esencia de este g\u00e9nero musical.   Augusto Ram\u00edrez Uh\u00eda, \u201cdefiende los matices y las ra\u00edces del folclor de la m\u00fasica vallenata\u201d. Las mujeres siempre han estado presentes en el mundo del vallenato, un ejemplo de ello son Rita Fern\u00e1ndez Padilla, reconocida juglaresa, y Fabri Meri\u00f1o,  EVAFE, una propuesta que, como se\u00f1ala Hernando, busca \u201cvisibilizar el trabajo y el talento de las mujeres en el vallenato\u201d Las mujeres interpretan, durante sus presentaciones, los cuatro aires del vallenato:  Su producci\u00f3n totalmente independiente (llamada Diana Burco) demostr\u00f3 que las mujeres est\u00e1n \u201cabriendo nuevos caminos y haciendo m\u00fasica distinta\u201d", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/el-cine-no-debe-de-ser-pol%C3%ADticamente-correcto", "titulo": "El cine no debe de ser pol\u00edticamente correcto", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "La pel\u00edcula de la directora Cathy yan parec\u00eda ser la \u00faltima esperanza de salvar la franquicia de   Basada en los comics de  , o por su nombre al espa\u00f1ol, Aves de Presa, es un   de la pel\u00edcula Escuadr\u00f3n Suicida que transcurre en el universo de S\u00faper h\u00e9roes de  . La pel\u00edcula, rodada en Los \u00c1ngeles, fue estrenada el 6 de febrero de 2020. Su recepci\u00f3n, como era de esperarse, fue dividida. . A pesar de las cr\u00edticas, una gran parte del p\u00fablico aclam\u00f3 la cinta por lo bien actuada y su ritmo preponderante. La pel\u00edcula pec\u00f3 por llevar de la manera incorrecta una cr\u00edtica hacia la misoginia. Es evidente que la forma en la que se plante\u00f3 el personaje de   no fue la acertada, por lo que la mayor\u00eda de su p\u00fablico la rechaza. La trama de la pel\u00edcula transcurre de forma no lineal, como   de Tarantino, con la diferencia de que esta   Los hechos que vemos al inicio de la cinta se nos muestran de manera fugaz, haciendo la transici\u00f3n de una escena a otra, cuyo hilo conductor es la narraci\u00f3n de la protagonista. Esto se vuelve problem\u00e1tico debido a que no existe ninguna raz\u00f3n narrativa para que la pel\u00edcula se encuentre en desorden. Adem\u00e1s, en el guion, seg\u00fan la directora de la pel\u00edcula y  , el villano, el trasfondo del filme es combatir la misoginia con detalles sutiles dentro del mismo. Esa sutileza que ellos pregonan no parece ser muy sutil, desde el hecho de que e  Los personajes tampoco tienen una buena construcci\u00f3n. Bas\u00e1ndose en el c\u00f3mic, las aves de presa son un grupo de mujeres caza recompensas en la que   no se encuentra involucrada. En la pel\u00edcula, este grupo no se muestra sino hasta los \u00faltimos cinco minutos de la cinta, siendo totalmente irrelevante en una pel\u00edcula que lleva este nombre. Adem\u00e1s, la creaci\u00f3n de personajes   (personajes perfectos sin errores e idealizados), como las cinco mujeres protagonistas, rompe totalmente cualquier giro de trama o estructura de lo que es un personaje cre\u00edble. \u00bfPor qu\u00e9 Harley puede vencer a toda una comisar\u00eda con apenas un arma de confeti y un mat\u00f3n no puede ni acertarle un golpe a una carterista sin experiencia en combate? Los personajes femeninos rozan la perfecci\u00f3n, mientras que los hombres son solo el chivo expiatorio para poder quejarse del machismo y ridiculizarlo.  quiere, por medio del villano principal,  , reflejar el peligro del machismo y c\u00f3mo este afecta a las mujeres.  Al final de la cinta, todas las mujeres se enfrentan a la banda de Roman. En este punto, es evidente que la direcci\u00f3n tiene sesgos pol\u00edticos   No es cre\u00edble que cinco mujeres sin poderes ni armas de fuego derroten, con facilidad y sin recibir golpes, a una de las bandas m\u00e1s peligrosas de toda  Las pel\u00edculas de   est\u00e1n decayendo en calidad, y sus \u00faltimos lanzamientos fueron algo muy alejado de la cl\u00e1sica cinta de s\u00faper h\u00e9roes. Ahora parece ser que se van por una rama m\u00e1s filos\u00f3fica y profunda de lo que es ser un villano.  Sin embargo, Cathy Yan nos entreg\u00f3 un producto audiovisualmente bien hecho, pues los colores, los escenarios y las actuaciones son impecables. Pero no puede considerarse una obra buena en su conjunto. Y no lo es, no porque muestre un punto de vista diferente sobre la sociedad, sino  Una cr\u00edtica social se hace con argumentos, pero la directora lo hace con t\u00f3picos ya desmontados y falacias de superioridad moral. Los \u00c1ngeles de Charley, Hombres de Negro: Internacional y Las Caza Fantasmas son claros ejemplos de que la agenda pol\u00edtica y la correcci\u00f3n pol\u00edtica est\u00e1n arruinando el cine. No hay necesidad de forzar personajes femeninos perfectos. Las historias org\u00e1nicas con desarrollos originales venden m\u00e1s que una readaptaci\u00f3n de lo ya visto, pero cambiando el g\u00e9nero de los personajes. La industria se desprestigia haciendo estos productos de mala calidad. Si se quiere hacer una cr\u00edtica social en contra del machismo, hay otros m\u00e9todos. Y, lamentablemente, estas pr\u00e1cticas se adoptaron en todos los dem\u00e1s \u00e1mbitos. Los polic\u00edas del pensamiento tratan de imponer ideas, no de fomentar el debate. Por eso Aves de Presa es mala, es, en efecto, una ense\u00f1anza de c\u00f3mo, no realizar cr\u00edtica social. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": " Las grandes expectativas que ten\u00edan los seguidores de ver el resurgimiento de su franquicia de s\u00faper h\u00e9roes favorita se vieron frustradas por culpa de un guion enrevesado, con personajes poco cre\u00edbles y mal pensados es una sola historia con subtramas de dos personajes. n el guion no existe ning\u00fan hombre que no sea un villano, exagerando la maldad para poder justificar el mensaje feminista. La poca sutileza en escenas como la canci\u00f3n que canta Canario Negro, o las claras referencias a la teor\u00eda del techo de cristal con la detective Montoya no son coherentes en una pel\u00edcula colorida y con un ritmo preponderante.  que son metidos con calzador. Es extra\u00f1o ver el contraste que tiene Aves de Presa con El Guas\u00f3n. Ambas son facetas que nunca hab\u00edamos visto en el cine de DC.  porque planea adoctrinar burl\u00e1ndose de la inteligencia de los espectadores. ", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/m%C3%A1s-all%C3%A1-del-amor%C2%A0", "titulo": "M\u00e1s all\u00e1 del amor\u00a0", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "El hecho de realizar una pel\u00edcula y poder llegar a lograr el prop\u00f3sito de sensibilizar a los espectadores es algo interesante para los escritores y directores de una obra. Esto lo logr\u00f3 Kubilay Tat con su compa\u00f1era escritora \u00d6zge Efendioglu y director Mehmet Ada \u00d6ztekin con su pel\u00edcula El Milagro en la celda 7, que se estren\u00f3 en 2019 en Turqu\u00eda y fue presentada mundialmente por la plataforma de Netflix el 13 de marzo de este a\u00f1o. Esta sobresaliente producci\u00f3n debe de ser elogiada por sus grandes actores y mensajes sobre el verdadero amor entre padre e hija; el significado de una sincera amistad y confianza que se demuestra durante el cl\u00edmax de la pel\u00edcula. Si de impacto emocional y mental est\u00e1n cargadas las pel\u00edculas, tendr\u00eda que ponerme entre las primeras afectadas por el estado de arrobamiento al que me llev\u00f3 este milagro f\u00edlmico. Los personajes son lo m\u00e1s esencial para una obra, son quienes se apropian del papel y hacen una conexi\u00f3n con los espectadores. En el caso por resaltar de los roles principales de dicha pel\u00edcula son: \u00a0 \nEl papel principal,   interpretado por Aras Bulut Iynemli, quien realiza un esplendoroso trabajo, creando una conexi\u00f3n con los observadores por medio de la demostraci\u00f3n de un verdadero, intenso y puro\u202f amor hacia su hija. Su peque\u00f1a llamada  \u00a0interpretada por Nisa Sofiya Aksongur, quien con tan solo con 9 a\u00f1os pudo emocionar a todo su p\u00fablico debido a la lucha que desencadena para poder estar con su ser m\u00e1s amado, su padre Memo. Por otro lado, la abuelita  representada por Celine Toyon Uysal, es esencial para Memo y Ova, ya que cuida de ellos con mucho amor y dedicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n es importante resaltar qui\u00e9n protege y lucha por el bienestar de Ova, su profesora  actuada por Deniz Baysal. As\u00ed mismo  personificado por Mesut Akusta, realiza un papel importante con la\u202f conexi\u00f3n que tiene con los padres de Ova. Sin embargo, siempre existe el antagonista, quien es   caracterizado por Yurdaer Okur, siendo el causante del dolor de todo este relato. Gracias a la participaci\u00f3n de estos destacados personajes, la historia se torna conmovedora y despierta inter\u00e9s desde el inicio. Esta obra de arte es desarrollada en una peque\u00f1a aldea costera turca y se basa en una historia dram\u00e1tica, en la que, separado de su hija, un padre, con una discapacidad intelectual debe probar su inocencia al ser arrestado por la muerte de la hija de un comandante militar. Debido a la discapacidad intelectual de Memo, sus pensamientos son de un ni\u00f1o y por eso tiene una hermosa relaci\u00f3n con su hija, ya que la puede entender y son grandes amigos. Pese a que es inocente, Memo cae preso y lo condenan a la horca. En la penitenciar\u00eda lo encierran en la celda 7 junto a varios presos. Adem\u00e1s de la injusticia de las autoridades que lo condenaron, al comienzo sus compa\u00f1eros de encierro lo reciben con violencia por el supuesto crimen que cometi\u00f3 contra una menor de edad. Pero poco a poco lo van comprendiendo y conociendo, llam\u00e1ndoles la atenci\u00f3n la estrecha relaci\u00f3n con su peque\u00f1a hija, quien lo es todo para Memo, y lo que m\u00e1s le duele del encierro es no poder estar con ella.  \u200b En Corea del Sur, en el 2013, se estren\u00f3 la pel\u00edcula\u202f Miracle in Cell No. 7, la cual sirvio de base para producir El milagro de la celda 7 en Turqu\u00eda.   como   en cada personaje, lo que demuestra los valores por medio de los comportamientos realizados de acuerdo con las normas. Tambi\u00e9n est\u00e1 el   el cual ilustra las actitudes y comportamientos del padre con su hija, demostrando todas las emociones que estas historias reproducen en cada personaje por medio de las aspiraciones, preferencias, temores y aversiones que se presentan en cada situaci\u00f3n. Por otro lado,   en este relato, ya que el valor que prima es el poder en las decisiones que los comandantes imparten sobre las dem\u00e1s personas sin tener en cuenta la legalidad de sus actos. Esta historia muestra un cuento tierno y a la vez tan cruel, que resulta inevitable no involucrarse y empatizar con los personajes, especialmente con Memo y su familia. \u200b Sin duda es una pel\u00edcula recomendable debido a que muestra la crueldad mundial de algunos mandatarios que abusan de su poder, haciendo da\u00f1o a los dem\u00e1s, sin medir las consecuencias de sus actos. Tambi\u00e9n ilustra la discriminaci\u00f3n social por aquellos que son diferentes ante lo com\u00fan. A pesar de esto, se puede resaltar el mensaje positivo de la conexi\u00f3n que tienen los padres con sus hijos, siendo algo \u00fanico, hermoso e irremplazable. La mejor ense\u00f1anza que esta pel\u00edcula puede dejar es el aprecio que una puede sentir por los padres. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Memo, Ova,  Fatma   Mine Ogretmen,  Yusuf, Yarbay Aydin, En la celda 7 se desarrolla esta historia de compa\u00f1erismo y compasi\u00f3n,\u202f en la que cada preso logra remediar sus errores ayudando a que Ova pueda estar con su padre, brind\u00e1ndoles un final feliz a pesar de toda la tragedia vivida. Las relaciones que se reflejan entre la familia y los amigos en estas pel\u00edculas son de un juicio racional ya que estos v\u00ednculos son inherentes al ser humano. Se reflejan muchos juicios tem\u00e1ticos el \u00e9tico juicio psicol\u00f3gico, existe una conexi\u00f3n entre el juicio pol\u00edtico y jur\u00eddico  Es un filme que crea conciencia ante los espectadores por la importancia del amor de los padres hacia sus hijos, sin importar las discapacidades f\u00edsicas, mentales o juicios que se presentan en la sociedad.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/una-%27grande%27-de-la-moda", "titulo": "Una 'grande' de la moda", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Es de baja estatura, contextura gruesa, tiene cabello rubio y lacio, ojos color avellana y una sonrisa extraordinaria que contagia alegr\u00eda a quienes la ven. Usa poco maquillaje, pero su labial color rosa es suficiente para verse femenina, dulce y juvenil. Su forma de vestir refleja su personalidad sencilla y acogedora. Usa tenis blancos, chaqueta y jeans de color negro, y un collar dorado que le da un toque de elegancia. El periodismo siempre le ha apasionado. \u201cHa estado en mi sangre toda la vida. Desde ni\u00f1a yo jugaba con mi hermana a que ten\u00edamos una emisora, nos grab\u00e1bamos, pon\u00edamos m\u00fasica, me gustaba entrevistarla\u201d, a\u00f1ade. Una de ellas fue ejercer su profesi\u00f3n como periodista por tres a\u00f1os en la Casa Editorial El Tiempo, adonde renunci\u00f3 porque sent\u00eda que no estaba aportando nada a quienes la le\u00edan. \u201cCuando llegu\u00e9 sent\u00ed que lo logr\u00e9, pero me di cuenta de que la gente solo me felicitaba por trabajar en un medio reconocido y no por lo que estaba haciendo.  Actualmente trabaja en el \u00e1rea de promoci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de los sup\u00e9rate intercolegiados en Coldeportes, un programa que busca generar oportunidades de formaci\u00f3n a trav\u00e9s del deporte. En lo personal, lo que m\u00e1s la enorgullece es  \u201cPame ha sido un ejemplo para otras mujeres. Ella hace que muchas quieran ser como ella porque siempre ha amado su cuerpo. Su carisma, su sonrisa, siempre habla con la verdad. Eso es algo que se contagia\u201d, sostiene su madre, Alba Ruth Pe\u00f1a.  \u201cLa primera vez que vi una foto m\u00eda como modelo me sent\u00ed muy feliz, segura, empoderada y bella. Muchas personas cercanas a m\u00ed me admiraban por la forma en que lograba reflejar tanta seguridad y autenticidad\u201d, comenta Pamela con gran entusiasmo. \u200b Pamela siempre fue objeto de cr\u00edtica por su apariencia f\u00edsica, pero hoy se ha convertido en una mujer segura y aut\u00e9ntica a la que no le importan los comentarios de los dem\u00e1s. Es imposible no contagiarse de su alegr\u00eda y espontaneidad. Aunque nunca nos hab\u00edamos visto en persona, se acerca a m\u00ed como si nos conoci\u00e9ramos de toda la vida. Me recibe con su brillante sonrisa y un c\u00e1lido abrazo. Responde a cada pregunta con entusiasmo y no analiza mucho lo que va a decir. Lo que piensa lo dice, sin filtro y sin rodeos. \u200b Prob\u00f3 muchas dietas rigurosas, que nunca funcionaron y lleg\u00f3 a pensar que la \u00fanica soluci\u00f3n era la cirug\u00eda est\u00e9tica. Su madre es una de las personas que m\u00e1s la hizo reflexionar para cambiar su estilo de vida. \u201cCon la edad que tiene ella, a\u00fan no acepta qui\u00e9n es, no acepta su cuerpo. Sigue obsesionada con verse como las modelos de cuerpos perfectos y eso me impuls\u00f3 a seguir con esto. Los n\u00fameros nos han atormentado por mucho tiempo\u201d, afirma Pamela. El reflejo de no aceptaci\u00f3n de su madre, Alba Ruth, no fue f\u00e1cil de cambiar. De hecho, se convirti\u00f3 en la mayor admiradora de Pamela y dice que no hay persona de la que se sienta m\u00e1s orgullosa y que ha aprendido mucho de ella. \u201cEs un ser de luz. Yo siempre le digo que ella brilla con luz propia. No necesita de nada m\u00e1s,  Recuerda que el rechazo de algunos de sus familiares hacia su cuerpo robusto fue una de las situaciones m\u00e1s dif\u00edciles de afrontar. \u201cEn la familia, en especial por parte de pap\u00e1, todos son delgados.  Era muy inc\u00f3modo cuando \u00edbamos de viaje o hab\u00eda visita\u201d, explica. \u200b A pesar de ser de contextura gruesa, es probablemente mucho m\u00e1s activa y saludable que muchas personas con cuerpos delgados.  Adem\u00e1s, otros de sus pasatiempos preferidos son la lectura, la moda, la gastronom\u00eda y salir a comprar zapatos con su hermana. Le encanta salir a comer con su esposo, conocer restaurantes nuevos y trata de no ir m\u00e1s de una vez al mismo lugar. Encontrar el amor propio y convertirse en una mujer segura de s\u00ed misma no son los \u00fanicos motivos que la llevaron a ser una modelo poco convencional, sino que tambi\u00e9n  Para ella, no es necesario verse delgada para estar sana. \u201cNo es un tema de hacerle oda a la obesidad ni mucho menos, sino de cuidar nuestra salud.  Adem\u00e1s, les sugiere a las mujeres: \u201cno intenten parecerse a nadie, tienen que buscar en su interior quienes son y reflejarlo con autenticidad y confianza. Sean genuinas y sonr\u00edan siempre.  Sin embargo, para llegar a ello, considera necesario \u201centender que todos somos diferentes. Los medios de comunicaci\u00f3n tienen que ayudar mucho. Es un tema de cambio cultural, de informarse, de evolucionar. Se necesita de un proceso largo para dejar a un lado la cr\u00edtica, lo banal, es mirar m\u00e1s all\u00e1 y no juzgar\u201d, se\u00f1ala. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Se describe a s\u00ed misma como una mujer Curvy, de las que tiene un cuerpo voluminoso pero curvil\u00edneo.   Realiz\u00f3 sus estudios como comunicadora social y periodista en la Universidad de La Sabana y, a sus 31 a\u00f1os ha alcanzado muchas de sus metas.  Yo no sent\u00eda que estaba cambiando vidas, no sent\u00eda que realmente estuviera haciendo lo que quer\u00eda cuando empec\u00e9 a estudiar periodismo\u201d, comenta.  haberse convertido en la mujer que nunca crey\u00f3 que ser\u00eda. Ser referencia para tantas mujeres que sienten que no encajan dentro de la sociedad es algo de lo que se siente muy satisfecha. Su carrera como modelo \u201cCurvy\u201d o \u201cPlus size\u201d comenz\u00f3 hace 4 a\u00f1os, cuando contaba 27 noviembres en su haber. Cuando entrevist\u00f3 a Alejandra Orozco, la modelo Plus Size m\u00e1s destacada de Colombia, esta le ofreci\u00f3 su ayuda para entrar al mundo del modelaje y a los pocos meses lo logr\u00f3. Una ardua traves\u00eda hacia el modelaje Nunca se imagin\u00f3 que ser modelo fuera posible para ella, pues, aun en la actualidad, el ideal de una mujer bella es ser delgada y esbelta. Sol\u00eda mirarse al espejo y sentirse desagradable.  solo con su carisma ella ilumina. Gracias a ella y a ese amor que se tiene, estoy aprendiendo a aceptarme tal como soy\u201d, agrega. Me criticaban mucho, miraban qu\u00e9 tanta comida ten\u00eda en el plato, cu\u00e1ntas veces com\u00eda. Hac\u00edan comentarios desagradables.  Cuerpo sano, mente sana  \u201cMe encanta hacer deporte, voy al gimnasio todos los d\u00edas. Los fines de semana juego f\u00fatbol en el equipo de Coldeportes y, de vez en cuando, descanso los domingos\u201d, comenta. se convirti\u00f3 en una fuente de inspiraci\u00f3n y de apoyo para otras mujeres como ella que no cumplen con los prototipos y ha demostrado que no es posible medir el atractivo de una persona con n\u00fameros.  Si t\u00fa tienes unos h\u00e1bitos saludables de vida no tienes que ser la flaca que muestran en las revistas\u201d, a\u00f1ade. Una sonrisa y una buena actitud son los mejores accesorios que uno puede tener en la vida\u201d.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/premios-corte-final-2020", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": ". VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/rcn-radio", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": ". VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/el-observador", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": ". VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/10191596-intento-feminicidio", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/blu-radio", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": ". VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%C2%BFSer-malo-en-Colombia-s%C3%AD-paga%3F", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/M%C3%A1s-all%C3%A1-del-amor%C2%A0", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/El-vallenato-tiene-reina", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/El-cine-no-debe-de-ser-pol%C3%ADticamente-correcto", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/la-realidad-supera-la-ficci%C3%B3n", "titulo": "La realidad supera la ficci\u00f3n", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Muchas personas sue\u00f1an con ser actores o actrices y salir en la televisi\u00f3n, ser exitosos en el medio, pero para nadie es un secreto que en Colombia hay escasas oportunidades para los artistas. Mucha veces el trabajo actoral no es bien reconocido como se hace en otros pa\u00edses, adem\u00e1s las productoras son muy limitadas y no hay tantas producciones como para darle cabida a los nuevos talentos. En la actualidad,   Entre esas escuelas se encuentra el GEA - Grupo \u00c9lite de Actores, cuya directora y manager de actuaci\u00f3n es la actriz Mar\u00eda Emilia Kamper. Para ella, es fundamental que las personas que quieren estar en el medio siempre est\u00e9n en constante formaci\u00f3n y aunque en el mundo de la actuaci\u00f3n existan escasas oportunidades, para Mar\u00eda Emilia esto es diferente: \u201cSi un actor no tiene trabajo es porque no se mueve\u201d, puesto que, seg\u00fan dice, un actor puede crear su propio grupo de teatro hasta llegar a ense\u00f1ar en una academia. Natalia Jim\u00e9nez es asistente de casting. Para ella lo m\u00e1s dif\u00edcil en el mundo de la actuaci\u00f3n no es que hayan escasas oportunidades, sino m\u00e1s bien, que hay muchos actores.   afirma Natalia, para quien ya hay mucha demanda y eso hace que se haga cada vez m\u00e1s peque\u00f1a la posibilidad de participar en una producci\u00f3n. Natalia Morales tambi\u00e9n es directora de casting y ha trabajado para productoras como Caracol Televisi\u00f3n, Dago Garc\u00eda Producciones, Sony Pictures, entre otras.  Tras la cuarentena, en las producciones estaban sacando un aproximado de 15 a 20 castings semanales, 80 personajes por producci\u00f3n, pero al casting se presentan unas 25 a 30 personas para un personaje principal y para otros secundarios pueden llegar solamente 5. Por esos datos, Natalia menciona que las oportunidades en el medio son dif\u00edciles. Karol Saavedra es una joven de 16 a\u00f1os que inici\u00f3 en el mundo de la actuaci\u00f3n cuando ten\u00eda tan solo 10. Ha podido participar en varias producciones nacionales e internacionales. Se incorpor\u00f3 en la academia JN Producciones y a los pocos meses de haber ingresado, form\u00f3 parte de su primera producci\u00f3n.  , pero tambi\u00e9n reconoce que fue una gran oportunidad, debido a que tiempo despu\u00e9s sab\u00eda que si hubiera querido entrar en el mundo de la actuaci\u00f3n, iba a ser un poco m\u00e1s complicado pues es consciente que a la edad que ella tiene es muy dif\u00edcil ser actor. David Vel\u00e1zquez, actor y profesor de actuaci\u00f3n, hace referencia a que en Colombia buscar trabajo siendo adolescente es un poco dif\u00edcil, pero no imposible.   debido a que algunas reglas del Ministerio de Trabajo, que regula el trabajo infantil, ponen de manos atadas a los productores y eso hace que a muchos j\u00f3venes se les cierren oportunidades. William Barrag\u00e1n, director de televisi\u00f3n, ha trabajado dirigiendo producciones como Enfermeras, El Estilista, Chica Vampiro, Yo soy Franky y Nobbes, entre otras.  \u201cLos j\u00f3venes trabajan entre 6 a 8 horas mientras un adulto trabaja 12\u201d, explica William, tambi\u00e9n afirma que una producci\u00f3n demanda un alto presupuesto. Gustavo Giraldo es un abogado que se convirti\u00f3 en actor. Inici\u00f3 su carrera de actuaci\u00f3n a los 30 a\u00f1os, comenz\u00f3 su formaci\u00f3n en distintas academias y poco a poco le fueron llegando las oportunidades para participar en producciones como Sin Senos S\u00ed Hay Para\u00edso, El Cartel, La Reina del Flow, La Ley del Coraz\u00f3n, Amar y Vivir, Operaci\u00f3n Pac\u00edfico, Garz\u00f3n, entre otras. \u201cYo he contado con mucha suerte, a diferencia de otros compa\u00f1eros\u201d, confirma. A pesar de que inici\u00f3 su carrera a una edad que tambi\u00e9n es cr\u00edtica para entrar en este medio,\u202fla variaci\u00f3n de la imagen\u202fdel actor lo ayud\u00f3 en la incorporaci\u00f3n en varias producciones, puesto que  Pero la que se considera m\u00e1s cr\u00edtica es la tercera edad. \u201cLo que me ha impresionado mucho es que ya no escriben para la gente adulta\u201d, dice Natalia Morales. Mientras Mar\u00eda Emilia Kamper argumenta que la gente mayor necesita m\u00e1s cuidado en un set, pero tambi\u00e9n menciona que \u201cen este pa\u00eds los guiones no incluyen personajes interesantes para los de esta edad\u201d y que, por esa raz\u00f3n, una gran cantidad de actores llegan a ese punto y se quedan sin trabajo. Colombia es un pa\u00eds con una gran variedad de talentos.   Aunque los directores de casting siempre est\u00e1n buscando nuevos talentos, es algo dif\u00edcil, debido a que  , ya que pueden llegar talentos nuevos, pero al momento de hacer los castings se queman o se bloquean por no saber algunas t\u00e9cnicas, entonces prefieren a un talento que ya sea conocido y que saben que va a mantener todo el tiempo el mismo ritmo y va a conservar la producci\u00f3n con una buena calidad. Pero ac\u00e1 entra una gran controversia. \u201cLa televisi\u00f3n tiene miedo de desaparecer y acude a lo digital\u201d, afirma Natalia Morales, esto se debe a que ahora las producciones no solo acuden a personajes que han tenido antes, sino que tambi\u00e9n a personas que tengan un gran n\u00famero de seguidores en sus redes sociales. \u201cLa televisi\u00f3n necesita ese gancho, ese p\u00fablico que tienen las estrellas\u201d, esto menciona Natalia. La causa de esto es que antes la televisi\u00f3n la pagaban los anunciantes con pautas publicitarias,  , as\u00ed que por esa raz\u00f3n, tambi\u00e9n las productoras deben tener en cuenta los seguidores que tiene un actor para incluirlo en sus proyectos. \u201cAunque no nos guste hay una nueva forma de comunicaci\u00f3n, ellos son el futuro\u201d, comenta Natalia Morales. Pese a lo anterior, no se trata solo de que una persona llegue con un gran n\u00famero de seguidores para, autom\u00e1ticamente, salir en televisi\u00f3n. \u201cToda persona siempre pasa por un casting\u201d, explica William. Hay casos en los que s\u00ed se ha visto, pero  La Asociaci\u00f3n Colombiana de Actores (ACA) es la encargada de velar por el cumplimiento de las normas para ellos.  El primer logro de esta asociaci\u00f3n fue convertirse en una organizaci\u00f3n sindical, porque hace que los derechos de los actores de televisi\u00f3n, cine y teatro sean reconocidos. Ac\u00e1 lleg\u00f3 a acuerdos con los canales RCN y Caracol, que son las dos grandes cadenas del mercado audiovisual del pa\u00eds. Entre estos acuerdos se debe tener en cuenta lo siguiente: el pago de las grabaciones, transporte, alimentaci\u00f3n, horas laborales, vacaciones, medicina, d\u00edas festivos, higiene en los lugares de grabaci\u00f3n, entre otros factores. Para Natalia Jim\u00e9nez, s\u00ed se ha logrado cumplir con esta ley del actor, \u201caunque es un poco reciente, siento que las normas se han adaptado muy bien a lo que piden los actores\u201d. Al igual que ella, Natalia Morales y William est\u00e1n de acuerdo con esto y tambi\u00e9n a\u00f1aden que no ha sido solo un beneficio para los actores sino tambi\u00e9n para todo el equipo de trabajo que est\u00e1 detr\u00e1s de las pantallas, con esto se hace referencia a que se respeta su trabajo y se cumplen las condiciones en las cuales deben trabajar. Karol manifiesta que esta ley se ha cumplido perfectamente, debido a que ella es menor de edad y sus condiciones de trabajo rigen sobre m\u00e1s normas, dice que en el tiempo que trabaj\u00f3 con Caracol siempre fueron muy precavidos en los horarios, en el transporte y con los pagos, a diferencia de otras productoras con las que ha trabajado y no han llegado a cumplir con los requisitos previstos. Conseguir labor en el campo audiovisual es un poco complicado y la pandemia ha dejado a muchos actores en el limbo.   as\u00ed mismo pas\u00f3 con las academias de actuaci\u00f3n que, a pesar de renovarse y empezar con sus clases virtuales, hubo un momento en que les dejaron de pedir personas para proyectos nuevos. Hasta hace poco se empezaron a retomar las grabaciones y, tras la pandemia, los libretos se tuvieron que ajustar a escenas con poco personal, seg\u00fan menciona Natalia Jim\u00e9nez. Para escoger los personajes ahora hacen video casting.\u202f\u201cEsto es un arma de doble filo\u201d, afirma Natalia Morales, ya que para ella no es lo mismo hacer casting presencial y poder ver c\u00f3mo se desenvuelve el actor en acci\u00f3n. Karol, a pesar de la situaci\u00f3n actual que se est\u00e1 viviendo, pudo ser seleccionada por medio del v\u00eddeo casting para una nueva producci\u00f3n que ya se empez\u00f3 a grabar bajo todos los protocolos de bioseguridad. Tambi\u00e9n Gustavo pudo ser elegido para una producci\u00f3n, pero no par\u00f3 ah\u00ed y empez\u00f3 tambi\u00e9n a trabajar en locuci\u00f3n y con funciones teatrales desde su casa. Natalia Morales, William Barrag\u00e1n y Mar\u00eda Emilia Kamper consideran que un actor tiene que seguir prepar\u00e1ndose y tiene que crear su propio contenido, ya sea subiendo videos, cantando, bailando, para que las producciones vean que est\u00e1 activo en el medio.   Existen pocas posibilidades en el medio por la falta de producciones, por falta de dinero para hacer arte, y no todos los actores cuentan con suerte. Definitivamente, ser actor en Colombia es una realidad que supera la ficci\u00f3n y trasciende la pantalla, pues es una profesi\u00f3n, como cualquier otra, que exige esfuerzo, dedicaci\u00f3n, talento, formaci\u00f3n y un v\u00ednculo estrecho con las comunidades digitales. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "en Colombia existen varias academias de actuaci\u00f3n que ayudan a las personas a formarse como artistas y que adem\u00e1s ofrecen el servicio de baile y canto, entre otras disciplinas. \u201cUna novela no pasa de 340 actores, pero cada a\u00f1o hay m\u00e1s de 2.000 actores nuevos\u201d,  Para Morales la televisi\u00f3n en Colombia todav\u00eda es algo muy reciente y a pesar de eso los dos grandes canales del pa\u00eds \u201cno suplen la necesidad laboral de los actores\u201d. Edades cr\u00edticas \u201cIngresar tan peque\u00f1a fue un arma de doble filo, ya que no pude disfrutar realmente mi ni\u00f1ez como cualquier otro joven\u201d, afirma Karol Afirma que muchas veces las productoras prefieren trabajar con gente mayor y que se vea m\u00e1s joven, \u00c9l menciona que muchas veces tambi\u00e9n acuden a los actores que son mayores de edad en vez de los j\u00f3venes por temas de presupuesto para la producci\u00f3n, ya que los j\u00f3venes tienen horas m\u00e1s delimitadas para rodar a comparaci\u00f3n que los adultos.  la apariencia del actor depende del perfil que busquen los directores, seg\u00fan explica Natalia Morales. M\u00e1s all\u00e1 de la escena Natalia Jimenez manifiesta que el medio tiene una gran complejidad, debido a que ellos al momento de escoger muchas veces se van \u201ca la fija\u201d. muchas personas entran al mundo de la actuaci\u00f3n sin antes haberse formado como actores y eso es algo fundamental que las productoras miran pero ahora con la era digital, los anunciantes les pagan a las personas que generan contenido en sus redes sociales al menos esa persona tiene que tener talento, debido a que entra en juego un factor muy importante: el presupuesto que se invierte en una producci\u00f3n. La Ley del actor La ley de 1975 del 24 de julio del 2019 fue creada con el fin de que se cumplan las normas por parte de las producciones, para que se vele por la seguridad y la integraci\u00f3n de los actores. Tiempos de pandemia \u201cEn un momento todas las c\u00e1maras del mundo se apagaron, s\u00f3lo trabajaban los noticieros\u201d, dice Natalia Morales. Las productoras dejaron de crear contenido y llamar a casting, La televisi\u00f3n mueve masas, es una cadena, se venden ciertos productos detr\u00e1s de las pantallas, pero en el pa\u00eds todav\u00eda no se les reconoce del todo el profesionalismo a los actores.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/elespectador", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/las-personas-detr%C3%A1s-de-las-pruebas-de-covid-19", "titulo": "Las personas detr\u00e1s de las pruebas de covid-19", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Mascarilla N95, monogafas, pijamas quir\u00fargicas, polainas, caretas, entre otros equipos de protecci\u00f3n personal, hacen parte del traje de los superh\u00e9roes del 2020 y 2021. Se cambiaron las capas por tapabocas. Ya el alcohol no hace parte de fiestas o de reuniones con amigos, ahora se aplica en las manos y es el fiel compa\u00f1ero de esta nueva realidad. En un mundo que parece salido de un c\u00f3mic, los doctores son parte de un ej\u00e9rcito, en la primera l\u00ednea de combate, con hisopos como sus armas para proteger a decenas de familias. Ellos enfrentan a un enemigo que no dispara, pero destruye r\u00e1pida y silenciosamente. M\u00e1s all\u00e1 de un superh\u00e9roe con traje azul desechable, m\u00e1s all\u00e1 de un tapabocas y una careta, estaba un padre de familia, esposo y amigo. Es el caso de Jesith Osorio quien durante mes y medio sal\u00eda no solo a combatir ese fr\u00edo estremecedor de las ma\u00f1anas capitalinas, sino a ese dif\u00edcil virus que lleg\u00f3 a cambiarle la normalidad en la que vivi\u00f3 durante a\u00f1os. Un mundo que lo sac\u00f3 de su zona de confort. Despu\u00e9s de la llegada del covid-19 a Colombia, el edificio donde hac\u00eda sus consultas particulares fue cerrado. El miedo a una crisis econ\u00f3mica aument\u00f3 poco a poco. Pasaron semanas hasta que Jesith decidi\u00f3 mandar una hoja de vida a una IPS, el p\u00e1nico econ\u00f3mico disminu\u00eda, pero el precio de ello era poner en riesgo su vida y la de su familia. Esto fue lo que sinti\u00f3 Jesith en su primer d\u00eda de trabajo de campo. En su cabeza, escasa de pelo, ca\u00edan poco a poco gotas de sudor que le nublaban la vista. Por su mente pasaba su familia, no pod\u00eda respirar muy bien, sin embargo, hab\u00eda llegado el momento de realizar la primera prueba, no hab\u00eda tiempo de pensar en algo diferente, como los soldados enfrent\u00e1ndose a su primer combate. El primero de los muchos a los que se tuvo que enfrentar. El desaf\u00edo consist\u00eda en realizar las pruebas para covid-19, pero esta guerra ten\u00eda un obst\u00e1culo m\u00e1s\u2026 su armadura. Estos trajes, lejos de las capas usadas por los superh\u00e9roes tradicionales, eran agobiantes. La careta, las monogafas, y la mascarilla N95 le disminu\u00edan la visibilidad en un 80%. \u201cSolo ve\u00eda masas\u201d, recordaba con nostalgia Jesith. Adem\u00e1s, respirar era muy dif\u00edcil y el calor de la pijama quir\u00fargica lo desesperaba. Los protocolos de bioseguridad llevaron a Jesith al l\u00edmite durante las primeras semanas. Al mismo tiempo,  aunque como los h\u00e9roes de las salas de cine nunca perdi\u00f3 las ganas de salvar vidas. Sus jornadas laborales eran exigentes, el cansancio no daba respiro. Hora tras hora, paciente tras paciente iban sum\u00e1ndose a ese desgaste que no era solo f\u00edsico, \u201cera un trabajo bastante intenso y muy fatigante, aparte del esfuerzo era el riesgo que se corr\u00eda\u201d, declar\u00f3 Jesith.  priv\u00e1ndose de la oportunidad de compartir con su familia. Su esposa explic\u00f3 lo duro que era verlo llegar tan agotado, callado y en cara mostraba el cansancio. Jesith hab\u00eda llegado a su l\u00edmite.   Era una recompensa escasa para el superh\u00e9roe del tapabocas. En este nuevo mundo que parec\u00eda salido de un c\u00f3mic, las capas rojas ya no las usaban los superh\u00e9roes, ahora un trapo de ese color significaba pobreza y necesidad. Los papeles se invirtieron, ya este color no flameaba en las espaldas de quienes salvaban el mundo, ahora se encontraban en ventanas de familias con hambre.  Jesith, en medio de su trabajo, deb\u00eda visitar estos dif\u00edciles sitios, donde este s\u00edmbolo protagonizaba las calles. Lugares lejanos, donde ni los carros, ni el Estado, ni la imaginaci\u00f3n alcanzaban a llegar. Camin\u00f3 por esos barrios, por esas calles llenas de la estigmatizaci\u00f3n de una sociedad que juzga. El miedo tambi\u00e9n lo atac\u00f3, gotas de sudor ca\u00edan sobre su cara, sus gafas se empa\u00f1aban. Estaba solo, de espaldas. Su celular debajo de su traje, no ten\u00eda forma de comunicarse con nadie. Solo eran \u00e9l y personas desconocidas en una zona con fama de ser peligrosa. Los minutos parec\u00edan horas y las horas, d\u00edas. Dur\u00f3 all\u00ed m\u00e1s de tres horas realizando pruebas, ya no ten\u00eda miedo de que le hicieran da\u00f1o, tambi\u00e9n era arriesgado durar m\u00e1s de quince minutos en un recinto cerrado. Finalmente, despu\u00e9s de realizar las pruebas en este lugar, de forma sorpresiva para Jesith, una familia le ofreci\u00f3 comida como muestra de agradecimiento, en ese justo momento se dio cuenta de qui\u00e9nes eran los que conformaban esa familia, m\u00e1s all\u00e1 de una apariencia. Las circunstancias lo llevaron otra vez a esta casa humilde, pero esta vez sin juicios de valor, los vio de una forma distinta. En medio de l\u00e1grimas que bordean sus ojos y con voz entrecortada, Jesith record\u00f3 esos momentos donde enjuici\u00f3 injustamente a familias por su apariencia o la zona en la que habitaban. \u201cDebemos darnos la oportunidad de conocer a otras personas, sin pensar mal\u201d, dijo el doctor a modo de reflexi\u00f3n. Fue el pensamiento que le lleg\u00f3 a su cabeza aquel 19 de junio, el d\u00eda sin iva. Un d\u00eda en el que cientos de personas, en contra de cualquier recomendaci\u00f3n, salieron a hacer filas y a aglomerarse, sin distanciamiento social, para realizar compras de elementos no esenciales (electrodom\u00e9sticos en su mayor\u00eda) dejando de lado la coyuntura y olvidando lo que ven\u00edan realizando los m\u00e9dicos durante meses. Jesith, ese mismo d\u00eda, despu\u00e9s de levantarse a ver noticias y el celular, decidi\u00f3 renunciar a su trabajo. Fue un detonante para este h\u00e9roe que no aguant\u00f3 m\u00e1s. Despu\u00e9s de mes y medio de trabajo arduo, corriendo riesgos, sacrificando tiempo con su familia para salvar vidas de otros, en un arrebato de indignaci\u00f3n, \u00e9l analiz\u00f3 el riesgo: \u201cno expongo m\u00e1s mi vida sabiendo que la gente no valora el esfuerzo\u201d. Un esfuerzo que al parecer fue en vano.   No le ve\u00eda sentido a seguir luchando por una causa que la gente no tomaba en serio. Dej\u00f3 el trabajo con la IPS, pero el fantasma de una crisis econ\u00f3mica volvi\u00f3 a rondar en la cabeza de Jesith. Por ello, realiz\u00f3 de nuevo pruebas r\u00e1pidas de forma particular, un gran h\u00e9roe que no quer\u00eda parar de ayudar, ni un fin de semana, mucho menos, un festivo. Recorre Bogot\u00e1 de norte a sur, de oriente a occidente. Lleva puesto el mismo traje y, en su cabeza, la misma misi\u00f3n\u2026 salvar vidas. Un s\u00faper h\u00e9roe sin capa, pero con tapabocas; sin escudo, pero con pijama quir\u00fargica; sin armas pero con hisopos. All\u00ed sigue firme en la primera l\u00ednea de combate contra ese enemigo que no dispara, pero mata. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Detr\u00e1s de un tapabocas \u201cEl p\u00e1nico se apoder\u00f3 de m\u00ed\u201d lo atac\u00f3 un enemigo inesperado: la cefalea -dolor de cabeza intenso-, muchas veces perdi\u00f3 la orientaci\u00f3n,  Sal\u00eda al campo de batalla a las siete de la ma\u00f1ana, en promedio visitaba alrededor de 15 pacientes por d\u00eda y terminaba esa extenuante jornada hasta altas horas de la noche,  Un esfuerzo sin una buena remuneraci\u00f3n, pues por cada prueba que realizaba le pagaban 6.500 pesos, m\u00e1s un b\u00e1sico mensual. \u201cPara m\u00ed fue impactante ver la primera bandera roja\u201d En medio de la pandemia en varias zonas de Bogot\u00e1, hac\u00edan parte del paisaje. \u201cNo expongo m\u00e1s mi vida sabiendo que la gente no valora el esfuerzo\u201d El riesgo de infectarse, de infectar a su familia, no era valorado por quienes creyeron que esto era un chiste, uno de mal gusto.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Tom%C3%A1s-Guerrero%3A-una-revelaci%C3%B3n-del-talento-colombiano", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/entre-las-muecas-y-desvar%C3%ADos-del-general-sand%C3%BAa%C2%A0", "titulo": "Entre las muecas y desvar\u00edos del General Sand\u00faa\u00a0", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Con su sonrisa, y sin exhibir un solo diente, derrumba toda postura, pose o disfraz que en alg\u00fan momento tuvo que cargar; a trav\u00e9s de su mirada, tan profunda como el mar, le da la oportunidad a quien la ve de conocer un alma m\u00e1s; su bigote enredado y pelo cano testifican sobre lo inevitable: el pasar del tiempo. As\u00ed es, sin m\u00e1scaras ni tapujos,  Siempre est\u00e1 por ah\u00ed, en las calles capitalinas que junto a \u00e9l ya han envejecido. Pues aquel hombre de tez blanca, contextura delgada y lengua larga,  En el costado suroriental de la carrera S\u00e9ptima con Avenida Jim\u00e9nez, en el centro de la ciudad, se encuentra aquel pintoresco personaje: quepis, abrigo azul oscuro, corbata amarilla, bast\u00f3n de mando hecho a partir de cintas de colores y sus incontables pines componen su esencia, adem\u00e1s de ser sus \u00fanicas pertenencias.  \u200b Ideales claros, creencias profundas e interminables sue\u00f1os han mantenido a An\u00edbal Mu\u00f1oz en pie de lucha durante m\u00e1s de 91 a\u00f1os, resistiendo a trav\u00e9s del arte, la pol\u00edtica y la religi\u00f3n a un establecimiento corrupto, manipulador y ma\u00f1oso, en donde \u2013seg\u00fan \u00e9l\u2013  Su voz contundente y su mano derecha inquieta al momento de dar un discurso, siembran en quien quiera que lo escuche un sentimiento de convicci\u00f3n, pues con cada palabra, que a veces se camufla entre murmullos, defiende a capa y espada sus creencias y, sobre todo, su m\u00fasica y poes\u00eda. \u200b A primera vista, muestra ser un hombre terco y hecho de roble, pero con cuidado, porque si se le da un minuto, el General Sand\u00faa se esconde y sale a relucir aquel artista que pregona, sin importar quien lo escuche, una parte de su bolero favorito: Porque eres as\u00ed \u2013 Julio Jaramillo. \u200b (\u2026) \u00bfPor qu\u00e9 suspiras, qu\u00e9 piensas de m\u00ed cuando te miro yo? \u00bfPor qu\u00e9 tus ojos me dicen que s\u00ed? \u00a1Si s\u00e9 muy bien que no! (\u2026) \u200b Al momento de cantar, su voz toma m\u00e1s fuerza y sus ojos azules destellantes dejan ver que el sue\u00f1o que de ni\u00f1o ten\u00eda a\u00fan sigue ah\u00ed, latente; no ha sido archivado, no ha sido olvidado. \u200b Su aura toma una tonalidad diferente y su mirada decide perderse, pues su mente entr\u00f3 en un recoveco que usualmente no es visitado: su infancia. \u200b \u200b El deseo de su madre siempre fue que aquel ni\u00f1o inquieto con alma de artista se convirtiera en sacerdote. Sin embargo, \u00e9l \u2013hasta el sol de hoy\u2013 tiene un pie en el arte: en el \u00fanico concurso en el que particip\u00f3, debut\u00f3 con un bolero de una pel\u00edcula de Jorge Alberto Negrete y, actualmente, en el silencio de las noches capitalinas intenta rescatar los versos que a\u00fan guarda en lo profundo de su alma, antes de que su memoria en alianza con el tiempo los deseche sin poder dar marcha atr\u00e1s. Por eso,  Su mirada regresa, su voz se alza con contundencia y cualquier rastro de nostalgia desaparece y, en su lugar, irrumpe y se instala un sentimiento de indignaci\u00f3n: \u200b \u200b Su mano derecha no para, va de aqu\u00ed a all\u00e1, danzando al son del tono de su voz, representando \u2013casi que por s\u00ed sola\u2013 la esencia de aquel hombre vivaracho, que envuelve entre palabras a quien le de la oportunidad. \u200b \u200b Desde ese momento, An\u00edbal tuvo que optar por el s\u00ed como respuesta a cualquiera que fuese el trabajo que se le presentara, sin importar si era en una f\u00e1brica de chorizos o en un puesto de vigilancia. Pero como contaba con una edad avanzada y se encontraba en tierras desconocidas sin alguien con quien poder contar, decidi\u00f3 hacer de las l\u00fagubres calles su hogar. \u200b  Con la bandera de su amada patria, una cobija al hombro y uno que otro cart\u00f3n que se encuentra a su paso, emprende camino sin rumbo fijo, como un Quijote: con convicciones profundas y paso firme, con la excepci\u00f3n de que este hidalgo no cuenta con su fiel escudero. \u200b Dice, sin rastro alguno de a\u00f1oranza, que tiene tres hijos y se encuentran por ah\u00ed, a pesar de que hace mucho no habla con ellos. \u200b \u200b La suposici\u00f3n que sus ojos azules siembran apenas son vistos, se confirma: aquel hombre que entre desvar\u00edos y muecas proclama en las calles sus poemas y canciones, es un alma libre encerrada en una sociedad sedentaria, inm\u00f3vil y conformista. \u200b A pesar de la aparente soledad que lo embiste, durante m\u00e1s de 91 a\u00f1os su coraz\u00f3n ha sido resguardado y protegido por el ser al que cada noche le ora con tanto fervor: Dios. Pero no por su bienestar o comodidades, sino por la paz y los pobres. \u200b El apodo que \u00e9l mismo se otorg\u00f3, General Sand\u00faa, se lo debe a \u00c9l, pues con profundo convencimiento y una sonrisa que se camufla entre la rugosidad de su piel, comenta: \u200b \u200b Los lamentos de dolor, unos por el fr\u00edo y otros por los achaques caracter\u00edsticos de su edad, fueron escuchados y atendidos por quien An\u00edbal considera su todo. Pues aquel andante solitario fue acogido por los \u00c1ngeles Azules, promotores y profesionales al servicio de los habitantes de calle. \u200b Finalmente, una de las figuras m\u00e1s queridas del centro de la ciudad, el hombre que sin verg\u00fcenza alguna desfilaba con un gorro militar y un bast\u00f3n de colores mientras que alzaba su voz por todo aquel que carec\u00eda de la misma, decide abandonar las calles que por m\u00e1s de tres d\u00e9cadas fueron su hogar. Un hombre que nos recuerda que todos tenemos derecho a volver a empezar, sin importar que estemos cerca del final. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "An\u00edbal Mu\u00f1oz, o, como es usualmente conocido en el centro de Bogot\u00e1, General Sand\u00faa. \u200b ha permanecido por m\u00e1s de treinta a\u00f1os de aqu\u00ed a all\u00e1, vagabundeando en pensiones m\u00edseras y grandes caserones, sobreviviendo al d\u00eda a d\u00eda gracias a las monedas que le da su p\u00fablico cambiante de transe\u00fantes. \u200b Todo ello, si se observa con cuidado, nos devela su pasado como celador. \u201clos abuelos pobres somos un estorbo para la familia, para la sociedad y para el gobierno\u201d. \u200b en los peri\u00f3dicos que deambulan sin rumbo fijo, en las servilletas que son arrastradas por el viento y en cualquier hoja que sea pillada por aquel artista, plasma lo que su coraz\u00f3n guarda. \u200b Lo han encontrado en medio de la noche completamente solo, sin nadie; vagabundeando entre las sombras de la ciudad e intentando hacer m\u00e1s llevadero el fr\u00edo que le cala los huesos.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/alberto-medina%2C-un-contador-de-historias", "titulo": "Alberto Medina, un contador de historias", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "\u00c9l es un contador de historias. El intelecto de Alberto Medina enmarca todo su ser. Es alto, viste de manera formal, y, como buen lector, tiene unas gafas que penden de su cuello. Sin embargo, no se sabe si el brillo de su humildad es a\u00fan m\u00e1s fuerte. Y con esa virtud no me refiero a \u201cpobreza\u201d, sino que a pesar de la gran experiencia y autoridad, su sonrisa transmite una gran sencillez que no hace sentir a nadie inferior a \u00e9l.  Obras que no lucen nuevas, su apariencia revela que ya han sido le\u00eddas y rele\u00eddas, interpretadas, analizadas y meditadas. La escritura es el motor de vida del subdirector de Noticias Caracol, fue lo que lo indujo a estudiar periodismo y literatura, sus dos pasiones. \u00c9l afirm\u00f3 que   Adem\u00e1s, para \u00e9l todas las historias son dignas de ser relatadas, lo que trasciende es el \u201cc\u00f3mo\u201d se narran. \u00a0Esa idea reslta de su larga trayectoria en los medios: durante su carrera ha dirigido documentales, ha sido libretista, y se ha desempe\u00f1ado en prensa y en televisi\u00f3n. -(...) Tenemos por un lado la noticia, que es nuestro cereal diario, pero  . Pero cuando t\u00fa cuentas una historia puntual y cronol\u00f3gica, una historia del muchacho que desde ni\u00f1o so\u00f1aba con ser paracaidista y ahora es el campe\u00f3n mundial, se convierte en una gran cr\u00f3nica. O en un reportaje sobre la violencia en Colombia, visitas la zona, haces el recuento de todo lo que ha sido su tragedia en la historia y la enmarcas en una situaci\u00f3n. O haces un documental, que es entrar a lo m\u00e1s profundo de esa historia y buscar razones de por qu\u00e9 ocurri\u00f3 determinado hecho. Es decir,   Ahora, ustedes manejan mejor que nosotros lo multig\u00e9neros. Saben aprovechar todas esas herramientas en muchos formatos para narrar una historia. Observando una vez m\u00e1s la oficina de Medina y escuchando sus palabras, era posible notar la gran fascinaci\u00f3n hacia el Premio Nobel de Literatura colombiano. Evidentemente es necesario complementar la carrera e incursionarse en las redes. Como el mismo Medina dir\u00eda, \u201cno declararse muerto\u201d, al contrario, ser apasionados por el periodismo, por la integridad de la profesi\u00f3n, por las historias de la gente. - Ahora bien, el periodismo y la literatura son la esencia del mundo de los relatos y la inspiraci\u00f3n. Y para Alberto, el motor de ello es el amor, este es el sentimiento que hila sus libros. Es maravilloso pensar en la trascendente conexi\u00f3n de la literatura y el periodismo. Ambos reflejan la realidad, pero cada uno tiene un estilo diferente de contarla. Ambos representan la condici\u00f3n humana, pero cada uno se encamina al alma de diferente forma. Finalmente, el subdirector de Noticias Caracol envi\u00f3 dos mensajes claves para los periodistas en formaci\u00f3n: \u201cCreo que si los estudiantes se ponen en la tarea de leer todas las noches a los grandes cl\u00e1sicos, van a encontrar maneras de contar. Por ejemplo, Julio Cort\u00e1zar nos ense\u00f1a una manera muy bella de contar. Rayuela es una novela que se lee de muchas maneras, \u00e9l nos dice que las formas de contar son infinitas. Cada hallazgo que t\u00fa haces en tu ejercicio period\u00edstico te va demarcando la forma. Tienes que construir un contenido, lo m\u00e1s perfecto posible, entre la forma y el fondo. Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez nos ense\u00f1a algo maravilloso, \u00e9l escribe   y cuando va a hacer la siguiente novela se encuentra con un problema grave: \u201c\u00bfc\u00f3mo hago para no repetirme?\u201d, y escribe \u201cEl oto\u00f1o del patriarca\u201d, que es una novela de seis p\u00e1rrafos completamente distinta en la forma a lo que fue  .   Grabas la cotidianidad de la vida en esa novela, la cual te ense\u00f1a muchas cosas para hacer en el periodismo. Ch\u00e9vere que lean eso para que vean el contraste entre esas dos novelas y entender que  Esto no es solamente para ir a meter micr\u00f3fono, esa labor es f\u00e1cil. Los periodistas que arman historias, eso es lo que vale la pena, y es lo m\u00e1s dif\u00edcil. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Su oficina tambi\u00e9n demuestra la clase de persona que es, un hombre culto, lleno de peri\u00f3dicos y monta\u00f1as de libros. sin importar el medio o formato para el cual trabaje, lo que realmente interesa es contar historias. \u201cCreo que es lo mejor que le puede pasar a uno en la vida, cuando se est\u00e1 interesado por la comunidad, por la gente, por sus problemas, pero tambi\u00e9n por las historias que las personas cuentan\u201d. la gente no se queda con la noticia en la cabeza, las noticias se olvidan, o quedan en la memoria como hechos sueltos todos los g\u00e9neros, todos los formatos llenan la belleza. A veces los hechos no tienen belleza, una tragedia no tiene belleza, pero dependiendo de la forma como t\u00fa lo cuentes, vas a entrar al coraz\u00f3n de la gente que te ve.  \u201cCuando uno tiene en su coraz\u00f3n el esp\u00edritu de querer ser periodista, uno no lo para por nada\u201d. Cuando usted est\u00e1 en ese proceso de construcci\u00f3n, usted debe pelear por la forma, pelear por no repetirse. \u201cEl oto\u00f1o del patriarca\u201d es como si usted pusiera un parlante en una calle de una ciudad gobernada por un dictador para escuchar todas las voces y dejarlo grabando.  la creatividad es la clave de este oficio.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Una-%27grande%27-de-la-moda", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%C2%A1b%C3%A1jenle%C2%A0cinco%21", "titulo": "\u00a1B\u00e1jenle\u00a0cinco!", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "No es de asombro que en un movimiento, en el que se supone que se lucha por la igualdad de derechos, exista una minor\u00eda que se vaya a los extremos. Pas\u00f3 con aquellos que estaban en contra del racismo y la supremac\u00eda blanca; el feminismo no iba a ser una excepci\u00f3n. No quiero que se malinterprete mi posici\u00f3n hacia \u00e9l;  100 a\u00f1os atr\u00e1s, las mujeres no \u00e9ramos m\u00e1s que creadoras de seres humanos, cocineras y sirvientas. Aunque a\u00fan este pensamiento sigue vigente entre algunas personas de la sociedad,  . Fue hasta 1920 que Betsab\u00e9 Espinal, una humilde campesina paisa de 24 a\u00f1os, logr\u00f3 armar la primera huelga sindicalista en la historia de Colombia; reclamando igualdad de derechos entre hombres y mujeres. Y, solo hasta hace 60 a\u00f1os, a las mujeres se nos fue reconocido el derecho al voto. Pero la lucha debe acabar cuando hombres y mujeres tengamos los mismos derechos, posibilidades y estatus en la sociedad. Ninguno de los g\u00e9neros debe entrar en una posici\u00f3n de superioridad, eso es la igualdad. La Real Academia de la Lengua Espa\u00f1ola define el feminismo como \u201cPrincipio de igualdad de derechos de la mujer y el hombre\u201d, todos lo tenemos claro. Por otro lado, Manuel Alvar Ezquerra, catedr\u00e1tico de Lengua Espa\u00f1ola de la\u202fUniversidad Complutense de Madrid, aporta la siguiente definici\u00f3n del t\u00e9rmino hembrismo: \u201cDiscriminaci\u00f3n sexual, de car\u00e1cter dominante, adoptada por las mujeres\u201d. Se puede decir que aquellas que no solo buscan equidad en los derechos entre ambos sexos, sino que, adem\u00e1s, buscan una posici\u00f3n de superioridad, no son feministas, si no hembristas. Todo extremo es malo y el feminismo tiene el suyo, el hembrismo. No hay ninguna duda del impulso que le han dado las redes sociales a cualquier persona con una idea. Sin embargo, esto puede ser contraproducente a la hora de revisar la veracidad de la informaci\u00f3n. Cuando estamos en internet o redes sociales, la mitad de las publicaciones o son memes sin sentido o personas que hablan de pol\u00edtica como si de su vida misma se tratara. No sobra decir que ninguna hembrista considera que ha llegado a este extremo y sigue respaldando sus actos y pensamientos bajo la ideolog\u00eda feminista. Es por esto que cuando nos topamos con cosas como las siguientes, se hace necesario reflexionar: el 19 de marzo de 2017, una cuenta en twitter llamada @insumsiones twitte\u00f3 que, si un hombre rechaza estar sexualmente con una mujer porque su cuerpo no cumple con los c\u00e1nones est\u00e9ticos es una \u201cviolaci\u00f3n inversa\u201d, lo preocupante ac\u00e1 no es solo lo fuerte de sus palabras, sino la cantidad de apoyo que recibi\u00f3. El ejercicio que se hace necesario es voltear la arepa, si yo como mujer no quiero estar con un hombre gordito, \u00bflo estoy violando inversamente tambi\u00e9n? Lee tambi\u00e9n: \u00bfA d\u00f3nde vamos a parar con la intolerancia al sexo opuesto? Tenemos un ejemplo m\u00e1s claro y cercano. El 30 de junio de 2009, el Concejo de Bogot\u00e1 aprob\u00f3 el Acuerdo n\u00famero 381 en el que se promov\u00eda el \u201cuso del lenguaje incluyente\u201d; este obligaba a todas las entidades distritales a utilizarlo en los documentos y actos p\u00fablicos oficiales, refiri\u00e9ndose a utilizar t\u00e9rminos como bogotanos y bogotanas. En este orden de ideas, el lema de gobierno del actual alcalde de Bogot\u00e1, Enrique Pe\u00f1alosa, deb\u00eda cambiar de \u201cBogot\u00e1 para todos\u201d a \u201cBogot\u00e1 para todos y todas\u201d. Los comentarios y las discusiones no dieron espera. Tal fue la pol\u00e9mica que La Real Academia de la Lengua intervino mediante un tuit en el que respond\u00eda que est\u00e1 totalmente correcto utilizar el t\u00e9rmino \u201ctodos\u201d y all\u00ed ya ven\u00eda impl\u00edcita la inclusi\u00f3n de ambos sexos; \u00bfcu\u00e1ndo las hembristas van a dejar de creer que todo est\u00e1 en contra suya? No fue sino hasta la semana pasada cuando El Tribunal de Cundinamarca tumb\u00f3 el fallo que ordenaba el cambio del slogan, \u00bfcu\u00e1nto tiempo se requiere para darse cuenta de que la expresi\u00f3n \u201ctodos\u201d representa a los diferentes sectores y que con todo este espect\u00e1culo solo se le est\u00e1n cumpliendo los caprichos a las hembristas? La posici\u00f3n de inferioridad y de debilidad que tenemos las mujeres nos la debemos en parte a nosotras mismas, y el t\u00e9rmino feminicidio es un claro ejemplo. Y es que hacemos marchas, ponemos el pa\u00eds de cabeza y creamos nuevas leyes como la 1761 (Ley Rosa Elvira Cely) cuando una mujer es asesinada violentamente por su pareja sentimental, pero no hacemos pancartas diciendo \u201cNO M\u00c1S MASCULINICIDIOS\u201d por los 69 hombres que murieron violentamente y los 13.213 que resultaron heridos a mano de sus compa\u00f1eras sentimentales en 2017. En parte lo atribuyo a los estereotipos tan marcados que tenemos: la mujer es d\u00e9bil y el hombre es fuerte; \u00e9l no debe llorar porque una mujer le pega o se convierte en una ni\u00f1ita, porque de paso es un insulto. Lo que intento explicar es que no son necesarios ni necesarias los extremos ni las extremas, indign\u00e9monos e indign\u00e9monas cuando cualquier ser humano y humana mata violentamente a otro o a otra, cuando se discrimina a alguno o alguna y cuando no se nos respetan los derechos o las derechas. Todos y todas somos iguales\u2026 \u00bfNo? VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "yo tambi\u00e9n pienso que debe haber igualdad en derechos y oportunidades entre hombres y mujeres, pero, como todo movimiento con \u00e9xito y popularidad, hay personas que lo llevan al l\u00edmite, ridiculiz\u00e1ndolo. hemos ganado espacio en el terreno de la igualdad, pero no el que quisi\u00e9ramos", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/la-historia-del-noveno-arte", "titulo": "La historia del noveno arte", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "No hay nada mejor que leer las letras de un experto en un tema. \u201cC\u00f3mic, la aventura infinita\u201d es la obra m\u00e1s reciente escrita por Felipe Ossa, el coleccionista m\u00e1s grande de Colombia. Este veterano, amante de las historietas, encuentra la mejor forma de presentar a los pioneros del c\u00f3mic y a sus exponentes m\u00e1s recientes, pasando por las obras de personajes que hoy son patrimonio de la humanidad como lo son Superman, Batman, Mafalda, Snoopy, Astroboy, entre otros.   nombres e historias que no acompa\u00f1a gr\u00e1ficamente y que en muchos casos no cuentan con un hilo conductor. Este libro de 255 p\u00e1ginas, editado por Planeta, presenta el poder que tiene el denominado \u201cnoveno arte\u201d y sus influencias en el contexto social, pol\u00edtico e ideol\u00f3gico a lo largo de la historia y en la actualidad. Felipe Ossa es coleccionista profesional y director y jefe de la Librer\u00eda Nacional. La pasi\u00f3n de ni\u00f1o por leer c\u00f3mics lo llev\u00f3 a convertirse en un referente de este mundo por su conocimiento y trabajo en la revista \u00a1Click! en la d\u00e9cada de los 80\u2019s. Y aunque en Colombia la historieta no arrib\u00f3 sino hasta finales del siglo XIX, su popularidad inmediata hizo que este tipo de literatura hiciera parte de los estudios de la naciente \u201ccultura pop\u201d.  Despu\u00e9s de todo, como dir\u00eda Mario Mendoza: \u201cLa llegada de los dibujos con texto, une en un matrimonio la imagen y el lenguaje\u201d. Ya luego, con ayuda del color, las historietas tomar\u00edan m\u00e1s trascendencia. Ossa lo transmite en la portada de su libro al usar tonalidades propias de los c\u00f3mics y trazos con vi\u00f1etas acompa\u00f1adas de los personajes m\u00e1s conocidos de este mundo. Definitivamente este es un buen enganche para que el posible lector decida sumergirse en su obra. \u200b \u200b Para los fan\u00e1ticos lectores de los c\u00f3mics, este libro tiene bastante informaci\u00f3n acerca de su historia, los invita a que descubran m\u00e1s de aquel mundo que unifica la imagen y el texto.   Adem\u00e1s, la obra de Ossa resulta ser atractiva visualmente por el buen uso de la gama de colores que se implementa en su portada. Asimismo,  \u200b Por otro lado, aunque el libro hace uso de ilustraciones, lo que predomina es el texto. Para Luis Hurtado, seguidor de c\u00f3mics de superh\u00e9roes, el desarrollo es bueno aunque carga al lector cuando nombra cientos de historietas que son desconocidas y que no van acompa\u00f1adas con ilustraciones. Para una persona que disfruta de esta literatura por hobby solo es provechoso leer el texto cuando se habla de un personaje o historieta ya conocido. En el caso que el lector quiera saber m\u00e1s de la historia de un personaje que le parece relevante tiene que abandonar la lectura e ir a internet para tener una imagen clara, o debe cruzar los dedos y esperar que el escritor presente la ilustraci\u00f3n m\u00e1s adelante. Es interesante observar en el libro el protagonismo que tiene el c\u00f3mic con respecto a las distintas contiendas que se dieron en el mundo. No cabe duda de que   Desde la portada n\u00famero uno de la revista del   (1941), que tiene al h\u00e9roe golpeando a Hitler, hasta el mism\u00edsimo rat\u00f3n favorito de Disney y su aventura en 1943 contra los nazis, en la tira titulada:  ; provocaron que existiera una propaganda a favor de la causa y que los norteamericanos se sintieran respaldados por personajes fruto de la inspiraci\u00f3n de brillantes ilustradores. Este tipo de historietas llevaron a que pa\u00edses como Alemania e Italia prohibieran su circulaci\u00f3n. Pero este suceso no solo ocurri\u00f3 en el exterior, Felipe Ossa comenta que  Luego de que el c\u00f3mic fuera la base e inspiraci\u00f3n para la creaci\u00f3n de series y pel\u00edculas,   \u201cEn gran medida, las caricaturas nacieron de los c\u00f3mics. La opini\u00f3n gr\u00e1fica es, b\u00e1sicamente, un juicio que se da por medio de im\u00e1genes y texto\u201d, asegura Vladimir Fl\u00f3rez, periodista y caricaturista colombiano m\u00e1s conocido con el pseud\u00f3nimo de \u2018Vladdo\u2019.  Ahora bien, una nueva forma de contar historias lleg\u00f3 a la literatura, la novela gr\u00e1fica. Ossa expone que el dibujo tiene un impacto m\u00e1s directo, por esos libros que llevan a los lectores a una nueva forma de apreciar la literatura. Textos como   (2013), que narra la historia de la toma al Palacio de Justicia, o   (2018), una obra del conocido Mario Mendoza que fue ilustrada por Keco Olano. Felipe Ossa cumple con el objetivo de plasmar sus conocimientos del c\u00f3mic en un libro. Tambi\u00e9n   Y, por \u00faltimo, este escritor los invita a hacer parte de \u201cuna aventura infinita\u201d a trav\u00e9s de las historietas y sus derivados. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Es un libro que env\u00eda al lector a un sendero de memorias de su ni\u00f1ez cuando nombra una de sus historias favoritas, pero a la vez lo duerme cuando lo bombardea con miles de datos, La obra de Ossa permite recapitular el trazo caligr\u00e1fico y redondeado de ilustradores como Joe Shuster (Superm\u00e1n), Jack Kirby (Capit\u00e1n Am\u00e9rica), Quino (Mafalda), entre otros, que lograron hacer del c\u00f3mic un miembro de la familia tradicional. Estructura y color El libro contiene abundantes datos curiosos que permiten que un verdadero seguidor del c\u00f3mic se sumerja en una historia que es narrada cronol\u00f3gicamente. la manera en que est\u00e1 dise\u00f1ado su contenido tambi\u00e9n es de agrado para el lector debido a que juega con el tama\u00f1o de letra, distribuci\u00f3n del espacio y uso de algunas im\u00e1genes representativas. La guerra y los h\u00e9roes de las historietas es fundamental destacar el papel que cumplieron las historietas como herramienta de penetraci\u00f3n ideol\u00f3gica en el siglo pasado. a finales de los 60\u2019s en Colombia llegaron entes del Estado a incautar historietas como si estas fueran armas o droga. Este acto origin\u00f3 la \u2018castraci\u00f3n\u2019 del c\u00f3mic en nuestro pa\u00eds y, por consiguiente, la no evoluci\u00f3n de esta industria. El legado del c\u00f3mic los nuevos ilustradores encontraron en la historieta una forma de dise\u00f1ar im\u00e1genes que transmitieran mensajes y generar\u00e1n criterio en el pueblo colombiano. Ante la ausencia del c\u00f3mic, en su momento, la caricatura tomar\u00eda presencia en los peri\u00f3dicos y revistas que hac\u00edan parte del d\u00eda a d\u00eda de los colombianos, esta ser\u00eda la encargada de luchar contra la injusticia del pa\u00eds. suscita aquellos recuerdos que yacen en la memoria de los lectores acerca de personajes que, alguna vez, hicieron parte de su infancia.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/el-%C3%BAltimo-viaje", "titulo": "El \u00faltimo viaje", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Abroche su cintur\u00f3n y prep\u00e1rese para viajar.  No est\u00e1 solo: un n\u00famero aproximado de 500.000 personas lo acompa\u00f1a en una de las principales v\u00edas de San Juan, el expreso Las Am\u00e9ricas. Usted participa de la manifestaci\u00f3n social m\u00e1s concurrida de los \u00faltimos a\u00f1os, un hecho sin precedentes. Marcha desde hace seis d\u00edas bajo los duros rayos del sol para exigir la renuncia de su gobernador, Ricardo Rossell\u00f3, la persona escogida para representar sus intereses y los de sus compatriotas en los asuntos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales. Tambi\u00e9n participa de una multitud, aunque ahora de 30.000 personas. Su ropa es blanca, y la bandera que hondea, tambi\u00e9n. Ya no lo mueve la corrupci\u00f3n.  Pero no se desespere, porque no va a quedarse solo en la capital. Hay climas c\u00e1lidos y fr\u00edos: playa, brisa y mar, pero tambi\u00e9n mucho viento. Vamos a viajar por 25 de los  Esos que luchan por que usted, s\u00ed, usted, su familia, su comadre y sus amigos, quienes comparten su misma tierra, tengan una mejor vida, en paz. Pero eso suena muy lejano, \u00bfno? M\u00e1s bien pretenda \u2013solo por unos minutos, no se asuste\u2013 que est\u00e1 en Tierralta, C\u00f3rdoba, divisando los paisajes caribe\u00f1os. Se prepara para ir a trabajar, se despide de uno de sus cuatro hijos y luego muere. Espere, \u00bfluego muere? S\u00ed. Le disparan repetidas veces y se van, as\u00ed sin m\u00e1s, en frente de los gritos desgarradores de su hijo de nueve a\u00f1os. S  Es que eso es pedir mucho, porque en este bello pa\u00eds, multicultural, pac\u00edfico e innovador, Es decir, ahora s\u00ed abr\u00f3chese muy bien el cintur\u00f3n porque de 100 de estos asesinatos, la Fiscal\u00eda General de La Naci\u00f3n solo condena o absuelve a 10. \u00bfPero de 100? \u00bfY es que cu\u00e1ntos son? Pues como el caso de Mar\u00eda del Pilar Hurtado unos   antes de la marcha en la que usted estaba.  como lo indican las cifras oficiales del PSD. Ide\u00edtas que no hacen cambios, como las de Garz\u00f3n, Gait\u00e1n o Gal\u00e1n que tambi\u00e9n fueron asesinados por liderar (nos). Pero pa\u2019 qu\u00e9 salir a las calles a exigirles a los responsables de la protecci\u00f3n suya, m\u00eda y de los l\u00edderes, que se pongan las pilas y que se den cuenta de que mientras ellos van a 600 km/h en ese jet privado, con todas las comodidades para divisar el pasaje, los l\u00edderes sociales van en canoa, a pie e incluso a rastras, sobreviviendo y entregando su vida por los suyos, los m\u00edos y los nuestros, pero a 180 km/h, sin frenos y con el riesgo a\u00f1adido de que en el camino hay depredadores (pira\u00f1as, hienas y tiburones de incluso m\u00e1s de 50 a\u00f1os, como la violencia en Colombia). O si no, devu\u00e9lvase unos 1.730 kil\u00f3metros en un Airbus o en un Boeing al pueblo boricua y Porque le dar\u00e9 un dulcesito para que asimile el trago amargo que se le viene; Pero p\u00f3ngale cuidado, porque Segu\u00ed asegura que \u201ccuando matan a uno, nos matan a todos\u201d. \u00bfUsted se siente as\u00ed? En el caso de Colombia, a\u00f1ade, como sinti\u00e9ndose parte de este pueblo: \u201c\u00bfpor qu\u00e9 nos quedamos en la casa si est\u00e1n matando personas? Qu\u00e9 m\u00e1s que la vida\u201d. Es que hay que recordar que, como dice,  Eso es lo que todo el mundo sinti\u00f3 en Puerto Rico\u201d, y lo que deber\u00edamos sentir ac\u00e1 tan lejos. Y desde tan lejos, les dejo una peque\u00f1a lecturita recomendada: las 8 propuestas que el Movimiento Defendamos La Paz entrega para que finalice la ola de violencia contra l\u00edderes sociales. As\u00ed usted tiene un arma potente para que sepa qu\u00e9 exigir y de qu\u00e9 hablar en una inusitada \u2013\u00bfo ya no tanto?\u2013 conversaci\u00f3n. Fin del viaje. En este avi\u00f3n, desde el que la franja roja de nuestra bandera se sigue ensanchando, ya puede apagar el computador o bloquear su celular. Ha vuelto a su vida real, pero ellos siguen all\u00e1 abajo. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": " Es 22 de julio de 2019 y usted est\u00e1 hondeando la bandera de su querido Puerto Rico. Ahora trasl\u00e1dese a otra gran v\u00eda, la carrera S\u00e9ptima, pero en Bogot\u00e1. Es 26 de julio y ya no es el calor, sino el fr\u00edo el que lo acompa\u00f1a.  Usted marcha por la vida de los cientos de l\u00edderes sociales que han sido amenazados y asesinados en los \u00faltimos a\u00f1os.  32 departamentos de Colombia en los que, seg\u00fan el Programa Somos Defensores (PSD), se ha violentado la vida de los l\u00edderes. u familia cree que fueron las Autodefensas Gaitanistas de Colombia que controlan parte del territorio, aunque son solo especulaciones porque nada se ha resuelto a\u00fan.  el esclarecimiento efectivo en las investigaciones por asesinatos de personas defensoras de derechos humanos nunca ha pasado del 9.8%, seg\u00fan el PSD a trav\u00e9s del Sistema de Informaci\u00f3n sobre Agresiones contra Personas Defensoras de Derechos Humanos en Colombia.  Desde 2016 a marzo del 2019, han muerto 366 personas por la brillante ocurrencia de ser l\u00edderes sociales,  Y es que no es ut\u00f3pico eso de que la uni\u00f3n hace la fuerza y de que el clamor de un pueblo s\u00ed cambia realidades.   preg\u00fantele a Rosa Segu\u00ed, portavoz del Movimiento Victoria Ciudadana, quien particip\u00f3 en las marchas en las que usted estaba al comienzo, c\u00f3mo es que los dirigentes descarados \u2013como lo son ac\u00e1 tambi\u00e9n, por si acaso\u2013 se ven obligados a no solo o\u00edr, sino a escuchar a los ciudadanos.   mientras que 10 d\u00edas de marchas en Puerto Rico consiguieron que Rosell\u00f3 dimitiera, en Colombia un d\u00eda de marcha obtuvo un resultado, m\u00e1s o menos, igual: el asesinato sigue rampante como Pedro por su casa. \u201csin m\u00ed, t\u00fa no est\u00e1s, Gobierno; sin mi voto, t\u00fa no est\u00e1s, sin que el pueblo exista, t\u00fa no est\u00e1s, as\u00ed que t\u00fa te debes a m\u00ed. ", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Alberto-Medina%2C-un-contador-de-historias", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/el-caballero-estratega", "titulo": "El caballero estratega", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Era un mi\u00e9rcoles 18 de octubre, y en la sede deportiva de Millonarios F\u00fatbol Club, ubicada al norte de Bogot\u00e1 en el kil\u00f3metro 3,5 por la v\u00eda Arrayanes, periodistas de diferentes medios de comunicaci\u00f3n colombianos esperaban, en una peque\u00f1a construcci\u00f3n moderna de un piso de altura, al director t\u00e9cnico del equipo, el argentino Miguel \u00c1ngel Russo, para escuchar sus declaraciones sobre el partido que se jugar\u00eda aquel fin de semana contra el Once Caldas de Manizales. Eran poco m\u00e1s de las 12 del medio d\u00eda y hac\u00eda un d\u00eda soleado en La Sabana de Bogot\u00e1. Los arqueros de Millonarios, ajenos a la rueda de prensa, continuaban su exigente entrenamiento sobre el verdoso pasto de las canchas profesionales, bajo el sol picante y caluroso que ca\u00eda sobre ellos. Con un blazer gris puesto sobre un saco informal azul oscuro en donde tambi\u00e9n se vislumbraba el cuello de una camisa azul clara, el \u201cprofe Russo\u201d arribaba al lugar con postura recta, caminando a pasos largos y mirando a cada uno de los periodistas, y sent\u00e1ndose r\u00e1pidamente en la silla ubicada detr\u00e1s de la mesa que hab\u00eda frente a las c\u00e1maras de los medios. Inmediatamente una de las periodistas, tal vez conocida del entrenador, le resaltaba la elegancia con la que estaba vestido, a lo que \u00e9l le respond\u00eda con un acento t\u00edpico clich\u00e9 del pa\u00eds argentino \u201c\u00bfelegante yo? v\u00e9ase usted con esa elegancia y ese porte\u201d. Bromeaban quiz\u00e1, para romper las tensiones del ambiente.  pod\u00eda ser reflejo del respeto que se tiene hacia el director t\u00e9cnico, quiz\u00e1 una sensaci\u00f3n entendible por sus logros como jugador y como dirigente de equipos grandes del exterior, mayoritariamente en Argentina. Como afirma Hernando Salazar, miembro de la junta directiva de Millonarios FC,  Dice tambi\u00e9n que es \u201cel mejor t\u00e9cnico que hay en Colombia, el que tiene mayor trayectoria\u201d. Opini\u00f3n que tambi\u00e9n comparte con el periodista colombiano, Javier Hern\u00e1ndez Bonnet, quien afirma que Russo y Juan Manuel Lillo, el ex-director t\u00e9cnico de Atl\u00e9tico Nacional, son los mejores entrenadores que hay actualmente en el pa\u00eds. Pero adem\u00e1s, dice que Russo es m\u00e1s ganador y es el \u201ctop\u201d de los t\u00e9cnicos. Sin embargo, y compartiendo la misma opini\u00f3n con Nelson Enrique Ascencio \u2013otro periodista deportivo en Colombia\u2013  es decir que ellos consideran que el \u201cprofe Russo\u201d tiene m\u00e1s nivel que los mismos jugadores del equipo. Terminada la rueda de prensa, Russo se dirig\u00eda a su oficina personal, acompa\u00f1ado de C\u00e9sar Ardila, el jefe de prensa del equipo \u201cEmbajador\u201d, nombre con el que se conoce a Millonarios en la jerga futbol\u00edstica. Sin embargo, la sensaci\u00f3n de molestia irradiaba el rostro del \u201cprofe\u201d ya que, durante la rueda de prensa,   y que llegar\u00e1 al equipo en enero del mismo a\u00f1o. Era un tema del que Russo no quer\u00eda hablar aquel d\u00eda, pues dec\u00eda que todas las preguntas sobre Fari\u00f1ez ya las hab\u00eda respondido. La oficina, su lugar de aislamiento y donde era casi imposible que alguien lo molestara, estaba ubicada en una peque\u00f1a caba\u00f1a a un costado de las canchas profesionales donde los jugadores entrenaban. Al ingresar por una puerta met\u00e1lica de color gris claro, se vislumbraba un escritorio con innumerables papeles, junto a una peque\u00f1a ventana cubierta con una cortina veneciana de color gris. Escasamente se pod\u00eda ver a trav\u00e9s de ella. El profe Russo orden\u00f3 las hojas que se encontraban sobre el escritorio y se acomod\u00f3 en la silla de color negro y de espaldar reclinable ubicada detr\u00e1s del mueble, recost\u00e1ndose all\u00ed con una comodidad notoria, dejando entrever el escudo de Millonarios hecho de vidrio que estaba colgado detr\u00e1s de \u00e9l en la pared. Su disposici\u00f3n para hablar era absoluta. All\u00ed tambi\u00e9n finaliz\u00f3 su carrera deportiva despu\u00e9s de haber jugado 418 partidos con el equipo. Al hablar sobre esta etapa de su vida, Russo se torna en una posici\u00f3n firme en la silla, hablando con orgullo y con pasi\u00f3n de lo que fue Estudiantes de la Plata para su vida como profesional, ya que seg\u00fan \u00e9l, este equipo es una forma de vida, es un lugar que lo form\u00f3 como deportista y como hombre. Signific\u00f3 para \u00e9l una escuela de vida y reitera todo su agradecimiento con el equipo al que considera como \u201csu casa durante much\u00edsimo tiempo\u201d. Afirmaci\u00f3n que demuestra lo que Estudiantes de la Plata influy\u00f3 en su forma de ser y en su forma de pensar. Tal y como lo confirma Hern\u00e1ndez Bonnet, \u201cesta escuela de vida (Estudiantes de la Plata) buscaba no solo el bienestar en la cancha de sus jugadores sino el bienestar fuera de ella. Se preocupaban mucho por el estado econ\u00f3mico del jugador, pues entend\u00edan que si estaba bien, iba a rendir frente a las exigencias que se le impon\u00edan en entrenamientos y partidos\u201d.  Dice Russo que durante el proceso de crecimiento de Estudiantes de la Plata, el equipo solo contaba con una cancha de madera antigua para que sus jugadores entrenaran. Tambi\u00e9n afirmaba que es un club en donde la gente, sus hinchas, lo han hecho grande, y quiz\u00e1 por esa raz\u00f3n nunca se le ocurri\u00f3 siquiera irse a otro equipo, pues \u201csu destino fue terminar su carrera all\u00ed\u201d. Pero as\u00ed como tuvo una carrera de jugador de f\u00fatbol, tambi\u00e9n se  . Con 33 a\u00f1os, Russo pod\u00eda considerarse \u201cjoven\u201d para ocupar este cargo. Pero de esta manera puede reflejarse la experiencia que tiene estando frente al mando de un equipo de f\u00fatbol. \u201cToda una vida detr\u00e1s de una pelota, por suerte\u201d, es lo que afirmaba Russo cuando hablaba de su carrera como jugador y como t\u00e9cnico, al estar nuevamente recostado en el espaldar del asiento, pero ahora revisando su reloj de mano. . Su esposa, dice \u00e9l, \u201cva y viene\u201d, haciendo referencia a que ella viaja de Argentina a Colombia ocasionalmente. Su hija, la mayor entre dos hermanos, y sin dar detalles precisos, es con la que seg\u00fan Russo, pueden encontrarse m\u00e1s f\u00e1cilmente. Mientras tanto, su hijo menor, de 16 a\u00f1os, es jugador del equipo de f\u00fatbol Rosario Central en Argentina. Cuenta que su hijo quiere terminar bachillerato all\u00e1 y espera, si Dios quiere, que su familia pueda viajar a Colombia a final de a\u00f1o. Al hablar sobre Millonarios en s\u00ed, Russo afirm\u00f3:  , haciendo alusi\u00f3n a la responsabilidad que tiene con el equipo de la capital. Millonarios actualmente no tiene figuras significativas, as\u00ed que el reto de Russo como entrenador, es crear el mejor rendimiento posible en los jugadores, ya que las opiniones de seguidores y conocedores del f\u00fatbol son enf\u00e1ticas y similares. Blanca Mora, hincha de 76 a\u00f1os de edad y seguidora del equipo desde su infancia, afirma que a Millonarios le hace falta un jugador de experiencia, que sepa \u201ccrear juego\u201d en el equipo, similar a lo que hace James Rodr\u00edguez en la Selecci\u00f3n Colombia y adem\u00e1s, dice que tambi\u00e9n es necesario conseguir a un delantero, pues los goles son los que m\u00e1s falta le hacen al equipo azul. Afirmaci\u00f3n que tambi\u00e9n expresa Hern\u00e1ndez Bonnet diciendo que la base de jugadores j\u00f3venes es importante, pero \u201cLo que falta es poder meter el gol, terminar las jugadas. Porque el equipo llega muchas veces al arco pero el \u00faltimo lanzamiento no lo logran, no son capaces de definir\u201d, dice Mora al criticar a su amado equipo. Russo es consciente de estas opiniones, y est\u00e1 de acuerdo con ellas. Enfatiza con seguridad, mientras su cara se torna seria y con gesto de convicci\u00f3n demostrado al levantar los labios inferiores y ascendiendo con la cabeza, que Mora tiene raz\u00f3n. Sin embargo, y como lo entiende Hern\u00e1ndez Bonnet,   Esto tambi\u00e9n se debe a las bases con las que la Escuela de Estudiantes de la Plata lo form\u00f3, pues la escuela se destacaba porque siempre montaba equipos sin contar con grandes figuras del f\u00fatbol. Osvaldo Zubeld\u00eda, quien comand\u00f3 la escuela en los a\u00f1os 70, jugaba con los j\u00f3venes, sabiendo que los pod\u00eda \u201cmoldear\u201d, d\u00e1ndole protagonismo a los jugadores \u201ccon hambre\u201d, aquellos que ten\u00edan altas ganas de jugar para conseguir resultados positivos a favor del equipo. Miguel \u00c1ngel Russo, en Millonarios, lleva a cabo esta filosof\u00eda como parte de su manual como entrenador en el equipo bogotano. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Luego con voz fuerte y segura pregunt\u00f3 \u201c\u00bfqui\u00e9n va a empezar?\u201d Su presencia e incluso los nervios de algunos j\u00f3venes periodistas que se encontraban all\u00ed, Russo fue escogido para el cargo debido a que hoy en d\u00eda es un t\u00e9cnico muy reconocido en Sudam\u00e9rica, ha sido campe\u00f3n de Copa Libertadores y campe\u00f3n de la liga argentina varias veces.   Hern\u00e1ndez Bonnet afirma que \u201cMillonarios tiene m\u00e1s t\u00e9cnico que n\u00f3mina\u201d, uno de los periodistas fue muy insistente en cuanto a la contrataci\u00f3n del joven arquero venezolano, Wuilker Fari\u00f1ez, figura de las eliminatorias sudamericanas para el mundial de Rusia 2018 A los 19 a\u00f1os de edad, en el a\u00f1o 1975 fue el debut oficial de Miguel \u00c1ngel Russo como jugador de Estudiantes de la Plata, equipo de la ciudad de La Plata en Argentina que se encontraba en etapa de crecimiento como instituci\u00f3n.  Este equipo se dedic\u00f3 no solo a crear buenos jugadores de f\u00fatbol sino tambi\u00e9n a crear una filosof\u00eda para el buen desarrollo personal del mismo. incursion\u00f3 en la labor de director t\u00e9cnico desde antes de los 33 a\u00f1os de edad en Lan\u00fas, equipo tambi\u00e9n perteneciente al f\u00fatbol argentino Desde diciembre de 2016, Miguel \u00c1ngel Russo arrib\u00f3 a Bogot\u00e1, Colombia, para entrenar a Millonarios. Lleg\u00f3 \u00fanica y exclusivamente para estar plenamente dedicado al puesto, pues su familia no viaj\u00f3 con \u00e9l \u201cCreo que no debe haber otro equipo en Colombia con la presi\u00f3n que tiene Millonarios\u2026 mis jugadores han dado muestra de superaci\u00f3n en todo eso\u201d  es necesario tener jugadores que marquen la diferencia y que hagan correr a los otros.  Explica que internamente en el equipo, est\u00e1n en una b\u00fasqueda insaciable por conseguir a jugadores experimentados en esas posiciones de juego. Russo le transmite a los j\u00f3venes jugadores el positivismo de poder ganar y de obtener t\u00edtulos.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/suboficiales-que-valen-oro", "titulo": "Suboficiales que valen oro", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "manifest\u00f3 Montoya, pues \u00e9l ten\u00eda claro desde muy peque\u00f1o cual era su objetivo: \u201cconvertirme en ese ideal rom\u00e1ntico de caballero medieval que est\u00e1 luchando por una justa causa\u201d, es como precisa su sue\u00f1o de ser Militar. El Amor del CP Montoya por la Instituci\u00f3n se foment\u00f3 debido a la situaci\u00f3n por la que atravesaba en ese momento el pa\u00eds, en el que CP Montoya, tuvo el honor de prestar su servicio militar en el Batall\u00f3n de Ingenieros No. 14 de Calib\u00edo en Puerto Berr\u00edo Antioquia. \u201cEn esos 23 meses de servicio descubr\u00ed que era un tiempo muy corto, porque cuando uno tiene esa vocaci\u00f3n militar, no alcanza a cumplir con todas las expectativas y fue ah\u00ed donde entr\u00e9 a la Escuela Militar de Suboficiales en el a\u00f1o 2006\u201d. A partir de ese a\u00f1o inici\u00f3 su carrera como Suboficial del Ej\u00e9rcito Nacional. Las motivaciones que llevaron al CP Montoya a continuar en la carrera militar fue el ser puente para la poblaci\u00f3n civil para brindar seguridad a todos los colombianos. \u201cYo pertenezco al arma de Ingenieros Militares precisamente porque  Tambi\u00e9n considera que cada d\u00eda es menos probable que j\u00f3venes quieran pertenecer a esta Instituci\u00f3n. \u201cCada vez es m\u00e1s dif\u00edcil que las nuevas \u00a0generaciones vean al Ej\u00e9rcito como una opci\u00f3n de vida\u201d. Esta experiencia de ser Suboficial de Colombia para el CP Carlos Andr\u00e9s Montoya, ha sido un aprendizaje gratificante pese a las  \u201cSiento que mi vida Militar dur\u00f3 muy poco\u201d, expresa el CP Montoya, quien con un tono de desconcierto relata el momento en el que cay\u00f3 herido: \u201cYo era Cabo Tercero cuando me hirieron, entramos a una operaci\u00f3n militar y desembarcamos en un \u00e1rea campamentaria, en ese lugar me hirieron un soldado y en el momento en el que yo fui a auxiliarlo, Este momento por el que atraves\u00f3 El Cabo Primero Montoya, pese a que \u00e9l mismo no dimensionaba la gravedad de sus heridas, ser\u00eda lo que precisamente partir\u00eda su historia en dos: un antes y un despu\u00e9s.  Con su forma simp\u00e1tica, su tono jocoso y sobre todo su chispa, el Cabo Primero Carlos Andr\u00e9s Montoya cuenta esta historia que ya hace parte del pasado de su vida, pero que \u00a0est\u00e1 en su presente.  y hasta ese momento lo hab\u00eda cumplido\u201d expres\u00f3 con total seguridad. Aunque no fue f\u00e1cil asimilar la noticia de haber perdido su visi\u00f3n, su \u00edmpetu y su actitud positiva es lo que hace que el CP Montoya sea una persona y un Suboficial de honor. expres\u00f3. Luego de este doloroso suceso y de seis meses de rehabilitaci\u00f3n, el Cabo Primero Montoya lleg\u00f3 al Centro de Rehabilitaci\u00f3n para Adultos Ciegos en el que conoci\u00f3 a m\u00e1s personas con su misma condici\u00f3n, pero que adem\u00e1s conoci\u00f3 a quien iba a ser parte de su \u201cnueva vida\u201d como la describe \u00e9l: su primer gu\u00eda canino, Hanna, quien a partir de ese momento ser\u00eda parte fundamental para su vida.  Despu\u00e9s de este suceso, el CP Montoya se ha enfocado por cumplir sus retos personales y profesionales, form\u00e1ndose como Psic\u00f3logo en el a\u00f1o 2016, siendo el primer egresado invidente de la facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad Pontificia Bolivariana. , cont\u00f3 Montoya. En el 2018, el Cabo Primero Carlos Andr\u00e9s Montoya debe enfrentar otro dif\u00edcil episodio de su vida, dejar a su compa\u00f1era fiel y gu\u00eda canina Hanna, quien por llegar a su vida adulta deb\u00eda dejar su labor de gu\u00eda para descansar sus \u00faltimos d\u00edas y as\u00ed lo hizo, pues dos a\u00f1os despu\u00e9s parti\u00f3 por siempre.   el CP Montoya, tuvo que reponerse nuevamente ante una dif\u00edcil situaci\u00f3n y dar un nuevo inicio con  \u201cCanela es una loquita, tuvimos que aprender mucho juntos, pero aqu\u00ed estamos, el uno para el otro\u201d expres\u00f3 mientras tocaba la cabeza de este noble can. El Cabo Primero Carlos Andr\u00e9s Montoya, disfruta en su vida: las buenas compa\u00f1\u00edas, la m\u00fasica, los audio libros, el descanso, la nataci\u00f3n y la tranquilidad, estos dos \u00faltimos como uno de los servicios de bienestar que presta el C\u00edrculo de Suboficiales de las Fuerzas Militares y a los que se refiere el CP Montoya as\u00ed:  , expres\u00f3. Es as\u00ed como la vida del Cabo Primero Carlos Andr\u00e9s Montoya, es el vivo ejemplo de que existen Suboficiales que valen oro, pues su fortaleza, su valent\u00eda y amor por la Patria, es lo que demuestra que los Suboficiales de Colombia est\u00e1n hechos para proteger y cuidar a este hermoso pa\u00eds: Colombia. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "\u201cDesde ni\u00f1o mi sue\u00f1o siempre fue ingresar al \u00a0Ej\u00e9rcito\u201d   los grupos ilegales se adue\u00f1aban del territorio nacional \u201cyo no ve\u00eda la hora de poderle brindar al pa\u00eds mi granito de arena\u201d afirm\u00f3. pod\u00eda lograr una cercan\u00eda con la poblaci\u00f3n civil y las comunidades\u201d, dice. \u00a0 diversas circunstancias que ha tenido que enfrentar, una de ellas, quiz\u00e1, la m\u00e1s fuerte de todas, cuando fue herido en combate en el a\u00f1o 2010.  fui alcanzado por elementos de un artefacto explosivo que ocasionaron autom\u00e1ticamente la p\u00e9rdida de mi visi\u00f3n\u201d, relat\u00f3 el CP Montoya. \u201cMas all\u00e1 de estar en el limbo de estar entre la vida y la muerte, es el hecho de estar haciendo lo que yo quer\u00eda y lo que a mi me gustaba\u201d, expres\u00f3.  \u201cYo me considero una persona exitosa, porque lo que he querido hacer lo he logrado y mi sue\u00f1o era haber estado en el Ej\u00e9rcito Nacional  \u201cEl saber de que nunca m\u00e1s iba a volver a ver fue muy duro y a\u00fan a veces me siento flaquear un poco, uno puede pensar en perder una pierna, un brazo, pero nunca la visi\u00f3n\u201d,  \u201cNo es f\u00e1cil enfrentarse a la calle con un perro, y ah\u00ed es donde puse en pr\u00e1ctica todo lo que me hab\u00edan ense\u00f1ado en la rehabilitaci\u00f3n\u201d, manifest\u00f3 el Suboficial.  \u201cUna de las cosas m\u00e1s bonitas que puede vivir una persona es la oportunidad de estar en la Academia y por eso agradezco esta oportunidad que me dio la vida, aunque tampoco fue tan f\u00e1cil\u201d \u201cDejar a Hanna, fue algo muy duro para m\u00ed, pues nadie permanec\u00eda conmigo cien por ciento como lo hac\u00eda ella\u201d,  Canela, una Golden Retriver que actualmente es su gu\u00eda y lo acompa\u00f1a en todo momento. \u201cEl C\u00edrculo de Suboficiales para m\u00ed es algo que yo tengo proyectado para mi vejez, me ha parecido un lugar muy especial para poder disfrutar en familia, por eso motivo a quienes lo puedan aprovechar m\u00e1s a que lo disfruten al cien por ciento\u201d", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/el-precio-del-triunfo", "titulo": "El precio del triunfo", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": " The queen's gambit  Scott Frank Anya Taylor-Joy, Bill Camp, Moses Ingram, Isla Johnston, Christiane Seidel, Rebecca Root & Chloe Pirrie  Scott Frank & Allan Shiach Drama  7 episodios \u2013 393 minutos  4,5/5 La pasi\u00f3n es un arma de doble filo, si se desborda, puede terminar desencaden\u00e1ndose en una man\u00eda. Esa es la principal caracter\u00edstica del ajedrez: las ansias de la victoria te llevar\u00e1n al borde del abismo.   La empresa de entretenimiento y servicio de  estren\u00f3 el viernes 23 de octubre la miniserie titulada  , una serie absorbente y cautivadora, del tipo que es imposible dejar de ver hasta que se llega al final, pues  El escritor, cineasta y guionista, que ha sido nominado en dos ocasiones a los Premios \u00d3scar, Scott Frank, le apost\u00f3 a un segundo proyecto como director despu\u00e9s de su debut con la serie Godless (2017). Esta vez se aventur\u00f3 con el productor y guionista Alan Scott, en la adaptaci\u00f3n de la novela \u00b4Gambito de dama\u2019, un cl\u00e1sico estadounidense de thriller psicol\u00f3gico y suspenso del escritor Walter Tevis, quien era un aficionado al ajedrez y se inspir\u00f3 en su propia experiencia y en los jugadores m\u00e1s reconocidos a nivel mundial para crear su libro y a su personaje principal, Elizabeth Harmon.  La historia tiene lugar en el sureste de Estados Unidos en las d\u00e9cadas de los 50\u2019s y los 60\u2019s donde se desarrolla la vida de Beth Harmon, una ni\u00f1a pelirroja de nueve a\u00f1os que, al perder a su madre en un accidente, es internada en un orfanato donde tiene su primer contacto con el ajedrez. All\u00ed, Beth descubre que sus habilidades para este deporte son extraordinarias. Sin embargo, ese talento tiene un precio alto y   Este personaje es interpretado por la actriz estadounidense, de 24 a\u00f1os, Anya Taylor-Joy, quien desde el inicio de su carrera se ha inclinado por protagonizar pel\u00edculas de terror como The Witch (2015) y Split (2017). Sin embargo, con este proyecto la actriz se atrevi\u00f3 a salir por primera vez de su zona de confort y demostr\u00f3, de manera magistral, su talento para cautivar a la audiencia, personificando el papel de una mujer sagaz, reservada y obstinada en un mundo de hombres. La historia se relaciona con el panorama real de la sociedad estadounidense de mitad del siglo XX, pues  , catalogadas como vitaminas. Sin embargo, eran tranquilizantes llamados Xanzolam que hac\u00edan m\u00e1s d\u00f3ciles y obedientes a los ni\u00f1os. Un reflejo de la realidad de los hu\u00e9rfanos en esa \u00e9poca en Estados Unidos, pues era legal y com\u00fan que se sedara a los ni\u00f1os en los orfanatos. Por otro lado,  , Alma Wheatley (Mariale Heller), quien, al tener un matrimonio disfuncional, se ve obligada a mantener su imagen de esposa y ama de casa, mientras que en su casa ahogaba su sufrimiento en tranquilizantes y alcohol. \u00b4Gambito de dama\u2019 presenta una historia \u00fanica que permite que el espectador pueda conectar con un mundo que para muchos es desconocido y se puede catalogar como aparentemente mon\u00f3tono y fr\u00edo. Muestra al ajedrez como un campo de batalla impredecible donde   Es una miniserie que definitivamente fascinar\u00e1 a cualquier persona, incluso si no se tiene el conocimiento m\u00e1s m\u00ednimo sobre c\u00f3mo funciona el ajedrez, pues da las herramientas necesarias para comprender cada movida en el tablero de juego. Finalmente, es imprescindible recalcar que la audiencia se ver\u00e1 absorbida en un hurac\u00e1n de emociones y  VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Nombre original: Director: Actores principales:  Guionista: G\u00e9nero:  Duraci\u00f3n: Calificaci\u00f3n: Netflix le ha apostado a una historia sobre uno de los deportes m\u00e1s competitivos y fascinantes que existe. envuelve al espectador en una historia atrayente que muestra c\u00f3mo un deporte de agilidad mental como el ajedrez puede convertirse en una obsesi\u00f3n que lleva al l\u00edmite. El t\u00edtulo de la obra hace referencia a una jugada para iniciar una partida de ajedrez y es, evidentemente, una de las favoritas de Beth. en un segundo plano se empezar\u00e1 a labrar, desde muy temprana edad, su camino por el mundo de las adicciones. muestra de manera expl\u00edcita c\u00f3mo en el orfanato Beth es introducida por primera vez en el universo de las adicciones, lo cual es posible notar cuando se muestra c\u00f3mo se le suministraba a ella y a sus compa\u00f1eros una dosis de p\u00edldoras verdes y caf\u00e9s todos los d\u00edas la historia tambi\u00e9n plasma la sumisi\u00f3n de las mujeres en aquella \u00e9poca. Esto es posible evidenciarlo en la madre adoptiva de Beth es posible sentir en carne propia los fracasos y las victorias de la protagonista. se adentrar\u00e1 en la psicosis que experimenta Beth Harmon mientras lucha por convertirse en la mejor jugadora de ajedrez profesional en el mundo.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/traici%C3%B3n-a-la-confianza--", "titulo": "Traici\u00f3n a la confianza  ", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": " The Architec  John Katzenbach EDICIONES B  592 p\u00e1ginas  2020  62.000 COP  3/5 \u201cRecuerda qu\u00e9 significa tu nombre\u201d  una novela con toda la esencia de John Katzenbach en cada p\u00e1gina pero que, desafortunadamente, deja mucho que desear. La nueva entrega de este autor estadounidense, aclamado por novelas como  y  convierte su obra en un tablero de juego con pistas que  Esta es la historia de Sloane, una mujer a punto de recibir la licenciatura en arquitectura pero que, justo antes de su graduaci\u00f3n, recibe dos noticias que le marcar\u00e1n su vida por completo. La primera, su madre desaparece dej\u00e1ndole un paquete con dinero y un arma; la segunda, un misterioso millonario la busca para que construya seis memoriales para seis personas fallecidas.  . \u201cV\u00e9ndelo todo. Qu\u00e9date la pistola. Practica. Huye. Ahora.\u201d Consejo que Maeve (la madre de Sloane) le da a su hija justo despu\u00e9s de desaparecer. Si bien Katzenbach no decepciona, este libro se queda corto en comparaci\u00f3n con otras de sus novelas y la trama que se plantea cae en la repetici\u00f3n de una misma f\u00f3rmula que anteriormente le ha funcionado. No se arriesga mostrando nuevas estructuras narrativas y, como muchos otros autores, decide irse por \u201clo seguro\u201d con patrones que en un pasado ya lo hicieron famoso.  Momentos en donde solo quieres saltar de p\u00e1rrafo, o incluso p\u00e1ginas completas, donde la incertidumbre te carcome lentamente, es una marca t\u00edpica de Katzenbach que lastimosamente no se ve presente en esta novela.  Contrario a esto, quienes conocen de Katzenbach y su forma de escribir, dudo que queden satisfechos con esta obra. El problema existente en   es el poco asombro que causa haciendo que los giros argumentales se vean venir mucho antes de que ocurran. Si bien tiene una sutil tensi\u00f3n que va en aumento con cada p\u00e1gina del libro, hay un punto en donde eso desaparece por completo y se convierte en una narrativa un tanto mon\u00f3tona. Una historia predecible es un gran error cuando de  se habla. En obras como   la trama que plantea Katzenbach da giros inesperados de 180\u00b0. En otras, como   el argumento genera zozobra en el lector Nada es lo que parece y las intenciones de los personajes cambian a medida que avanza la historia. Al principio crees una cosa, luego otra y al final todo cambia. Desafortunadamente, esto no ocurre con la nueva entrega en donde es muy f\u00e1cil saber qui\u00e9n es el villano y las intenciones detr\u00e1s de todo. Simplemente nada sorprende. Como es costumbre,   Esto es lo que sucede con Sloane, una arquitecta con delirios de detective que raya en el narcisismo. Una mujer egoc\u00e9ntrica e inmadura que a la final la llevar\u00e1n a cometer diversos errores. Impresionante c\u00f3mo Katzenbach logra que ni el bueno sea completamente bueno y que el malo no sea completamente malo. Sombras y luces de los personajes, y por consiguiente propios defectos del ser humano, llegan a brillar con una misma intensidad haciendo que visitemos y revivamos cada uno de los momentos en donde hemos tomado una decisi\u00f3n. Gran detalle en cuanto a la creaci\u00f3n del personaje en cuanto al significado del nombre Sloane; siendo este \u201cguerrera\u201d. . Toda la misi\u00f3n que se le encarga a Sloane solo deja que pensemos en c\u00f3mo cada acci\u00f3n, por m\u00e1s m\u00ednima que resulte, llega a influir en al menos una persona. Causa y consecuencia. Efecto mariposa. Sin importar el nombre que le demos, dejar\u00e1 secuelas negativas o positivas. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "T\u00edtulo original: Autor: Editorial:  Duraci\u00f3n: A\u00f1o: Precio de venta: Puntuaci\u00f3n: Confianza ciega, El psicoanalista  Jaque al psicoanalista,  conducir\u00e1n tanto a la protagonista, como al lector, a descubrir la raz\u00f3n de ser de un homenaje. \u00bfSu trabajo? Encontrar la conexi\u00f3n entre los muertos y la vida de su empleador Esa sensaci\u00f3n que anteriormente generaba de querer desvelarse durante toda la noche y as\u00ed llegar al final desafortunadamente se pierde en este libro.  Su historia es entretenida y para aquellos que nunca lo han le\u00eddo la podr\u00e1n considerar novedosa mientras te atrapa desde las primeras p\u00e1ginas. Confianza ciega El psicoanalista Juicio final, .  sus personajes est\u00e1n muy bien construidos al punto en donde el lector se puede adentrar hasta lo m\u00e1s profundo de sus mentes llegando as\u00ed a entenderlos e incluso odiarlos. Confianza Ciega es, en \u00faltimas, una lectura amena con toques ligeros de suspenso, nada en comparaci\u00f3n a obras pasadas de Katzenbach, que hace gran \u00e9nfasis en el pasado y c\u00f3mo este, finalmente, nos termina definiendo", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/francisco-vera%2C-el-ni%C3%B1o-ambientalista", "titulo": "Francisco Vera, el ni\u00f1o ambientalista", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Cuando Francisco Vera camina por la calles de Villeta, Cundinamarca, parece un ni\u00f1o com\u00fan y corriente; corta estatura, unas peque\u00f1as gafas, sonrisa p\u00edcara y apenas once a\u00f1os, pero   Ana Mar\u00eda Manzanares, la madre del ni\u00f1o, nota que su peque\u00f1o trata de comprender c\u00f3mo funcionan las cosas. \u201cCuando Francisco ten\u00eda cinco meses, yo lo estaba cambiando encima de la cama. Cuando prend\u00ed la luz y la apagu\u00e9, not\u00e9 que \u00e9l se dio cuenta de la relaci\u00f3n que ten\u00eda el interruptor con el bombillo\u201d, cuenta. En casa, sus padres crean espacios de di\u00e1logo ciudadano para que pueda opinar en los asuntos del hogar.  Su madre recuerda con gracia algunas respuestas que la dejaron perpleja: \u201cA m\u00ed no me gusta que lloren a mi lado, entonces en una ocasi\u00f3n cuando \u00e9l iba a empezar a llorar yo le dije \u2018no vayas a llorar, Francisco Javier\u2019 a lo que \u00e9l me respondi\u00f3: \u2018Mam\u00e1, t\u00fa que tanto defiendes los derechos humanos, \u00bfahora me est\u00e1s impidiendo llorar?, eso es un derecho humano\u2019. Yo no supe qu\u00e9 decir\u201d.   lo que lo ayud\u00f3 a forjar su car\u00e1cter y fortalecer su posici\u00f3n frente a diversos temas.  Buscaba a su abuelo para aclarar dudas sobre econom\u00eda y llam\u00f3 fren\u00e9ticamente a profesores universitarios amigos de su madre buscando respuestas a las inquietudes que le surg\u00edan luego de leer el libro \u201cSimplemente Hawking\u201d. Desde temprana edad, ha tenido contacto con el mundo del activismo social.   Ellas han llevado a Francisco desde peque\u00f1o a marchas, plantones y todo tipo de espacios de participaci\u00f3n ciudadana en donde invadido por el esp\u00edritu del liderazgo pide el meg\u00e1fono para pregonar sus ideales. Un d\u00eda, estando junto a su mam\u00e1 en una velat\u00f3n, lleg\u00f3 \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez. Uno de los escoltas le pregunt\u00f3 a la madre de Francisco si deseaba que el ni\u00f1o se tomase una foto con el expresidente, a lo que el peque\u00f1o r\u00e1pidamente respondi\u00f3: \u201cgracias, pero yo con ese se\u00f1or no me tomo fotos ni dormido\u201d.  es representante de curso y aprovecha cada ocasi\u00f3n para tomar la vocer\u00eda en su colegio. Tiene una relaci\u00f3n muy cercana con el profesor de ciencias, Juan Carlos Padilla, a quien acude frecuentemente para preguntarle acerca de astronom\u00eda, f\u00edsica y ciencias. \u201cEn una ocasi\u00f3n, Francisco me pidi\u00f3 la palabra para explicarles a los muchachos de grado d\u00e9cimo y once acerca de la contaminaci\u00f3n del medio ambiente en Colombia. (...) \u00c9l organiz\u00f3 todo y le di el tiempo para que expusiera acerca de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, h\u00eddrica y el fracking\u201d, expresa el profesor Juan Carlos, quien   El peque\u00f1o l\u00edder estudia en un colegio confesional cat\u00f3lico de Villeta y es un estudiante ejemplar, muy comprometido con su estudio, aunque cuando le intentaban ense\u00f1ar la oraci\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda sali\u00f3 del sal\u00f3n argumentando que \u00e9l \u201cno le rezaba a gente muerta\u201d.  Debido al contexto casi rural en el que vive, nota c\u00f3mo la naturaleza poco a poco es invadida y maltratada de forma atroz por el hombre.  dice y se logra percibir la inefable convicci\u00f3n que tiene en sus ideales. El movimiento ambientalista nace cuando Francisco llam\u00f3 a su madre y s\u00fabitamente le dijo: \u201cyo quiero hacer un movimiento de activismo\u201d, ella no le prest\u00f3 mucha atenci\u00f3n, pero cuando lleg\u00f3 a casa el infante ya hab\u00eda organizado toda una \u201cbase de datos\u201d con informaci\u00f3n de j\u00f3venes y ni\u00f1os que quer\u00edan participar del movimiento. En un inicio, las protestas transcurrieron en el parqueadero de su conjunto, pero r\u00e1pidamente se trasladaron al parque central de Villeta: \u201cmi esposo no estaba de acuerdo con que Francisco hiciera eso -activismo-, pero cuando le mostr\u00e9 un video de nuestro hijo hablando en la Plaza de Villeta lo primero que me dijo fue que ten\u00edamos que comprarle un altavoz\u201d, dijo Ana Mar\u00eda madre de este peque\u00f1o. Francisco se siente libre ejerciendo su liderazgo ambiental, ya que cree firmemente que la libertad significa ser feliz haciendo lo que le gusta y, sin duda, \u00e9l se siente realizado al luchar por la biodiversidad de Colombia.  Propone que los dirigentes tengan un enfoque m\u00e1s bioc\u00e9ntrico y no solamente cuiden los intereses de las clases altas o de los seres humanos en general. Tambi\u00e9n pone en un lugar privilegiado la protecci\u00f3n de la naturaleza, para esto es necesario poner en pr\u00e1ctica lo que para \u00e9l fue la gran moraleja que le dej\u00f3 El Principito, \u201chay que replantear las relaciones que tenemos con todas las formas de vida, un v\u00ednculo como el del Principito y la rosa debe darse desde el respeto, eso se debe aplicar en Colombia\u201d, dijo Francisco. Francisco Vera le expresaba frecuentemente a su madre sus deseos por hablar en el Senado de la Rep\u00fablica, hasta que un d\u00eda, acompa\u00f1ando a su t\u00eda a hacer unas diligencias en el Congreso, percibi\u00f3 su gran oportunidad. Mientras hablaba con los congresistas Mauricio Toro e Inti Asprilla, vio a Gustavo Petro.   Gustavo Petro le respondi\u00f3 que primero deb\u00eda hablar con el senador Lidio Garc\u00eda. El peque\u00f1o se apresur\u00f3 para hablar con Lidio, quien finalmente acept\u00f3 que este ambientalista se dirigiera a los senadores. En esos momentos, los congresistas estaban votando los impedimentos de la Reforma Tributaria, por lo que el Senador Garc\u00eda le pidi\u00f3 a Francisco que volviera al otro d\u00eda y as\u00ed fue como, el 18 de diciembre de 2019,   dijo Francisco. La vida de Francisco es agitada. Usualmente da entrevistas cuatro veces a la semana, ya cuenta con una larga lista de detractores y pr\u00f3ximamente escribir\u00e1 columnas para el medio digital KienyKe. Hace unos meses, \u00e9l Gracias al reconocimiento que ha tenido, las personas que se han sumado a su inconmensurable lista de detractores y han empezado a criticarlo. Esto, al punto de que, en los \u00faltimos d\u00edas,  despu\u00e9s de haber pedido al Gobierno colombiano, a trav\u00e9s de una publicaci\u00f3n, que garantizara la conectividad en los hogares del pa\u00eds, con el inicio de las clases virtuales. Desde antes, su madre, al percatarse de la crueldad de los comentarios que recib\u00eda su hijo, le pregunt\u00f3 si se sent\u00eda bien y quer\u00eda continuar, a lo que Francisco respondi\u00f3:  Sin embargo, la cr\u00edtica del columnista Alfonso Zableh fue la que m\u00e1s le impresion\u00f3, ya que en las \u00faltimas l\u00edneas de su art\u00edculo compara a Francisco con el personaje de ficci\u00f3n Chucky, \u201cno es posible que \u00e9l diga que prefiere tener un ni\u00f1o peor que Chucky, \u00a1si Chucky es un asesino!\u201d, exclama Francisco con una notable indignaci\u00f3n. Con una mezcla de rabia e indignaci\u00f3n dice: \u201cno pueden mandar a callar a un ni\u00f1o que estudia m\u00e1s que Ernesto Mac\u00edas\u201d. En ocasiones, sus padres sienten temor por lo que le pueda llegar a pasar; sin embargo, lo apoyan \u201ca ojo cerrado\u201d en el ejercicio de su activismo. Adicionalmente, Francisco disfruta hacer caricaturas de humor pol\u00edtico, ver videos de youtubers, tomar fotos y sobre todo le encanta jugar videojuegos como Minecraft y Fall Guys, se entretiene con su perro Pinky y con su gato Foucault. Es un ni\u00f1o que nunca va a tomar como juego su papel de ambientalista. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Francisco: El Grande cuando habla, salta a la vista que tiene algo diferente, un intelecto y madurez muy superiores a los que se esperar\u00edan de un ni\u00f1o de su edad. Desde muy peque\u00f1o, tiene pensamientos muy profundos y cr\u00edticos.  A los seis a\u00f1os, este peque\u00f1o ya hablaba con su mam\u00e1 y su t\u00eda acerca del feminismo, el derecho a vivir y porte de armas, Este peque\u00f1o activista siempre ha mostrado su inter\u00e9s por las ciencias, la f\u00edsica, la econom\u00eda, la pol\u00edtica, entre otras. Su madre es militante por los derechos de la mujer y su t\u00eda, quien es edil por Tunjuelito, siempre se ha desempe\u00f1ado como activista ambiental. A Francisco le gusta jugar en su colegio con sus compa\u00f1eros y a pesar de que all\u00ed no ejerce tanto el activismo, disfruta hacer parte de espacios de participaci\u00f3n estudiantil, cree firmemente en que Francisco ser\u00e1 importante, pues ve en \u00e9l algo diferente a los dem\u00e1s ni\u00f1os. Francisco cre\u00f3 el movimiento ambientalista \u201cGuardianes por la Vida\u201d en el a\u00f1o 2019. \u201cSi conoces la diversidad de Colombia, amas y defiendes a Colombia\u201d,  Cree que la crisis pol\u00edtica es la principal culpable del da\u00f1o ambiental que hoy se vive en el pa\u00eds, asegura que los gobernantes de la naci\u00f3n privilegian el dinero y al hombre, pero dejan de lado a la naturaleza. Es el momento de hablar Francisco se acerc\u00f3 r\u00e1pidamente para pedirle una foto, aprovech\u00f3 para hablarle acerca de \u201cGuardianes por la vida\u201d y s\u00fabitamente le dijo \u201cyo quiero hablar en el Senado\u201d. un ni\u00f1o de apenas once a\u00f1os de edad se par\u00f3 frente a los Senadores de la Rep\u00fablica para hacerles un llamado a la conciencia ambiental, \u201cintervine con un mensaje contundente, claro. Un mensaje conciso que iba pidiendo a los Legisladores que votaran a favor de la vida\u201d,  perdi\u00f3 su cuenta de Instagram a causa de un inconveniente con integrantes de su movimiento ambientalista, quienes intentaron formar un sindicato en su contra. fue tambi\u00e9n v\u00edctima de amenaza de muerte a trav\u00e9s de la red social Twitter,   \u201cmami, si yo me met\u00ed en esto, la gente me va a dar palo, es normal\u201d. Este peque\u00f1o activista cree que sus detractores brindan ideas sin argumentos y piensa que no lo pueden privar de dar su opini\u00f3n solo porque no ha estudiado lo suficiente. ", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/El-precio-del-triunfo", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/reciclaje%3A-una-labor-de-transcendencia", "titulo": "Reciclaje: una labor de transcendencia", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "\u201cMe acuerdo cuando vi de reojo un tarro de metal, que ya estaba negro, en medio de la monta\u00f1a de chatarra, y como uno aprende a reconocer los materiales, me acerqu\u00e9 para verificar qu\u00e9 era y result\u00f3 ser una vasija de plata\u201d, Cuando llegu\u00e9 a la Recicladora Las Flores vi monta\u00f1as de basura. Hac\u00eda pocas horas hab\u00eda llovido. Toda esa agua convirti\u00f3, en algunas partes, el piso de tierra en lodo. Tambi\u00e9n hab\u00eda peque\u00f1os lagos a lo largo de la bodega de reciclaje. Cuando iba entrando no sab\u00eda a d\u00f3nde dirigirme ni con qui\u00e9n hablar. Logr\u00e9 ver a algunos metros, en un octavo de cartulina amarilla, un aviso que dec\u00eda \u201coficina\u201d en letras negras. Mientras me dirig\u00eda a la oficina, pas\u00f3 unos de los trabajadores de la bodega al lado m\u00edo, iba jugando con una moneda, y en el lanzamiento de esta hacia arriba no logr\u00f3 agarrarla de nuevo y cay\u00f3 en uno de los charcos. Como si nada, sin pensarlo, se agach\u00f3 y sumergi\u00f3 su mano, y la sac\u00f3 feliz por haber recuperado sus 500 pesos. Habl\u00e9 con Sneider, el encargado de la bodega. \u00c9l llega todos los d\u00edas, junto con los dem\u00e1s empleados, a las 7:30 a. m., pues hay trabajadores fijos que ayudan a organizar el material que llega. Recorrimos r\u00e1pidamente el lugar y me cont\u00f3  Celsio suele ser el primer reciclador en llegar con material, quien normalmente sale desde las 6:00 a. m. hasta las 2:00 p.m. Su ruta de reciclaje depende del recorrido del cami\u00f3n de la basura. A las 8:43 a. m. lleg\u00f3 a la recicladora con su primer viaje. Dura aproximadamente dos horas recolectando material para despu\u00e9s ir y dejarlo en la empresa. Luego vuelve a salir para llenar de nuevo su carro reciclador y volver a la comercializadora. Este proceso lo realiza las veces que quiera y pueda. Este hombre, negro y con sus ojos amarillos por una enfermedad renal que arrastra desde hace varios a\u00f1os, lleg\u00f3 en su carro de reciclaje, que consiste en una bicicleta con una canasta adelante y atr\u00e1s, de las cuales sobresalen unas barandas que sostienen el techo.  Cuando lo vi, pens\u00e9 que llevaba demasiado y as\u00ed mismo ser\u00eda su pago, pero solo recibi\u00f3 12,700 pesos. La llegada de este material a las comercializadoras de reciclaje es tan solo el primer paso de un nuevo proceso, que vuelve nuevamente a la vida \u00fatil la basura. El segundo paso es el pesaje.   Sneider es el encargado de anotar el peso, sacar el valor correspondiente y entregar el dinero. \u00c1ngel y Fidel, dos de los 4 trabajadores fijos, est\u00e1n listos para entrar en el tercer paso. Recogen de la b\u00e1scula el material y, dependiendo, lo llevan a una de las siete \u00e1reas que existen. Puede ser cart\u00f3n, material de archivo, como hojas de cuadernos o revistas; peri\u00f3dico, chatarra, PET, -que son b\u00e1sicamente las botellas pl\u00e1sticas- material fino, que corresponde al cobre, aluminio y plata; o colao, que, a pesar de que Fidel explica varias veces en qu\u00e9 consiste, no es f\u00e1cil de entender para quienes no est\u00e1n habituados a su lenguaje. \u00c1ngel, con unas botas negras, un jean y una camisa verde militar, se pone en el hombro, con la ayuda de Fidel, un mont\u00f3n de cartones para llevarlos a su lugar. Me voy con \u00e9l y lo ayudo con unos cartones. Me cont\u00f3 que es venezolano, algo f\u00e1cil de notar por su acento, y que lleva 3 meses trabajando ah\u00ed, pues en ning\u00fan otro lugar puede hacerlo por estar indocumentado,  Y es que \u00c1ngel no es la \u00fanica persona de otro lugar que trabaja en esto. Gran parte de los recicladores son personas que han tenido que huir de sus tierras, ya sea por la violencia o por buscar un mejor estilo de vida, y vieron en el reciclaje una forma de sobrevivir. Hay recicladores de la Guajira, como Celsio; de Monter\u00eda, como Ra\u00fal, e incluso de Barranquilla, como el Niche, quien llega con un parlante con m\u00fasica tropical ambientando y alegrando el lugar. Otros recicladores, que da\u00f1an la imagen de muchas personas honestas y que ejercen el oficio con dignidad, solo ven esta ocupaci\u00f3n como un ingreso apenas suficiente para gastarlo en alcohol o drogas y tal vez en un poco de comida. Y es que esa es la imagen que muchas personas tienen de quienes cumplen con esta labor. \u00bfO no? Estaba de pie, al lado de la oficina, cuando lleg\u00f3 un se\u00f1or de 25 a\u00f1os aproximadamente con un casco de moto. Se detuvo en medio de la bodega y pregunt\u00f3 en voz alta si le venden un porro. Al inicio pens\u00e9 que era alg\u00fan material del lugar que yo no conoc\u00eda, pero despu\u00e9s, al ver la reacci\u00f3n de confusi\u00f3n y rabia de todos los que estaban all\u00ed, entend\u00ed a qu\u00e9 se refer\u00eda. Ra\u00fal, el monteriano, es una persona que estuvo en el mundo de las drogas. Tuvo que huir de su pueblo por la violencia que all\u00ed se viv\u00eda. Lleg\u00f3 a Ch\u00eda a los 17 a\u00f1os, y estando en la soledad, se dej\u00f3 llevar por la curiosidad y sus nuevas amistades. Permaneci\u00f3 por 10 a\u00f1os en ese infierno, tiempo en el que lleg\u00f3 a vivir en la calle y tener un hijo del que ahora no sabe nada. Pasaba d\u00edas sin tocar el agua, lo \u00fanico que le importaba era suplir su ansiedad al consumo. A este muchacho le dej\u00f3 de importar su presentaci\u00f3n personal y para \u00e9l era inevitable, a pesar de su estado, no sentir las miradas de desagrado de las personas que pasaban por su lado. Y eso fue lo que lo hizo recapacitar y querer rehabilitarse. En su primer intento, fall\u00f3. Pero unos meses despu\u00e9s volvi\u00f3 a intentarlo y lo logr\u00f3. Empez\u00f3 a trabajar como reciclador hace un a\u00f1o, trabajo que lo ayud\u00f3 en su desarrollo personal, y a pesar de que ahora se preocupa m\u00e1s por su higiene, pues cuenta que siempre est\u00e1 pendiente de lavar su uniforme y mantenerse perfumado, la gente no deja de mirarlo. Aun as\u00ed, se siente mejor consigo mismo y eso es lo que le importa. Por otro lado, desde que hace parte de AsoReciclaje, una organizaci\u00f3n legalmente constituida, recibe $80 pesos por cada kilo de material que lleva, aparte de lo que le dan cada vez que lleva algo a la recicladora. Esto le ha permitido arrendar un aparta-estudio y ayudarle a su madre econ\u00f3micamente. Si el Estado ya tiene en cuenta y le da importancia a este trabajo, \u00bfpor qu\u00e9 no lo hace la ciudadan\u00eda? Es un oficio necesario para que no nos ahoguemos en la basura y que, adem\u00e1s, ayuda a disminuir el impacto ambiental de los residuos. En su rutina cotidiana, el siguiente paso es organizar y arreglar el material cuando ya est\u00e1 en su \u00e1rea espec\u00edfica.  Pero si es peri\u00f3dico el proceso es un poco m\u00e1s largo, se deben armar pacas y amarrarlas con una cabuya, y ah\u00ed s\u00ed ponerlas una encima de la otra, justo al lado del cuarto de cart\u00f3n, en el mismo cuarto del peri\u00f3dico est\u00e1 el archivo. Cada vez el proceso se pone m\u00e1s complicado.   Flor debe separar las botellas: las que conten\u00edan productos de aseo, botellas negras, las verdes y, en, otro lado, ubica las que ten\u00edan aceite; pues cada tipo de botella tiene, despu\u00e9s, un proceso diferente. Mientras estaba con Flor, sent\u00eda mosquitos por todo mi cuerpo y es que no me acordaba de que literalmente todo eso ven\u00eda de la basura. Y eso no lo tuve en cuenta cuando Flor, desde el lugar en el que estaba usando el bistur\u00ed, lanz\u00f3 una botella vac\u00eda de shampoo y cay\u00f3 fuera del blanco, la cog\u00ed como si nada y la deposit\u00e9 en la de bolsa blanca grande, donde deb\u00edan ir los frascos que estaban llenas con productos de aseo. El \u00faltimo paso es esperar a que se sume una determinada cantidad de cada producto para cargar el cami\u00f3n que llevar\u00e1 los materiales a las empresas que continuar\u00e1n con su tratamiento. Lleg\u00f3 un se\u00f1or en un carro con un alambre de cobre. Al parecer ven\u00eda de su casa, puesto que dentro del carro estaban una ni\u00f1a y una se\u00f1ora, me imagino que eran su familia. Por el alambre, le dieron $15.000. \u00c9l obtuvo ese dinero en solo 20 minutos. Eso es lo que gana un reciclador despu\u00e9s de haber recorrido el municipio por casi 3 horas recogiendo cart\u00f3n y botellas de pl\u00e1stico, pero si tienen suerte de encontrar un objeto en cobre puede tener m\u00e1s plata porque este es el material por el que m\u00e1s pagan. Era un d\u00eda fr\u00edo, normal en esta \u00e9poca del a\u00f1o, seg\u00fan los trabajadores de la comercializadora fue un d\u00eda malo, pero desde mi inexperiencia sent\u00ed que fue un d\u00eda agotador en el que llegaron varios recicladores con mucho material, estuve solo media jornada y ya no pod\u00eda del cansancio. Las piernas me pesaban y mi est\u00f3mago hablaba, me desped\u00ed de aquellas personas que me abrieron la puerta de su trabajo y cog\u00ed rumbo a mi casa bajo las peque\u00f1as gotas que estaban cayendo de cielo. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": " cuenta Sneider con una sonrisa en su rostro, recordando esos 200 mil pesos que recibi\u00f3 por ese objeto, mientras que la persona que lo llev\u00f3 solo obtuvo una moneda de 500 porque lo pas\u00f3 como chatarra. que cada monta\u00f1a, las cuales para m\u00ed eran de basura, era la forma de darle un orden a este espacio. Las cestas est\u00e1n repletas de cajas de cart\u00f3n, peri\u00f3dico y algunos cables. De las barandas cuelgan 5 costales rojos llenos de botellas pl\u00e1sticas, sobre todo de gaseosas y jugos. Celsio tom\u00f3 todo el cart\u00f3n que ten\u00eda en su carro y lo puso en una b\u00e1scula que est\u00e1 a unos 15 cm. del suelo. Hizo lo mismo con el pl\u00e1stico y finaliz\u00f3 con unos cables. pero le va bien, porque recibe 200 mil pesos a la semana. Si es cart\u00f3n, solo se debe armar columnas en un cuarto destinado para este elemento compuesto por varias capas de papel.  El pl\u00e1stico llega en costales y lo depositan en el sector determinado. All\u00ed est\u00e1 Flor, que con guantes negros y un bistur\u00ed, abre las botellas para sacarles el aire para que no exploten cuando las est\u00e1n aplastando en las empresas a quienes se las venden.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/El-caballero-estratega", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Reciclaje%3A-una-labor-de-transcendencia", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%C2%A1hay-cacho-en-la-manga%21", "titulo": "\u00a1Hay cacho en la manga!", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "En medio de la majestuosa sabana de los Llanos Orientales se escuchan los gritos de cientos de personas. \u201c\u00a1Campana!\u201d, dicen al un\u00edsono, cuando el coleador en una faena le da una vuelta al toro. De fondo se percibe la inconfundible m\u00fasica llanera, canciones del Cholo Valderrama, Walter Silva y Reynaldo Armas, las cuales hacen que se emocione a\u00fan m\u00e1s el p\u00fablico.  montando sus caballos de raza \u2018Cuarto de Milla\u2019. De repente, se abren las puertas del corral y sale estrepitosamente una res de aproximadamente 400 kilos. El p\u00fablico emocionado grita: \u201c\u00a1Hay cacho en la manga!\u201d. Y en cuesti\u00f3n de segundos el coleador toma la cola del toro y, con empuje y fuerza, hala hasta lograr voltear la res. Acaba de volcar el equivalente a una moto \u2018Harley\u2019. Mientras tanto, en la grader\u00eda los espectadores aplauden, cantan, aprecian los caballos y comentan las faenas: \u201cPija pariente, qu\u00e9 jalonazo\u201d. En la manga de Trinidad anuncian al siguiente coleador: Yonency Cuevas, m\u00e1s conocido como \u2018Criollo\u2019.  \u2018Criollo\u2019 es conocido as\u00ed por haber nacido el 20 de julio, el d\u00eda del grito de independencia, y ser la representaci\u00f3n misma del hombre llanero.  \u201cDesde que tengo uso de raz\u00f3n ando en un caballo\u201d, cuenta Yonency con orgullo. Este hombre de tez blanca y sonrisa amable, quien no suelta su sombrero criollo, fue ganador del Mundial de Coleo en el 2014, junto a su caballo casta\u00f1o Corazoncito, el cual falleci\u00f3 un a\u00f1o despu\u00e9s de haber ganado la competencia.  . Cuando obtuvo el mundial era el alcalde de su municipio Trinidad y consigui\u00f3 el triunfo estando en uno de los clubes de coleadores m\u00e1s antiguos de Colombia, Club las Panteras, fundado en el 2000 por su abuelo Publio Amaya. Despu\u00e9s de la faena de Yonency en la manga de Trinidad, el narrador anuncia a \u00c1ngel Zambrano, la leyenda del coleo. El p\u00fablico se emociona y cuando entra \u00c1ngel con su caballo los espectadores le tiran ponchos, sombreros y pa\u00f1uelos. \u00c9l, como de costumbre, hace una magn\u00edfica faena. Vivi\u00f3 el coleo desde sus inicios, cuando era una faena diaria en las fincas ganaderas del llano. En esas \u00e9pocas, los ganaderos se levantaban a las tres de la ma\u00f1ana con el hermoso amanecer llanero - el sol apenas saliendo y los tonos del cielo entre naranja y amarillo - a recorrer el hato y a arriar su ganado. \u00a0Ensillaban y montaban sus caballos. Llevaban consigo poncho, sombrero, rejo y pollero (una funda con carne y patac\u00f3n) para su d\u00eda de trabajo en medio de la sabana. Cuando se encontraban sedientos beb\u00edan agua de r\u00edos o ca\u00f1os, la cual colaban con sus ponchos o sombreros. Transportaban el ganado de un lado a otro, con el fin de dejarlo en el corral. Una vez la res era coleada no volv\u00eda a intentar escaparse. Por lo tanto, el coleo procede del trabajo llanero;  En las grader\u00edas de la manga de Trinidad la emoci\u00f3n es indudable, todos los espectadores visten con poncho, sombrero y alpargatas, vestimenta t\u00edpica de la regi\u00f3n. Cantan los coros de su m\u00fasica aut\u00f3ctona: \u201cSoy coleador de mi pueblo y no lo niego, mi gran orgullo es tumbar a un toro bravo\u201d. Los ni\u00f1os y j\u00f3venes disfrutan cada faena entre risas y aplausos. \u201cEn el campo casanare\u00f1o, en la Orinoqu\u00eda, Vichada y Arauca un ni\u00f1o sue\u00f1a con ser coleador, no sue\u00f1a con ser futbolista\u201d. Gracias a este amor al Llano fue que Nohora Tovar, ex senadora del Centro Democr\u00e1tico, decidi\u00f3 presentar un proyecto de ley para reconocer la cultura, tradici\u00f3n e identidad llanera.  La ley 1907 fue aprobada por el Congreso el 28 de junio de 2018. En esta, se hace reconocimiento nacional e internacional del paisaje llanero, la riqueza y diversidad de los Llanos Orientales, adem\u00e1s de reconocerse como elementos integrantes del patrimonio nacional manifestaciones culturales llaneras, como el coleo. De repente en la manga de coleo de Trinidad entra una retroexcavadora, pues tiene que recoger un toro que acaba de fallecer. Sin embargo nadie lo celebra,  Como asegura Carlos Crespo, representante de la Red Antitauromaquia,  debido a que no se consult\u00f3 a la poblaci\u00f3n si estaba de acuerdo o no con la misma.  Entre ellos se encuentra Edwin Benavides, m\u00e1s conocido como \u2018Manotas\u2019, montando su hermoso caballo de raza \u2018Cuarto de Milla\u2019. \u00b4Manotas\u2019 vive de este deporte y asegura haber ganado entre 20 y 25 millones mensuales solo con las competencias del mismo. Eso, porque,  \u201cIndiscutiblemente cada vez que se hace un evento de esta magnitud se mueve turismo, en Trinidad hoy los hoteles est\u00e1n llenos\u201d. Adem\u00e1s, Nohora Tovar manifiesta que la idea principal de la ley 1907 es visibilizar la regi\u00f3n y generar m\u00e1s turismo en ella por medio de las demostraciones culturales. pues ahora mujeres y ni\u00f1os lo practican y cuentan con escuelas especializadas para aprenderlo. \u00c1ngel Zambrano asegura que \u201chay muchos muchachos que le est\u00e1n cogiendo amor y eso es muy importante para que siga adelante\u201d. Adem\u00e1s, \u2018Criollo\u2019 manifiesta que \u201ces cuesti\u00f3n de que el coleo se forme, que haya mucha inversi\u00f3n en los ni\u00f1os y la juventud\u201d, con el fin de que este deporte contin\u00fae generaci\u00f3n tras generaci\u00f3n. En la manga de coleo de Trinidad cae el atardecer y se aprecia el cielo con una magn\u00edfica puesta de sol. Se da inicio a la premiaci\u00f3n; 100 millones para el primero, 30 para el segundo, 10 para el tercero y 5 para el cuarto. La celebraci\u00f3n contin\u00faa para los ganadores de esta victoria y para algunos coleadores que estuvieron a punto de ganar. Sin embargo, para los espectadores ya ha terminado un d\u00eda de una gran competencia, as\u00ed que se despiden y salen lentamente por las puertas de la manga. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Esto es la manga de coleo, el lugar donde los llaneros aprecian su deporte aut\u00f3ctono. A lo largo de 330 metros se observan dos hombres, el coleador y el encajonador, \u00c9l y su caballo van directo a la arena de la manga y all\u00ed hacen una espectacular faena con dos campanas, una en primera zona que le suma 20 puntos, y otra, en segunda zona que le agrega 10. Naci\u00f3 en el municipio de Trinidad, ubicado a 2 horas de Yopal, Casanare. \u00c9l ha estado inmerso en el coleo desde los 9 a\u00f1os.  \u201cHa sido una de las cosas m\u00e1s tristes de mi vida, que se me haya muerto mi caballito\u201d, expresa Criollo Al ser el ganador de cuatro mundiales de coleo y llevar m\u00e1s de 40 a\u00f1os en este deporte, \u00c1ngel, conoce perfectamente todo del mismo.   Sin embargo, cuando un toro intentaba salir del reba\u00f1o, el ganadero apresuraba su caballo, tomaba la cola del toro y le daba un jalonazo hasta derribarlo, as\u00ed lo ense\u00f1aba a no abandonar su manada.  en palabras de \u00c1ngel, \u201ceste deporte viene de la forma que trabaja uno en los hatos\u201d. Hasta las m\u00e1s peque\u00f1as generaciones de llaneros sienten un amor inexplicable por su regi\u00f3n, como lo manifiesta \u2018Criollo\u2019:  Ella asegura: \u201cVamos a hacer un reconocimiento a nuestra cultura y ya estamos a un paso de que la Unesco nos declare patrimonio cultural del mundo\u201d.  \u2018Criollo\u2019 cuenta que es debido a que, a pesar de que s\u00ed hay maltrato, a ellos tambi\u00e9n les duele cuando un toro fallece. Pero, para los movimientos animalistas el coleo no es un deporte, es una forma de explotaci\u00f3n animal y de violencia especista.  \u201cse ve a los animales como un objeto para satisfacer los deseos humanos\u201d. Adem\u00e1s, est\u00e1 en completo desacuerdo con la ley 1907, pues, asegura, dicha ley fue \u201cuna estratagema completamente baja y antidemocr\u00e1tica\u201d, A pesar de esto, en la manga de Trinidad sigue el coleo, en esta competencia hay 160 coleadores, categor\u00eda \u00e9lite, dando todo para posicionarse en el primer lugar y as\u00ed obtener 100 millones de pesos, el premio m\u00e1s grande en la historia del coleo de Colombia. actualmente, el coleo no es solo una actividad social y cultural, es adem\u00e1s un negocio, ya que gracias a las competencias de este deporte los dirigentes pol\u00edticos promueven tur\u00edsticamente sus regiones, como lo hace \u2018Criollo\u2019 en Trinidad.  El coleo se ha convertido en un deporte organizado con una federaci\u00f3n (FEDECOLEO), seis ligas y 118 clubes. Asimismo, ha dejado de ser un asunto de inter\u00e9s exclusivo para hombres, ", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/el-piloto-del-c-130-h%C3%A9rcules-fac-1005", "titulo": "El piloto del C-130 H\u00e9rcules FAC 1005", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Su tel\u00e9fono son\u00f3. La voz del general comandante de la Fuerza A\u00e9rea Colombiana Guillermo Le\u00f3n Le\u00f3n le anunciaba la noticia. Esa noche, el coronel Ram\u00edrez Navia no pudo dormir de la emoci\u00f3n. S\u00f3lo hab\u00edan pasado tres meses desde que fue solo como observador a la Ant\u00e1rtida, gracias a la Fuerza A\u00e9rea Chilena. En horas de la ma\u00f1ana Guillermo y la tripulaci\u00f3n, que constaba de 13 Oficiales y Suboficiales de la Fuerza A\u00e9rea Colombiana (FAC),  La FAC se enfrentaba a un gran reto. No cualquiera pod\u00eda tomar las riendas de una misi\u00f3n tan importante como lo era la Campa\u00f1a Ant\u00e1rtida. Para la selecci\u00f3n, los postulados, entre los cuales se encontraba el coronel, tuvieron que pasar por una serie de entrenamientos previos impuestos por la Fuerza A\u00e9rea Chilena para que la tripulaci\u00f3n escogida estuviera en la capacidad de hacer un vuelo aut\u00f3nomo. \u201cCumplir los requisitos principales, ser un gran humano y profesional, el liderazgo y compromiso hicieron que depositara mi confianza en el coronel Ram\u00edrez Navia\u201d, dijo el comandante de la Fuerza A\u00e9rea. \u201cSin duda tom\u00e9 la mejor decisi\u00f3n\u201d.  desde muy ni\u00f1o hab\u00eda sentido atracci\u00f3n por la vida militar, en especial por las armas y los aviones. Gracias a los consejos de un t\u00edo que trabajaba en la Polic\u00eda Nacional, llev\u00f3 a Guillermo a decidirse por lo que fue su carrera en la Fuerza A\u00e9rea Colombiana desde los 17 a\u00f1os. Con una trayectoria excelente, el piloto cumpli\u00f3 una a una las tareas asignadas pasando por diferentes cargos especiales y Pese a su nerviosismo y sus movimientos pausados, el coronel, a trav\u00e9s de sus labios rosados definidos, Su overol verde, con los parches de la bandera colombiana y el escudo insignia de la misi\u00f3n, adherido a su cuerpo alto y delgado, reflejaba el amor que ten\u00eda por servir a la patria: comprometido y dispuesto a cumplir en su labor. En su cara, ovalada, se not\u00f3 la euforia. A la vez sus ojos almendrados brillaban y sus manos grandes de tez trigue\u00f1a estuvieron inquietas. La ceremonia de despedida hab\u00eda iniciado; el coronel recibiendo la bandera de Colombia   Dentro de la aeronave, C-130 H\u00e9rcules FAC 1005, se realiz\u00f3 el respectivo   o recuento para verificar que todo estuviera en orden. Sentado en el lugar del piloto, Guillermo, con cautela, empez\u00f3 a hacer el chequeo de controles junto con el copiloto, el teniente coronel Juli\u00e1n Mar\u00edn Sinisterra, con el cual ten\u00eda constante comunicaci\u00f3n.  con un vuelo de aproximadamente seis horas. All\u00ed se quedar\u00edan una noche para tanquear y descansar. Y en la carrera de despegue, con sus cuatro poderosos motores T56 impulsando al majestuoso H\u00e9rcules, indicaban que el continente blanco estaba cada vez m\u00e1s cerca para Guillermo. Al d\u00eda siguiente, la tripulaci\u00f3n iba rumbo a Santiago de Chile, en donde, una hora de vuelo despu\u00e9s, al llegar, se encontraron con la tripulaci\u00f3n militar chilena que los acompa\u00f1ar\u00eda y les dar\u00eda las instrucciones para llegar al \u00faltimo destino: La Ant\u00e1rtida. Antes de partir,   cu\u00e1l deb\u00eda ser el nivel de vuelo para poder llegar a Punta Arenas, su \u00faltima escala antes de dirigirse al sur del mundo.  el coronel, en este nuevo punto, tuvo que coordinar un carreteo correcto y condiciones \u00f3ptimas tanto de despegue como de aterrizaje. Lleg\u00f3 el d\u00eda. Por fin: el primer piloto colombiano en volar y aterrizar a la Ant\u00e1rtida hab\u00eda emprendido vuelo. Su sonrisa no pod\u00eda ser m\u00e1s grande. Estaba a tan s\u00f3lo 50 millas (lo que equivale a 80.4672 Km) de la pista de aterrizaje del aeropuerto TE. Rodolfo Marsh. Nivelados a 20.000 pies, listo para el descenso, inici\u00f3 comunicaci\u00f3n con su tripulaci\u00f3n y la torre de control esperaba con \u00e9xito su llegada. - Ok, preparados, iniciamos nuestro descenso para hacer historia; primer aterrizaje en la Ant\u00e1rtida - Dijo el piloto - Tengo campo, iniciamos aproximaci\u00f3n para aterrizar, tren de aterrizaje abajo y lista de chequeo, pista a la vista. -Recibido, FAC 1005, est\u00e1 autorizado a efectuar su primer aterrizaje en terreno Ant\u00e1rtico- respondi\u00f3 la torre de control. -Recibido - dijo el Coronel. -1000 pies, lista de chequeo completa para nuestro aterrizaje, veo la pista - Indic\u00f3 Guillermo a la tripulaci\u00f3n. El coronel lo hab\u00eda logrado: expres\u00f3 el piloto. Hab\u00eda emoci\u00f3n total en la cabina. Aplausos, sonrisas y saludos reflejaban el \u00e9xito rotundo de la misi\u00f3n. Todo era blanco: nieve. El fr\u00edo recorr\u00eda todo su cuerpo. Era verano, la temperatura oscilaba entre los -5 a -10 \u00b0C, pero la sensaci\u00f3n t\u00e9rmica del coronel era de -20. Su cuerpo se congelaba: le dol\u00edan los dedos de las manos, afortunadamente sigui\u00f3 los par\u00e1metros de vestimenta: camisa, overol, guantes, pasamonta\u00f1as, gorro, chaqueta t\u00e9rmica; y as\u00ed logr\u00f3 calmar un poco el fr\u00edo. Desde Colombia la familia del Coronel, con el sentimiento intacto, ansiaba todos los d\u00edas encender el televisor y encontrar informaci\u00f3n nueva acerca de su h\u00e9roe en dicha misi\u00f3n.   afirm\u00f3 Gloria Romero, esposa de Guillermo, que junto a sus orgullosas hijas ansiaban el momento de ver a su pap\u00e1 triunfando. \u201cMi coronel era una persona seria en su trabajo, pero verlo en la nieve jugando demostraba en \u00e9l un verdadero l\u00edder que sin perder su norte disfrutaba los momentos\u201d, expres\u00f3 la teniente Ana Castillo, periodista tripulante que acompa\u00f1aba la misi\u00f3n. \u00c9l sab\u00eda que oportunidades como esta se daban una vez en la vida y que, gracias a su esfuerzo, dedicaci\u00f3n y el apoyo de su familia, su esposa Gloria y sus hijas Daniela y Alejandra; lo hab\u00eda cumplido. El d\u00eda del regreso, a las 12 del mediod\u00eda, parti\u00f3 el H\u00e9rcules, que superando la prueba sigui\u00f3 la misma ruta: Ant\u00e1rtida, Chile y Bogot\u00e1. El piloto lleg\u00f3 a su hogar con una cava llena de hielo como recuerdo. Satisfecho. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "se encontraban en el Comando A\u00e9reo de Transporte Militar (CATAM), para dar inicio a lo que ser\u00eda la traves\u00eda que marc\u00f3 su carrera como piloto militar colombiano. Este huilense de 44 a\u00f1os, quien desde enero del 2019 trabaja como piloto comercial en Regional Express Americas de Avianca Holdings en Colombia,  teniendo la oportunidad de volar aviones como el T41, Mentor T34, T27 Super Tucano, OV10, Mirage M5 y por \u00faltimo el avi\u00f3n que lo llev\u00f3 a cumplir la misi\u00f3n: C130 H\u00e9rcules.  transmiti\u00f3 en su tono de voz la emoci\u00f3n y el orgullo que vivi\u00f3 durante su experiencia.  sab\u00eda la responsabilidad que cargar\u00eda y que de \u00e9l depender\u00eda el \u00e9xito de la misi\u00f3n.  La misi\u00f3n ten\u00eda una duraci\u00f3n de 12 d\u00edas en total, del 29 de enero al 10 de febrero de 2015, comenzando en la ciudad de Bogot\u00e1 donde partir\u00edan hacia el primer destino: Antofagasta, Chile, el comandante deb\u00eda repasar de nuevo los procedimientos operacionales de la misi\u00f3n, los temas t\u00e9cnicos de la aeronave, para saber en qu\u00e9 condiciones volar\u00edan, \u201cEl liderazgo del coronel fue sumamente positivo\u201d, dijo su compa\u00f1ero de vuelo. Con constante comunicaci\u00f3n con las personas encargadas de meteorolog\u00eda,   \u201cla sensaci\u00f3n de aterrizar por primera vez en el continente blanco es \u00fanica dado que era la primera vez que un avi\u00f3n de la FAC y tripulantes colombianos llegaban a ese territorio, esto no tiene comparaci\u00f3n con otras sensaciones que despiertan adrenalina cuando se apoya con aeronaves de combate a tropas de superficie en tierra\u201d,  \u201cYo era loca para ver las noticias. Siempre estaba pendiente. Cuando \u2018el negro\u2019 me avisaba que iban a pasar algo, yo estaba lista para grabar. Era muy emocionante\u201d, Conocer ping\u00fcinos y leones marinos, jugar en la nieve como un ni\u00f1o, ver cuando se ocultaba el sol y dormir una noche en la Ant\u00e1rtida fueron momentos m\u00e1gicos para Guillermo. ", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/ra%C3%BAl-ospina-ospina%2C-un-escudero-de-la-palabra", "titulo": "Ra\u00fal Ospina Ospina, un escudero de la palabra", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Cerca de 15 obras publicadas y numerosos reconocimientos han permitido que sea conocido el talento de este hijo adoptivo de Chiquinquir\u00e1. Grande, robusto, con aspecto imponente pero con un coraz\u00f3n enorme y con una personalidad arrolladora. Estas y muchas otras virtudes son las que caracterizan al  Muchas cosas lo han marcado profundamente como el hecho de tener  y jam\u00e1s se pudo recuperar. Cuando dialogamos sobre el despojo de su hogar, Ra\u00fal utilizaba sus manos para expresarse mejor y tambi\u00e9n se notaba cierto tono de tristeza en su voz al recordar este hecho que marc\u00f3 su vida. Asegura que con la corta edad que ten\u00eda en ese entonces, 5 a\u00f1os, le era dif\u00edcil entender la magnitud de una tragedia tan grande. \"Uno apenas se r\u00ede, juega, sufre, a ratos, pero r\u00e1pidamente supera ese sufrimiento con los juegos y las risas\". Sin embargo, despu\u00e9s de la tormenta llega la calma, Ra\u00fal creci\u00f3 y logr\u00f3 dejar atr\u00e1s el dolor que le gener\u00f3 la p\u00e9rdida de su hogar a \u00e9l y a su familia. Mientras crec\u00eda, se dio cuenta de que todas las personas tienen virtudes que las hacen \u00fanicas, \u201cyo por ejemplo fui un p\u00e9simo pintor, un regular matem\u00e1tico pero muy bueno en el manejo de la palabra\u201d. \u00a0  Aunque estudi\u00f3 por un a\u00f1o en esta entidad, se destac\u00f3 por ser el mejor en redacci\u00f3n de noticias e improvisaci\u00f3n. Asegura que esto le hizo darse cuenta de que el manejo de la palabra era a lo que \u00e9l ten\u00eda que dedicarse.  No solamente lee sobre temas referentes a su profesi\u00f3n, sino temas en general que le permiten tener conocimiento de todas las cosas para abarcar cualquier tema. Ra\u00fal es distinguido en la ciudad Mariana de Colombia por su labor, lo que ha hecho que sea reconocido y ganador de diversos premios a nivel local, regional y nacional. Uno de los m\u00e1s importantes reconocimientos fue la condecoraci\u00f3n por el Gobernador, Rozo Mill\u00e1n, en la ciudad de Tunja con la Orden del Roble, condecoraci\u00f3n m\u00e1xima de Boyac\u00e1. En el a\u00f1o 2011, fue declarado el periodista del a\u00f1o y le concedieron una condecoraci\u00f3n llamada Enrique Medina Flores. As\u00ed como recuerda los momentos m\u00e1s felices de su profesi\u00f3n, tambi\u00e9n trajo a colaci\u00f3n experiencias desagradables. Muchas veces ha sido amenazado por decir la verdad.  . Ra\u00fal tuvo que salir en diferentes ocasiones de su casa esperando como destino la muerte. Sin embargo, asegura que nunca le ha pasado nada porque tiene un guardaespaldas fuerte y poderoso, Dios. Aunque los atentados lograban amedrentarlo, nunca permiti\u00f3 que su sentimiento de angustia por su vida o la de su familia fuera m\u00e1s grande que informar con la verdad. En una ocasi\u00f3n, la muerte lo acech\u00f3 a la vuelta de la esquina cuando se encontraba caminado en la calle 19 con la carrera novena en la ciudad de Chiquinquir\u00e1, en el a\u00f1o \u00a01982. Un hombre con un arma de fuego lo esperaba para dispararle, pero esto no fue posible gracias a que una se\u00f1ora que se encontraba en el lugar de los hechos grit\u00f3: \u201c\u00a1la polic\u00eda!\u201d, lo que hizo que el hombre, quien estaba a punto de accionar la pistola, la guardara y huyera. Aunque en realidad no era una patrulla de la polic\u00eda, sino una camioneta de una lavander\u00eda, logr\u00f3 hacer que Ra\u00fal continuara desempe\u00f1ando su funci\u00f3n, informar objetivamente y siempre con la verdad. Ejerciendo su trabajo como periodista, ha tenido que dar a conocer temas que lo han afectado profundamente. Jam\u00e1s me imagin\u00e9 ver a un hombre como Ra\u00fal Ospina sollozar, pero as\u00ed lo hizo cuando record\u00f3 el d\u00eda en que muri\u00f3 su amiga, la jueza Mar\u00eda Eugenia Ria\u00f1o, por negarse a recibir dinero para dejar en libertad a un criminal. Eso pas\u00f3 en 1988, en la cafeter\u00eda Delicatesen Martha. Un hombre le dispar\u00f3 por la espalda, apuntando a su coraz\u00f3n, lo que caus\u00f3 su muerte instant\u00e1nea. Cuando Ra\u00fal se enter\u00f3 de la estremecedora noticia, corri\u00f3 directamente hacia la emisora Reina de Colombia, donde trabajaba en ese entonces, para contar la noticia. Se le fue la voz en cabina, en el programa qued\u00f3 un bache y demor\u00f3 algunos instantes en recobrar el aliento, para continuar con la informaci\u00f3n del asesinato de su amiga. Su voz ronca y grave, que lo hace tan particular, fue protagonista de un radio peri\u00f3dico que dur\u00f3 m\u00e1s de 20 a\u00f1os al aire en la ciudad. Ra\u00fal trabajaba como director en la emisora Radio Furatena. Un d\u00eda el due\u00f1o de esta emisora discuti\u00f3 con \u00e9l cuando se encontraba en estado de embriaguez y lo despidi\u00f3. Aunque fue un momento muy dif\u00edcil porque necesitaba el trabajo, decidi\u00f3 tomar acci\u00f3n sobre el asunto y esa misma tarde se encontraba firmando el documento que lo hac\u00eda el fundador del radio peri\u00f3dico Bocunsa, lo que le permiti\u00f3 ser su jefe y adem\u00e1s darles formaci\u00f3n profesional a sus 5 hijos. \u00a0El nombre surgi\u00f3 por las primeras iniciales de 3 departamentos del pa\u00eds: Boyac\u00e1, Cundinamarca y Santander. Recuerda con orgullo y alegr\u00eda que el programa sali\u00f3 al aire el 1 de marzo de 1976.  surge la pregunta \u00bfde d\u00f3nde viene la inspiraci\u00f3n para la creaci\u00f3n de estas? Ra\u00fal afirma casi que inmediatamente que ella siempre nos acompa\u00f1a, pero aunque la inspiraci\u00f3n siempre este ah\u00ed debe tener un complemento especial: la lectura, ejercicios y talleres de literatura. Su carrera le ha servido como un complemento para ser escritor, ya que algunas de sus historias pertenecen a lo que un d\u00eda fue una noticia. Desde muy peque\u00f1o comenz\u00f3 con el mundo de la poes\u00eda.  Recuerda sonrojado, pero con alegr\u00eda, que un d\u00eda le dedic\u00f3 una copla un poco \u201cviolenta\u201d, seg\u00fan \u00e9l, a una docente, lo que caus\u00f3 que la profesora lo estuviera esperando a la salida del colegio para alegarle. Sin embargo, logr\u00f3 escapar del lugar sin ser visto por la docente. Su distinci\u00f3n en la ciudad no solo es \u00fanicamente por su labor sino por su forma de vestir: siempre elegante, reflejando pulcritud y acompa\u00f1ado de una prenda particular que ya no es muy utilizada, el corbat\u00edn. Lo usa porque, cuando era peque\u00f1o, hac\u00eda presentaciones donde deb\u00eda cantar y su mam\u00e1 siempre lo vest\u00eda con uno de esos. Adem\u00e1s, no le gustan las corbatas y, dice, siempre ha sido un hombre rebelde, al cual no le interesa en lo absoluto estar a la moda. \u00bfCu\u00e1l es el secreto para ser un buen profesional y una persona que haya dejado huella en la sociedad chiquinquire\u00f1a? Para \u00e9l, es que todo lo que uno haga en la vida lo debe hacer bien, procurando siempre ir por el camino correcto y ayudando a los dem\u00e1s y sobre todo actuar con honestidad. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "escritor, periodista y organizador del Encuentro Internacional de Escritores en Chiquinquir\u00e1, Ra\u00fal Ospina Ospina. que dejar su hogar en Ortega, Tolima, por culpa de la violencia que exist\u00eda en ese momento en el pa\u00eds. La finca que pertenec\u00eda a \u00e9l y a su familia les fue arrebatada  La habilidad y el gusto de comunicarse lo llevaron a estudiar radio en el Colegio Superior de Telecomunicaciones en la ciudad de Bogot\u00e1. Su amor por el estudio y por adquirir conocimiento forj\u00f3 en \u00e9l una disciplina que le permite capacitarse por medio de libros desde que salen los primeros rayos de la luz del d\u00eda. \u201cEn este pa\u00eds, decir la verdad es muy complicado\u201d Ospina, adem\u00e1s de ejercer su profesi\u00f3n, es escritor de cuentos, poemas y novelas. Luego de la publicaci\u00f3n de m\u00e1s de 15 obras literarias, Cuando era ni\u00f1o, en las presentaciones de su colegio, le gustaba hacer coplas alusivas a una fecha en especial o generalmente a sus profesores y directivos. ", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/La-historia-del-noveno-arte", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/de-la-muerte-a-la-vida", "titulo": "De la muerte a la vida", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Eran las 5 de la tarde y Javier se encontraba lavando a Paco, un chihuahua de aproximadamente 3 a\u00f1os que hab\u00eda sido atropellado el d\u00eda anterior. Mientras Javier le echaba, con cuidado, jab\u00f3n y champ\u00fa para quitarle las bacterias, yo me encontraba en el centro del cuarto intentando respirar despacio por el fuerte olor que ten\u00eda el lugar.  Tal vez para una persona normal, sin problemas de asma y rinosinusitis como yo, no hubiera sido tan exasperante, pero incluso para sus estudiantes que pasaban de vez en cuando a ayudarlo era un tanto molesto. \u200b \u2014 \u00bfA qu\u00e9 huele? Este olor tan fuerte, se siente apenas uno entra\u2014 le pregunto a Javier. \u200b me respondi\u00f3 Javier mientras yo iba caminando y observando a cada uno de los animales que hab\u00eda alrededor \u2014 Es por el qu\u00edmico de b\u00f3rax y alumbre que se le aplica al final. Cuando se trata de un pez, se le pone formol. Javier tiene en sus repisas y mesas animales marinos como mantarrayas, moluscos, costras, etc. Tambi\u00e9n tiene otros de tierra caliente y tierra fr\u00eda: osos perezosos, serpientes, tortugas y dem\u00e1s. Hay otros del llano y del polo norte: armadillos, g\u00fc\u00edos o com\u00fanmente llamadas anacondas, especies de chig\u00fciros, entre otros. Pero, adem\u00e1s, tiene aves: loros, \u00e1guilas, b\u00fahos, garzas, corocoras y muchos m\u00e1s.  \u200b Sus favoritos para ejercer el arte son las aves, pues llevan m\u00e1s tiempo de preparaci\u00f3n, pero le gustan los detalles y   El m\u00e1s grande y dif\u00edcil al que le ha hecho taxidermia es un toro de la india por el que una familia granjera de Tunja-Boyac\u00e1 le pag\u00f3 18 millones de pesos y con el que se tard\u00f3 un mes. Despu\u00e9s de casi cuarenta minutos de lavar al chihuahua, dedic\u00f3 las siguientes 3 horas al proceso de la taxidermia.  Con mucho cuidado, el bistur\u00ed se abri\u00f3 espacio y dividi\u00f3 la carne de la piel, para sacar las v\u00edsceras y el resto del cuerpo, incluyendo m\u00fasculos y esqueleto\u2014proceso que no pude terminar de ver\u2014.  Luego de esto, la piel inici\u00f3 un proceso de curtimiento durante otras 3 horas, con alumbre, b\u00f3rax, sal yodada y aceite de ricino, este \u00faltimo para darle movimiento a la piel y que no se seque ni se cuartee. \u200b Mientras el curtimiento terminaba, yo le hac\u00eda varias preguntas a Javier respecto a su profesionalismo para hacer todo lo que hac\u00eda sin problema alguno: enfrentar el olor, la sensibilidad, la sangre\u2026  \u2014 \u00bfNunca se sinti\u00f3 mal las primeras veces al abrir los animales o aguantar su olor? \u200b \u2014 La verdad, no. Es algo que me ha apasionado desde muy chiquito. No me molestaba ver los animales muertos y yo siempre he sido muy curioso\u2014 respondi\u00f3 serio y con la mirada ida como recordando su infancia \u2014. \u2014 \u00bfY es viable econ\u00f3micamente? \u2014 le pregunt\u00e9. \u200b \u2014 Para los que sabemos hacerlo de verdad, s\u00ed. Para los que sabemos darles vida, puesto que no se trata solo de los mam\u00edferos perro y gato.  \u200b Por \u00faltimo, el procedimiento de taxidermia se da por finalizado al momento en que Javier toma casi los mismos ingredientes (alumbre, b\u00f3rax y aromatizante) para limpiar la piel y dar un buen aroma por aproximadamente una hora y deja su piel sumergida en el qu\u00edmico durante toda la noche. \u200b Al siguiente d\u00eda se prepara todo para iniciar con el Montaje o, en otras palabras, se arma y se le da forma al animal. \u200b \u2014 \u00bfHa matado usted a alg\u00fan animal para hacerle taxidermia? \u200b \u2014 Nunca.  \u200b Para hacer el montaje de los animales, Javier investiga por unos minutos su h\u00e1bitat y ambiente, mira fotograf\u00edas de animales vivos o en este caso,  Casi cuatro horas le tom\u00f3 a Javier recrear el cuerpo de Paco. El maniqu\u00ed estaba conformado por el mismo esqueleto del perro, incluyendo el cr\u00e1neo ya lavado y desinfectado, y poliuretano. Se uni\u00f3 la piel con el maniqu\u00ed, se cosi\u00f3 lo necesario, se le introdujeron los ojos de pl\u00e1sticos exactamente iguales a los de Paco y delicadamente se le dio la forma que la due\u00f1a hab\u00eda pedido. \u200b \u2014 \u00bfCu\u00e1nto tiempo m\u00e1ximo tiene una persona para mandar a disecar su mascota? \u2014 le pregunt\u00e9 mientras me percataba del gran tigre de bengala que estaba en el fondo, uno que med\u00eda 2 metros y que sol\u00eda pertenecer al Circo Hermanos Gasca. \u200b  me responde Javier mientras me muestra algunos animales que se excedieron de tiempo\u2014 estos no se ven est\u00e9ticamente perfectos. \u200b Y as\u00ed era, uno era un ave, que sus ojos hab\u00edan quedado muy hundidos porque su cr\u00e1neo fue muy dif\u00edcil de limpiar y reacomodar. El otro era un gato silvestre muy peque\u00f1o que hab\u00edan encontrado muerto y al que le inyectaron formol para que aguantara algunas horas antes de llegar al taller de Javier. Eso caus\u00f3 que el animal se momificara y que no se le pudiera hacer ninguna sutura ni arreglo. En ese momento divis\u00e9 unos zorros que solo eran piel, hab\u00edan sido decomisados a unas mujeres y decidieron donarlos. Uno era utilizado como bufanda o abrigo y el otro era un bolso, solo ten\u00eda una cuerda de extremo a extremo y un cierre del t\u00f3rax al inicio de la cola. \u200b A paco se le hicieron los detalles finales: la limpieza externa. Con una brocha gruesa de las que se usa en las casas para pintar las paredes, Javier le roci\u00f3 el mismo qu\u00edmico de lumbre, b\u00f3rax y aceite de ricino con un poco de aromatizante para peinarlo en la direcci\u00f3n capilar correcta y que oliera bien. Y as\u00ed fue, era un olor parecido a del l\u00edquido que se utiliza para darle brillo a la carrocer\u00eda de una motocicleta o un autom\u00f3vil, claro est\u00e1 que despu\u00e9s de unas horas ese olor no ser\u00eda el mismo. Paco vive en la casa donde naci\u00f3 y pas\u00f3 su tiempo en vida y ahora, en muerte. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Un olor a comida vieja, parecido a at\u00fan da\u00f1ado, tan irritante que es la misma sensaci\u00f3n de cuando quieres oler una colonia y acercas mucho tu nariz.  \u2014 Es olor a piel seca, huele m\u00e1s fuerte reci\u00e9n el animal es terminado, entre m\u00e1s pasa el tiempo, m\u00e1s se va yendo\u2014  Eso, porque durante los \u00faltimos 15 a\u00f1os Javier ha disecado m\u00e1s de 800 animales. los animales m\u00e1s ex\u00f3ticos que ha disecado son una jirafa y un oso polar. Javier abri\u00f3 el perro desde el t\u00f3rax hasta la parte baja del abdomen.   Para poder apartar completamente la piel del cuerpo, Javier le rompi\u00f3 las extremidades, tanto traseras como delanteras, la cola y la nuca. \u00a1ni siquiera tapabocas usaba! \u200b  El olor es molesto al principio y para la sangre uso aserr\u00edn para que no se extienda y se absorba, pero ya uno se acostumbra, todo lo que tenga que ver con Biolog\u00eda siempre me ha apasionado. \u200b Es m\u00e1s apasionante y provechoso con los que est\u00e1n pr\u00f3ximos a extinguirse o ya est\u00e1n extintos. Hay casos en los que los familiares saben que un animal va a morir por enfermedad, entonces se llama al veterinario para que se encargue de la eutanasia y se tiene preparado todo, pero siempre me entregan los animales muertos. la due\u00f1a del perro le ense\u00f1\u00f3 una foto y le dijo exactamente qu\u00e9 expresi\u00f3n y postura quer\u00eda que tuviera, de esa manera el animal tiene el objetivo que se le quiere dar: que parezca vivo y aut\u00e9ntico. \u200b \u2014 Veinticuatro horas. Si se excede de ese tiempo va a ser muy dif\u00edcil que el animal quede exactamente como cuando estaba vivo, su carne y su piel estar\u00e1n muy descompuestas\u2014", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/De-la-muerte-a-la-vida", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%C2%A1B%C3%A1jenle%C2%A0cinco%21", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/%C2%A1Hay-cacho-en-la-manga%21", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/El-piloto-del-C-130-H%C3%A9rcules-FAC-1005", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Ra%C3%BAl-Ospina-Ospina%2C-un-escudero-de-la-palabra", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/las-p%C3%BAblicas%2C-de-mal-en-peor", "titulo": "Las p\u00fablicas, de mal en peor", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "\"Vendido para cubrir el d\u00e9ficit presupuestal\u201d, eso dice el letrero que est\u00e1 en las ruinas de la Universidad Nacional de Colombia o, mejor, en el \u00fanico recuerdo que le queda a Miguel, estudiante de arquitectura, del edificio en el que sol\u00eda estar su facultad, que hace seis a\u00f1os dej\u00f3 de funcionar por problemas de infraestructura, y que hace cuatro fue derrumbado porque en cualquier momento iba a caerse. \u200b Tres edificios diferentes, entre ellos unas bodegas que est\u00e1n destinadas a ser un hospital, y que pronto tendr\u00e1n que desalojar, conforman la nueva facultad de artes, que en mucho tiempo no ha tenido la oportunidad de reunirse porque hasta el momento no hay se\u00f1ales de que construir\u00e1n de nuevo el edificio que tuvo que ser derrumbado. \u200b Sin embargo, Miguel y algunos de sus compa\u00f1eros decidieron asistir al  \u00a0La conclusi\u00f3n m\u00e1s importante es que se necesitan acciones inmediatas del Gobierno que permitan que las universidades p\u00fablicas se mantengan y puedan brindar una educaci\u00f3n de calidad. \u200b Las peticiones de alumnos, profesores, y administrativos, no son nuevas. Desde hace a\u00f1os la preocupaci\u00f3n ha venido creciendo por el abandono a las universidades estatales y, en este punto, ya se ha convertido en una angustiosa necesidad, porque la mejor virtud de los rectores -administrar bien lo poco que tienen- ha sido tambi\u00e9n su mayor defecto, ya que al ver que las universidades se mantienen en los mejores puestos en Latinoam\u00e9rica, se da por hecho que est\u00e1n en perfecto funcionamiento. \u200b Seg\u00fan Beethoven Herrera, profesor de la Universidad Nacional y experto en econom\u00eda, la cr\u00edtica situaci\u00f3n que viven hoy las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES) p\u00fablicas es una  (IPC), lo cual quiere decir que las contribuciones se actualizan \u00fanicamente para mantener el valor del dinero en el tiempo, pero sin tener en cuenta el crecimiento de las universidades. \u200b El n\u00famero de estudiantes, la planta docente, la oferta de programas tanto de pregrado como de posgrado, los grupos de investigaci\u00f3n, entre otros aspectos que han aumentado con el paso del tiempo; est\u00e1n siendo financiados exactamente con el mismo dinero de hace treinta a\u00f1os. \u200b Para el a\u00f1o pasado, seg\u00fan datos del Sistema Nacional de Informaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior (SNIES), la Universidad Nacional contaba con 53.871 estudiantes, la Distrital, con 26.280 y la Pedag\u00f3gica, con 9.663, lo que representa que, solo en Bogot\u00e1, \u00a089.000 personas reciben formaci\u00f3n por parte de estas instituciones, quienes la ofrecen a punta de recursos propios: consultor\u00edas, donaciones de privados e incluso pr\u00e9stamos. \u200b \u200b \u201cQuiero invitar a todos mis estudiantes a que se manifiesten, de manera pac\u00edfica, para que sigamos defendiendo la educaci\u00f3n p\u00fablica que es tan importante\u201d, dijo Dolly Montoya, rectora de La Nacional. Y es que no se necesita un recorrido completo en una universidad p\u00fablica para entender por qu\u00e9 los alumnos exigen con urgencia que se les preste atenci\u00f3n. \u200b La falta de recursos se ve reflejada en todos los factores posibles y, tal como lo afirma el Estudio del D\u00e9ficit de Las Universidades P\u00fablicas, que realiz\u00f3 el Sistema Universitario Estatal (SUE), las Universidades deben  Lo anterior resulta en la postergaci\u00f3n de la construcci\u00f3n de los edificios que albergan facultades como la de Miguel, dado que no alcanzan los recursos para equipar la planta f\u00edsica. Lo m\u00e1s preocupante es que muchas otras facultades est\u00e1n sufriendo problemas grandes de infraestructura, y tener que derrumbar otro edificio solo agravar\u00eda la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y, lo m\u00e1s importante, la calidad de la educaci\u00f3n que se le brinda a los estudiantes. \u200b Por otro lado, y no menos preocupante, est\u00e1 la situaci\u00f3n de los docentes, quienes parecen resistir m\u00e1s por amor a sus estudiantes que por otra causa. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha implementado la figura de profesor ocasional en las universidades p\u00fablicas, lo cual representa, en palabras simples, que reciben un salario durante ocho meses del a\u00f1o, mientras que los cuatro meses de inactividad acad\u00e9mica no tienen ning\u00fan ingreso. \u200b Los esfuerzos de las p\u00fablicas por crecer son evidentes, pero, lastimosamente, el progreso de la universidad parece convertirse en un arma de doble filo, y as\u00ed lo comprueba el Informe de Educaci\u00f3n Superior en Iberoam\u00e9rica, realizado por el Centro Interuniversitario de Desarrollo (CINDA), en el 2016, cuando dice que, a la final, las universidades de un desarrollo relativo mayor terminaron con desequilibrios graves y expl\u00edcitos en materia de laboratorios deficientes, tecnolog\u00eda y comunicaciones, y limitaciones serias en diversos factores. \u200b \u200b Si bien es cierto que la mayor parte del hueco financiero de las universidades estatales se debe a la ley ya mencionada, tambi\u00e9n es cierto que, adem\u00e1s, se han tomado decisiones que solo empeoran la situaci\u00f3n de las instituciones oficiales. \u200b Seg\u00fan Cristi\u00e1n Reyes, representante de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Estudiantes (ACEU), en el 2000, ICETEX ten\u00eda el  Cabe recordar que ICETEX brinda cr\u00e9ditos educativos que financian, en su mayor\u00eda, a los estudiantes que ingresan a universidades privadas. \u200b En la otra cara de la moneda, est\u00e1 el programa Ser Pilo Paga que, seg\u00fan Carlos Hernando Forero, director ejecutivo de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades (ASCUN) acudi\u00f3 a algunas fuentes que estaban destinadas a la financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior p\u00fablica. \u200b Cerca de dos billones de pesos fueron usados para sustentar el programa que, por disposici\u00f3n de la nueva administraci\u00f3n, est\u00e1 pr\u00f3ximo a acabar. Sin embargo, el hecho de que el programa sea reformado o cambie, no significa que los recursos ser\u00e1n direccionados completamente a las universidades p\u00fablicas ya que, de igual forma, se debe proponer un programa de m\u00e9rito para el acceso a la educaci\u00f3n. \u200b Respecto a este tema, Cristian se\u00f1ala que incluso, si todos los recursos del programa fuesen a las universidades p\u00fablicas, no ser\u00eda posible ampliar la cobertura porque en este momento hay que enfocar todos los esfuerzos en un saneamiento progresivo de los grandes inconvenientes que existen actualmente. Lo anterior supone un reto para el Ministerio de Educaci\u00f3n, puesto que debe continuar con alg\u00fan programa que premie la excelencia de los bachilleres y, al mismo tiempo, designar buena parte de los recursos a las IES p\u00fablicas. \u200b \u200b Beethoven Herrera asegura que est\u00e1 demostrado cient\u00edficamente que la \u00fanica v\u00eda para llegar al desarrollo, para conseguir movilidad social y para superar la pobreza es la educaci\u00f3n. De hecho, pa\u00edses como Dinamarca y Suecia invierten gran cantidad del producto interno bruto (PIB) en la educaci\u00f3n de sus ciudadanos. En Colombia, seis de las diez universidades con m\u00e1s grupos de investigaci\u00f3n, son de car\u00e1cter oficial. La investigaci\u00f3n es uno de los factores que m\u00e1s se tienen en cuenta para posicionar una universidad en un ranking de calidad. La importancia y el apoyo que se le da a estos grupos es mucho menor de lo que deber\u00eda ser, ya que, si las investigaciones en las universidades logran surgir y obtienen buenos resultados como patentes registradas, el PIB crecer\u00eda. \u200b Dicha proporci\u00f3n nos lleva a reformar el pensamiento de que el dinero destinado a la educaci\u00f3n superior es un gasto, y permite verlo como una inversi\u00f3n que no solamente activar\u00e1 la movilidad social, sino que dar\u00e1 frutos a nivel econ\u00f3mico m\u00e1s adelante. Sin embargo, el camino para adoptar esta idea parece ser largo. Seg\u00fan el anteproyecto de presupuesto del Ministerio de Hacienda, el dinero destinado a Defensa solo se diferencia de la educaci\u00f3n en 6 billones de pesos, es la segunda instituci\u00f3n con m\u00e1s presupuesto en el pa\u00eds, incluso en el marco del proceso de paz que se vive en Colombia. \u200b En l\u00ednea con lo anterior, la Ministra de Educaci\u00f3n, Mar\u00eda Victoria Angulo, en conversaci\u00f3n con un medio radial,   Sin embargo, los estudiantes exigen cerca de cuatro billones de pesos de emergencia para el funcionamiento de las IES p\u00fablicas. \u200b Ser\u00e1n muchas las manifestaciones, las asambleas, las reuniones solicitando recursos, y los ceses de actividades si no existen esfuerzos conjuntos para priorizar y ver la educaci\u00f3n como el mejor camino para el desarrollo del pa\u00eds. \u200b La conclusi\u00f3n a la que llegan profesores, estudiantes, expertos y directivos de instituciones como ASCUN, es que el apoyo a la educaci\u00f3n superior p\u00fablica es una cuesti\u00f3n que se construye, y empieza, en gran parte, con la voluntad pol\u00edtica de la administraci\u00f3n; voluntad que est\u00e9 encaminada a brindar a estudiantes como Miguel, la oportunidad de recibir formaci\u00f3n en edificios que no est\u00e9n a punto de caerse, con profesores que cuenten con condiciones laborales justas y en ambientes que permitan su pleno desarrollo. VIDEOS ESCRITOS \u00c1GORA UNISABANA TV UNISABANA RADIO MULTIMEDIA IMAGEN PODCAST REDACCI\u00d3N VIVA More...", "contenido_auxiliar": "Encuentro Nacional de Estudiantes de la Educaci\u00f3n Superior que tuvo lugar en septiembre y que reuni\u00f3 a universitarios de todo el pa\u00eds para discutir las posibles soluciones para la crisis que viven.  El inicio del fin consecuencia, principalmente, de la Ley 30 de 1992. Esta determina en el art\u00edculo 86 que dichas instituciones recibir\u00e1n anualmente aportes financieros, del presupuesto nacional, con un incremento basado en el \u00edndice de precios al consumidor  La educaci\u00f3n p\u00fablica ha incrementado aproximadamente en un 200% su cobertura a pesar de la desfinanciaci\u00f3n.  Da\u00f1o colateral El resultado del d\u00e9ficit financiero, que ya est\u00e1 cerca de los 16 billones de pesos, es un panorama dif\u00edcil para todos los que conforman las instituciones estatales.  priorizar sus gastos y atender, en primera instancia, los que son de obligatorio cumplimiento como la contrataci\u00f3n de personal, las transferencias de ley, los servicios p\u00fablicos, impuestos, entre otros.  Existen profesores ocasionales que han trabajado bajo esa figura durante diez o m\u00e1s a\u00f1os. Actores secundarios 2.1% del presupuesto p\u00fablico para la educaci\u00f3n superior, en el 2017. Dicho presupuesto ascendi\u00f3 al 20.1%.  \u00bfGasto o Inversi\u00f3n? asegur\u00f3 que para la educaci\u00f3n superior se tiene presupuestado medio bill\u00f3n de pesos y un aumento porcentual del 1.8% adicional al IPC.", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/El-%C3%BAltimo-viaje", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Suboficiales-que-valen-oro", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"},
{"link": "https://www.unisabanamedios.com/escritos-1/Entre-las-muecas-y-desvar%C3%ADos-del-General-Sand%C3%BAa%C2%A0", "titulo": null, "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "", "medio": "unisabana", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Bogota", "nombre_medio": "unisabana medios", "universidad": "unisabana"}
]