[
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/big-father/", "titulo": "BIG FATHER", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle Mojica es un barrio que no ha escapado al conflicto armado, y que desde la creaci\u00f3n del Distrito de Aguablanca, hacia los a\u00f1os setenta, los tiros, peleas y tristezas, no lo han abandonado. Es un barrio popular de calles angostas y una que otra ancha. De andenes que se pegan a los antejardines de casas de una o dos plantas, de ladrillo repellado y de colores diversos en las fachadas. Es un barrio de azares, de movimientos r\u00e1pidos y precisos. De caminatas en grupo y de pocas expediciones individuales. Su gente es diversa y su ambiente respira un aire del Pac\u00edfico, de cantares, bailes y cultura afro. *** \u201cLlevo cinco a\u00f1os de trabajo en el barrio y lo que m\u00e1s me enorgullece es que donde paso me saludan porque me conocen. Esta es una cuadra invisible- se\u00f1ala una v\u00eda despavimentada- esta cuadra de all\u00e1 es otra cuadra invisible, y de ah\u00ed para all\u00e1 hay muchas, y yo paso, y nunca me han dicho \u00bfvos de d\u00f3nde sos?, tampoco alguien me ha intentado robar. Todo el mundo sabe que soy un man de paz, de tranquilidad\u201d. Me dice Big Father mientras se\u00f1ala las cuadras que nos rodean. Estamos en el parqueadero de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del barrio. Huimos del sonido de break dance que ensaya un grupo de j\u00f3venes en la caseta comunal. Big se sienta sobre el caparaz\u00f3n de lo que debi\u00f3 ser un cami\u00f3n en sus tiempos mozos. Inclina su pierna izquierda y se para firme sobre la arena que se esparce por todo el lugar. Apenas y logro ver la profundidad de lo que es el barrio; est\u00e1 muy oscuro y la luz amarilla del poste de energ\u00eda m\u00e1s pr\u00f3ximo apenas se asoma. Desde adentro solo se ven \u00e1rboles, rocas, una calle destapada y m\u00e1s carros desvalijados. Hace fr\u00edo y el viento arrecia fuerte. Es mi\u00e9rcoles pasadas las ocho de la noche y no hay ni\u00f1os o j\u00f3venes en las calles. Al trabajo con los ni\u00f1os y j\u00f3venes de su comunidad Big Father lleg\u00f3 por accidente. Hab\u00edan pasado pocos meses desde que vio la muerte cerca, cuando ya estaba andando de nuevo las calles del barrio. Fue ah\u00ed cuando el azar y los afanes de Mojica lo llevaron a la Biblioteca Arcoiris, un espacio donde los ni\u00f1os de la comunidad se formaban y acercaban a la cultura. \u201cCuando me pegaron los tiros yo andaba en muletas y una vez fui a la biblioteca y me qued\u00f3 gustando. Ayudaba a limpiar libros y computadores, hac\u00edamos cine. Era un empijamado con cine, y ah\u00ed cocin\u00e1bamos hasta al otro d\u00eda, compart\u00edamos ideas y hac\u00edamos entrevistas\u201d. Me dice Big al tiempo que se\u00f1ala al horizonte del barrio, y sonr\u00ede. A los ni\u00f1os y j\u00f3venes les ense\u00f1a a rapear, a componer o simplemente pasa tiempo con ellos, juega, habla o los acompa\u00f1a mientras sus padres no est\u00e1n en casa. Es un segundo padre, uno que acoge a decenas de ni\u00f1os y pelea porque tengan oportunidades, porque regresen al barrio con acciones positivas. Pero los deseos no siempre se cumplen, y en medio del conflicto, el abandono y las carencias, algunos de los que una vez le dijeron a Big pap\u00e1, cantaron rondas y jugaron, hoy han crecido, dejaron los micr\u00f3fonos a un lado, y \u00e1vidos de reconocimiento y de hacerse valer, tomaron armas y se agruparon ya no en la m\u00fasica sino en combitos.\u00a0 *** Era una noche del 2009 cuando Big Father se dirig\u00eda a la fiesta de 15 de una de sus primas en el barrio El Vergel. Mucho antes de que pudiera atravesar las cuadras-fronteras invisibles que separan a ambos barrios, un pelao, no m\u00e1s alto, no m\u00e1s gordo, no menos asustado, no menos joven, y habitante del distrito, sacar\u00e1 un fierro y disparar\u00e1 tres veces sobre el cuerpo inclinado de Big. La fiesta pintaba bien, una reuni\u00f3n familiar, nada fuera de normal, aunque se pensara tirar la casa por la ventana. Los afanes a las afueras de Mojica iban y ven\u00edan. Mujeres y hombres llegaban de sus trabajos, jeeps se peleaban el paso por la avenida ciudad de Cali; mientras tanto, el joven Big Father se pon\u00eda la mejor percha para la rumba. Iba a ser una caminata de tr\u00e1nsito, nada debi\u00f3 haber salido mal. Big y uno de sus primos cruzar\u00e1n una calle sin nombre ni marca, y en el ir y venir, entre risas y distracciones, el pelao saldr\u00e1 de su escondite y llegar\u00e1 amenaz\u00e1ndolos. Los tres apenas sobrepasaban los veinte, los tres hab\u00edan vivido robos y crecieron en un barrio donde no se pierde sin antes dar la pelea. Los primeros tiros ser\u00e1n para el primo. En el piso ambos hombres caer\u00e1n, y en el hospital se esperar\u00e1 sus muertes. Big terminar\u00e1 en coma y a su madre se le dir\u00e1 que es cuesti\u00f3n de horas para que parta. De su primo se esperar\u00e1 un pron\u00f3stico similar.\u00a0 \u201cCuando entr\u00e9 en coma fue uno de los momentos m\u00e1s dif\u00edciles en mi vida, porque uno siendo un joven sano en el Distrito, no meti\u00e9ndose con nadie termina siendo parte del conflicto; es como cuando vos est\u00e1s en tu cama relajado y alguien te pega un pellizco y no sab\u00e9s ni siquiera por qu\u00e9 te lo est\u00e1n pegando\u201d, me dir\u00e1 Big abriendo sus brazos. Su madre le tiene la mano en el hombro. Lo acompa\u00f1a, tal como lo hizo en su proceso de recuperaci\u00f3n. Hemos abandonado el parqueadero de la junta comunal, para acomodarnos en la terraza de su casa. \u00c9l en una silla rimax, yo en una mecedora. Es un lugar acogedor y espacioso, hay m\u00e1s luz y corrientes de viento amenizan la conversaci\u00f3n. Luego de los tiros, y de varias semanas en coma, no se esperaba que Big viviera m\u00e1s de dos a\u00f1os, a\u00fan as\u00ed ya van m\u00e1s de cinco y sigue dando lora, cantando y resistiendo. Su recuperaci\u00f3n fue lenta, acompa\u00f1ada de sus padres, hermanos y amigos cercanos. Como secuela le qued\u00f3 un problema de movilidad que lo hace cojear. En medio de la recuperaci\u00f3n conoci\u00f3 a John J, miembro de Zona Marginal, una de las agrupaciones m\u00e1s reconocidas en el escenario del hip-hop cale\u00f1o. Jhon J le ense\u00f1\u00f3 a rapear y lo gui\u00f3 en el camino de los escenarios, le aconsejaba no dejarse consumir por el odio y el resentimiento, y lo alentaban a cumplir el sue\u00f1o que ten\u00eda de ni\u00f1o. \u201cCuando ni\u00f1o no sab\u00eda rapear, mi mam\u00e1 me quemaba los casetes, dec\u00eda que era m\u00fasica diab\u00f3lica. Yo le dec\u00eda mami, usted escucha la pista y suena feo, pero el mensaje, es el mensaje. Le dec\u00eda que iba a ser un cantante. Hoy se siente orgullosa de m\u00ed\u201d. Me dice Big Father sin poder aguantar la risa. Su madre lo mira con ternura, no le ha despegado la mano de su hombro.\u00a0 -La infancia de John\u2026 -titubea un poco- fue muy dif\u00edcil \u2013 atina a decir la madre de Big Father mientras lo mira y le toca el hombro. En el colegio era un dolor de cabeza, no quer\u00eda estudiar, peleaba, pero igual uno luchaba con \u00e9l, hasta que gracias a Dios luchando sali\u00f3 adelante- me dice sin dejar de ver a Big. Big agacha la cabeza y sonr\u00ede entre dientes. \u2013 \u00bfY c\u00f3mo es John? \u2013 pregunto. -No es porque sea mi hijo, ni porque est\u00e9 aqu\u00ed presente, pero ha sido excelente hijo. La vida para Big luego del accidente, como se refiere \u00e9l mismo a la huella que el conflicto armado dej\u00f3 en su cuerpo, se transform\u00f3 completamente. Los sue\u00f1os, experiencias y expectativas que en aquella \u00e9poca el joven Big ten\u00eda, cambiaron de manera radical. El ni\u00f1o que alguna vez rapeaba a escondidas de su madre se levant\u00f3 y dej\u00f3 salir toda la ira que ten\u00eda por dentro. Empez\u00f3 a disparar versos. Los tiros lejos de llevarse a Big lo acercaron, le plantaron los pies sobre la tierra, lo hicieron sentirse capaz de hacer cosas grandes que nunca imagin\u00f3, y ver en el arte un poder abrasador para el que no hay plomo ni fronteras que valgan. \u201cEl accidente me cambi\u00f3 totalmente, porque antes ten\u00eda una vida muy desordenada, me iba a rumbiar mucho, no pensaba como ahora, eso le dio la vuelta al mundo. Ahora trabajo, tengo proyectos, tengo plata, no salgo mucho de rumba, y si me enrumbo no lo hago en el barrio\u201d. Me dice Big serio, mientras asiente con la cabeza. *** Big es amiguero, un poco mujeriego o cari\u00f1oso. Amante de las cervezas y de las rumbas, aunque desde el accidente ya no salga de farra con frecuencia. Es tranquilo, pero no tonto. Cuando no est\u00e9 de acuerdo con algo reclamar\u00e1, exigir\u00e1 lo que es suyo y no tendr\u00e1 miedo de hacer valer sus derechos. Cuando se sienta robado armar\u00e1 bonche. Cuando no entienda algo lo har\u00e1 saber y pedir\u00e1 explicaciones. Cuando le guste una chica le tirar\u00e1 la artiller\u00eda pesada. Si va a beber lo har\u00e1 solo con amigos cercanos, y si recibe una cerveza tendr\u00e1 que estar tapada. Siempre habr\u00e1 una sonrisa de perlas blancas en \u00e9l, entre sus dientes desalineados que se separan un poco. Es un afrocolombiano orgulloso de su gente, uno que pelea contra la discriminaci\u00f3n, y que busca integrarse con todos. Es un pelao de paz, m\u00fasica y baile, de parcharse a hablar carreta, de trabajar para aportar en la casa, pero tambi\u00e9n para poder salir a rumbas y comprarse una que otra gorra que se sume a las m\u00e1s de 15 que atesora colgadas en la pared de su cuarto. O tener para comprar unas zapatillas as\u00ed no sean originales. De poder darse lujos, de ir a paseos y por lo menos no andar vaciado. Big tiene el cabello afro, largo y alborotado, muchas veces lo trenza, otras no teme salir a la calle y mostrarlo como es. Viste camisas esqueletos un poco m\u00e1s anchas y grandes que su talla. Y jeans bota campana que se ondean al caminar. Es un pelao con flow, con aire de barrio, orgulloso habitante de Mojica y el Distrito Aguablanca. *** Pese a las dificultades han existido caminos e instantes de felicidad que lograron diezmar los momentos de zozobra y aflicci\u00f3n. Para Big Father llegaron triunfos y reconocimientos por su trabajo. Toques con Choquibtown, conciertos en la ciudad y en el pa\u00eds. Sus canciones sobre las calles del barrio empezaron a hacer eco en amigos, cercanos y gentes diversas.\u00a0 Gracias a esto se hizo en el 2015 con el premio del festival de m\u00fasica hip-hop de Ojo al Sancocho Bogot\u00e1. Pero para Big Father no fue suficiente el mundo musical, y debut\u00f3 en el cine en la pel\u00edcula Los Hongos en el 2015, y hace poco en la cinta la Siembra. Ambas lo hicieron m\u00e1s artista, m\u00e1s completo, m\u00e1s confiado, y con m\u00e1s ganas de seguir camellando. Y en Mojica, la experiencia lo hizo ser cada vez m\u00e1s respetado y admirado, ejemplo de un muchacho del Distrito para otros pelaos del Distrito, que ven en \u00e9l la posibilidad manifiesta del cambio, del reconocimiento y la val\u00eda desde el arte y la cultura. No obstante, los logros y reconocimientos, la realidad de conseguir dinero para vivir parece atravesarse en el camino de Big. Luego de a\u00f1os de luchas con los j\u00f3venes y ni\u00f1os, y de pasar dificultades econ\u00f3micas, Big decidi\u00f3 abandonar un poco el trabajo en la comunidad para dedicarse a conseguir plata. Sabe que no es lo suyo, que no le gusta, y que est\u00e1 para otras cosas, sin embargo, la necesidad es grande y a la urgencia no se le puede sacar el cuerpo. \u201cYo trabajo en Versalles parqueando carros y ah\u00ed uno se siente humillado porque uno le parquea el carro a una se\u00f1ora dos horas y le dan doscientos\u2026 para m\u00ed ha sido muy duro porque lo m\u00edo no es parquear carros, sin embargo, me toca hacerlo por la necesidad de tener un peso en el bolsillo. Lo m\u00edo es estar con los ni\u00f1os, trabajar la m\u00fasica y viajar\u201d. Me dice con voz apagada. Y son los conciertos, las giras, los viajes, las grabaciones, y los ni\u00f1os, los que motivan a Big Father, y ah\u00ed siguen puestos sus sue\u00f1os a pesar de las dificultades y los distanciamientos temporales. Y es la felicidad de los ni\u00f1os lo que hace de Big a alguien distinto, y son las ganas de continuar la que hoy lo tienen a punto de grabar una nueva canci\u00f3n con la filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1: Colombia libre, un tema que habla sobre la inclusi\u00f3n, la diversidad, el conflicto y la resistencia. Un motivo por el que Big piensa seguir peleando. \u201cMi sue\u00f1o es meterle mucha m\u00e1s fuerza a la m\u00fasica. No dejarla a un lado. Seguir trabajando con los j\u00f3venes, si el d\u00eda de ma\u00f1ana dejo esto tirado que ellos se unan, que los pueda ver en televisi\u00f3n, y pueda decir: ese muchacho estuvo conmigo\u201d. Me dice esperanzado, se\u00f1alando con su dedo \u00edndice derecho.\u00a0 Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/cartas-de-amor-de-un-campamento-guerrillero/", "titulo": "CARTAS DE AMOR DE UN CAMPAMENTO GUERRILLERO", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle La palabra favorita de Ismael es\u00a0 .\u00a0 Ser\u00eda una respuesta predecible si no fuera porque Ismael pertenece al Frente Urbano Manuel Cepeda y, antes del cese al fuego, estaba encargado de instalar explosivos en puntos estrat\u00e9gicos de Buenaventura. Ser\u00eda una respuesta predecible si no fuera porque, durante ocho a\u00f1os, Ismael enfrent\u00f3 -y sobrevivi\u00f3- a uno de los ej\u00e9rcitos m\u00e1s grandes de Am\u00e9rica Latina. En los labios de Ismael, una respuesta com\u00fan puede resultar ins\u00f3lita: -La palabra m\u00e1s significativa para m\u00ed es amor -dice Ismael y reconoce que se le pegan las palabras- porque amor encierra todo. Digamos que uno aqu\u00ed ama a todos. Cr\u00e9ame que cuando alguien muere uno lo siente, porque uno ya siente amor por esa persona, uno ya no lo ve como un cualquiera sino que aqu\u00ed todos somos como miembros de una sola familia. \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Antes de conversar con Ismael, fotografi\u00e9 a tres guerrilleras jugando f\u00fatbol, a una pareja de guerrilleros estudiando lecciones de ortograf\u00eda, a un guerrillero con un gatito montado en el hombro, a ocho guerrilleros escuchando historias alrededor de una fogata. Pero la respuesta de Ismael me sigue pareciendo ins\u00f3lita, quiz\u00e1 porque durante muchos a\u00f1os los colombianos nos acostumbramos a pensar que los guerrilleros eran inhumanos. Y a muy poca gente se le ocurri\u00f3 preguntarse si era posible; si era cierto que, por pertenecer a una de las guerrillas m\u00e1s grandes del mundo, estaban impedidos para re\u00edr, llorar, cantar, bailar, entristecerse y dar respuestas como las que dice Ismael. O enamorarse.\u00a0 O escribir cartas de amor.\u00a0 Los guerrilleros de las FARC me compartieron 27 cartas escritas en hojas de cuaderno, con una caligraf\u00eda escolar y lapiceros de distintos colores. Casi todas son breves, son emotivas, son infantiles y huelen a humedad, quiz\u00e1 porque acompa\u00f1aron a sus autores a trav\u00e9s de la selva y tambi\u00e9n sobrevivieron al calor, la lluvia, la oscuridad, la infinitud verde de la monta\u00f1a. Ese d\u00eda fue de alegr\u00eda y tristeza para m\u00ed \u2013escribi\u00f3 Yesenia, del Frente Franco Benavides, refiri\u00e9ndose al d\u00eda en que el comandante en jefe de las FARC y el presidente de Colombia firmaron el \u201cfin del conflicto\u201d- \u00a0Al mirar a mi alrededor y saber que t\u00fa no estabas y que jam\u00e1s podr\u00eda volver a ver esos lindos ojos, me dieron ganas de salir corriendo, gritar, buscarte y tenerte por \u00faltima vez entre mis brazos.\u00a0 Deisy, Adriana, Laura o Camila. Son algunos de los nombres que encuentro entre las cartas de los guerrilleros. Las mujeres prefieren escribirles a sus comandantes en La Habana, amigos o familiares, pero tambi\u00e9n son rom\u00e1nticas: Clara \u2013cuatro a\u00f1os en la insurgencia- se aprendi\u00f3 un poema de Benedetti para recit\u00e1rselo a Santiago, el publicista chileno que ingres\u00f3 hace varios a\u00f1os a las FARC. Y Vicky \u2013tan antigua como Clara- escribi\u00f3 un poema titulado \u201cAmor guerrillero\u201d, donde le habla a un compa\u00f1ero de distancia, de tristeza y del anhelo por verlo pronto. (\u2026) los amores en la guerrilla son m\u00e1s intensos \u2013escribi\u00f3 Victoria Sandino, una de las l\u00edderes m\u00e1s importantes de las FARC, en un art\u00edculo que public\u00f3 la p\u00e1gina web de la organizaci\u00f3n- Somos camaradas y sobre esa base hemos aprendido a tejer fuertes lazos de amistad, sostenida en profundos afectos, surgidos de la admiraci\u00f3n que sentimos por muchas y muchos de nuestros compa\u00f1eros. Somos la combinaci\u00f3n de todas las formas de amar. Sin embargo, en un contexto de guerra -donde hombres y mujeres no se separan de su fusil- hasta el amor se puede tornar sangriento. Nelson -28 a\u00f1os en las FARC- me cuenta que ha visto morir a m\u00e1s de diez guerrilleros, literalmente, por amor. Y me describe los tres casos m\u00e1s recordados: cuando una guerrillera se enter\u00f3 de que su novio hab\u00eda pedido traslado a otro campamento, para separarse de ella, lo abraz\u00f3 con una granada escondida entre los senos: \u201cDesparecieron de la cintura para arriba\u201d. Otra guerrillera, cegada por una infidelidad, le dispar\u00f3 a su pareja mientras dorm\u00eda y luego se suicid\u00f3. Los encontraron muertos y casi abrazados en la cama. El tercer caso estuvo a punto de desencadenar una masacre cuando el antiguo novio de una guerrillera no soport\u00f3 verla con otro hombre, tom\u00f3 su fusil y empez\u00f3 a disparar indiscriminadamente en mitad del campamento. Por una coincidencia milagrosa, las balas no alcanzaron a nadie. Pero el guerrillero se suicid\u00f3. \u00a0 Seg\u00fan Nelson, la mayor\u00eda est\u00e1 muy lejos de resolver su despecho con un asesinato o un suicido, pero hay otras medidas extremas: solicitar la baja, pedir traslado o desertar, son algunas de las m\u00e1s comunes. De ah\u00ed que en la guerrilla existan normas involucradas con el amor. Las relaciones sentimentales con civiles est\u00e1n prohibidas, cada a\u00f1o les realizan ex\u00e1menes para descartar enfermedades de transmisi\u00f3n sexual y para convivir con una pareja deben solicitar el permiso del comandante. Durante cuarenta y cuatro a\u00f1os fue el principal enemigo del ej\u00e9rcito colombiano. Cuando muri\u00f3 \u2013de muerte natural- era el guerrillero m\u00e1s viejo del mundo y uno de los m\u00e1s legendarios. Sin duda, la historia de Tiro Fijo resume la historia de las FARC. Pero \u00a0sabemos poco de \u00e9l. Sabemos que era un campesino como cualquier otro hasta que los conservadores lo desterraron y entonces se convirti\u00f3 en guerrillero liberal. Sabemos \u2013gracias a un texto de Eduardo Galeano- que se llamaba Pedro Antonio Mar\u00edn hasta que hered\u00f3 el nombre de un compa\u00f1ero muerto y entonces empez\u00f3 a llamarse Manuel Marulanda. Sabemos que fue guerrillero liberal hasta que los pol\u00edticos liberales se aliaron con los conservadores y entonces fund\u00f3 una guerrilla comunista. Sabemos que esa guerrilla se llama Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia y que el ej\u00e9rcito colombiano no consigui\u00f3 derrotarla tras 52 a\u00f1os de confrontaci\u00f3n. Sabemos que el conflicto armado dej\u00f3 ocho millones de v\u00edctimas \u2013entre desplazados, secuestrados y muertos- y que las dos partes enfrentadas se sentaron a dialogar en noviembre del 2012, despu\u00e9s de otros intentos fallidos, para \u201cdetener el ba\u00f1o de sangre\u201d.\u00a0 Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, el 26 de septiembre del 2016, el heredero de Manuel Marulanda, Timole\u00f3n Jim\u00e9nez, y el presidente de la rep\u00fablica, Juan Manuel Santos, firmaron unos acuerdos que implicaban, entre otras cosas, el desarme de las FARC. Pero el proceso \u2013que durar\u00eda seis meses y contar\u00eda con el respaldo de la comunidad internacional- no pod\u00eda iniciar hasta que se refrendaran los acuerdos. El 2 de octubre salieron a votar trece millones de colombianos y, contra todo pron\u00f3stico, el NO obtuvo una ventaja de 50 mil votos. Un resultado tan catastr\u00f3fico que al d\u00eda siguiente la moneda colombiana cay\u00f3 2,6%, sin mencionar las repercusiones pol\u00edticas.\u00a0 Sin embargo, los guerrilleros expresaron su voluntad de continuar con el proceso de \u201creincorporaci\u00f3n a la vida civil\u201d, el cese de hostilidades se prolong\u00f3 hasta el 31 de diciembre y Juan Manuel Santos recibi\u00f3 \u2013cuando todos lo daban por descartado- el premio Nobel de Paz.\u00a0 Ese mismo d\u00eda, Timole\u00f3n Jim\u00e9nez escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter un mensaje donde felicit\u00f3 al presidente Santos y declar\u00f3 que el \u00fanico premio \u2013al que aspiran los guerrilleros- es la paz de Colombia. \u00a0 \u00a0 Inunda los techos de las caletas, las cocinas, los ba\u00f1os y el aula; inunda los caminos anegados de barro, inunda la cancha de f\u00fatbol que los guerrilleros construyeron a escasos metros de la entrada y los \u00e1rboles que camuflan el campamento. Las zanjas no evitaron que el barro ensucie el piso de madera y ahora intentan limpiarlo con una escoba, pero la lluvia no cede: golpea con fuerza los techos de pl\u00e1stico, se mezcla con la tierra de la selva y su ruido mon\u00f3tono ahoga las carcajadas del loro. Tambi\u00e9n, por momentos, impide mi conversaci\u00f3n con Alberto, guerrillero del Frente Jaime Pardo Leal. \u00a0 Entonces se acerca m\u00e1s. Quiere contarme con claridad este episodio de su historia.\u00a0 Camino al trabajo, con otro campesino, se encontr\u00f3 al ej\u00e9rcito. Sinti\u00f3 miedo. En 1988 todav\u00eda no era guerrillero pero viv\u00eda en el Urab\u00e1, una regi\u00f3n donde la gente inocente desparec\u00eda cada vez con m\u00e1s frecuencia. El teniente del ej\u00e9rcito no tard\u00f3 mucho en justificar la desconfianza de Alberto: al comprobar que pertenec\u00eda a la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica \u2013un partido pol\u00edtico de izquierda- orden\u00f3 torturarlo para obtener informaci\u00f3n sobre la guerrilla. Los soldados le apuntaron con sus fusiles, lo golpearon, lo asfixiaron. Pero Alberto no sab\u00eda nada. \u00a0 \u00a0\u00a0 Cuando, despu\u00e9s de desnudarlo, el teniente dio la orden de que lo mataran \u00a0\u2013pero no con el fusil, sino con el machete- y sinti\u00f3 el primer machetazo en el hombro y la sangre corri\u00f3 por su cuerpo desnudo, Alberto pens\u00f3 m\u00e1s que nunca en su madre. Pens\u00f3 que nunca la volver\u00eda a ver, pero sobre todo que ella lo buscar\u00eda incansable, in\u00fatilmente. Quiz\u00e1 \u2013un segundo antes de morir- nosotros tambi\u00e9n pensemos en la persona que amamos.\u00a0 Pero Alberto no muri\u00f3. Los soldados lo creyeron muerto, lo enterraron poco profundo y huy\u00f3 cuando no hab\u00eda nadie; busc\u00f3 ayuda, se recuper\u00f3 en un hospital, se escap\u00f3 del hospital, comparti\u00f3 tres meses con su madre y luego ingres\u00f3 a las FARC: \u201cAntes de que me mataran\u201d. Seis a\u00f1os despu\u00e9s, en 1994, supo que su madre hab\u00eda desparecido.\u00a0 -Era una viejita rezandera y la desaparecieron \u2013recuerda Alberto, con el ojo derecho apagado por una cicatriz- En ese momento, mi mam\u00e1 era la persona que yo m\u00e1s quer\u00eda. Yo era un hijo muy querido por la viejita. Ella me consent\u00eda mucho, porque yo era el hijo menor. Me daba mucho pesar no volver a ver a la vieja. \u00a0 La historia de Alberto me record\u00f3 que muchos guerrilleros tambi\u00e9n les escriben cartas a sus familias. Y en ellas hablan de la paz con esperanza, casi podr\u00eda decirse que con ilusi\u00f3n. Me qued\u00e9 pensando, sobre todo, en la carta que Antonio, un guerrillero del Frente 30, le escribi\u00f3 a su madre: Ismael -8 a\u00f1os en las FARC- asegura que, con las palabras de la jerga guerrillera, se podr\u00eda escribir un diccionario. En seguida indica algunos ejemplos: cuando quieren mencionar el lugar donde duermen, los guerrilleros dicen caleta; de ah\u00ed se desprende la palabra caletear, que se refiere a las relaciones \u00edntimas. El acto de robarle la pareja a un compa\u00f1ero se llama parrillar y quien lo ejecuta, parrillero. El guerrillero hambriento se conoce como mochado y el que repite almuerzo, como repelador. \u201cSocio y socia es que son socios sentimentalmente \u2013explica Ismael, con la mirada fija en sus manos-. Porque aqu\u00ed no se puede decir esposa, aqu\u00ed el matrimonio no existe, existen los socios de caleta\u201d. \u00a0 \u00a0\u00a0 Nuestra Diana Isabel, maravillosa y sabia, me escribe cartas tan lindas que reflejan tu belleza espiritual \u2013le escribi\u00f3 Nelson a la madre de su hija, que muri\u00f3 hace once a\u00f1os en un operativo del ej\u00e9rcito-. En todos sus gestos, sonrisas, palabras, escritos, est\u00e1s reflejada, mi adorada Deisy. Muchos guerrilleros han perdido a sus parejas en bombardeos, combates o emboscadas. Pero transcurre el tiempo y algunos no dejan de escribirles. Hace cinco o seis a\u00f1os, Irene \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 -11 a\u00f1os en las FARC- vio por \u00faltima vez a su primer novio: lo vio acercarse decidido a trav\u00e9s del campamento, lo vio entregarle una carta sin pronunciar palabra y lo vio desaparecer, con una comisi\u00f3n de las FARC, en los senderos invisibles de la monta\u00f1a. No lo vio morir, d\u00edas m\u00e1s tarde, con las costillas rotas en un accidente. Tard\u00f3 varios a\u00f1os en reunir el coraje para leer una carta que ya no podr\u00eda contestar. Sigue siendo el amor de su vida.\u00a0 No existen palabras \u2013ni en la jerga guerrilla ni en ninguna otra jerga- para describir la tristeza irreparable de ciertas p\u00e9rdidas.\u00a0\u00a0 Escribieron cartas de amor Edgar Allan Poe y Lord Byron, \u00a0Ernest Hemingway y Martha Gellhorn, Frida Kahlo y Diego Rivera, Juan Carlos Onetti e Idea Vilari\u00f1o, Jean Paul Sartre y Simone de Beauvoir, Harper Lee y Truman Capote. Es dif\u00edcil concebir a un artista sin cartas de amor. Y las cartas de ciertos artistas valen su peso en oro. El a\u00f1o pasado, un coleccionista neoyorkino pag\u00f3 137 mil d\u00f3lares por las cartas que Frida Kahlo le escribi\u00f3 a Josep Bartol\u00ed, su amante espa\u00f1ol. S\u00f3lo eran 25. Ciertamente costaron mucho m\u00e1s que su peso en oro.\u00a0 Los medios tambi\u00e9n saben sacarle jugo a las cartas de personajes famosos. El Diario de Mendoza titula \u201cAmada m\u00eda\u201d. \u00a0El Cosmopolitan, \u201cCartas de amor de grandes personajes\u201d. Arcadia, \u201c10 famosas cartas de amor\u201d. BBC, \u201cCartas que han hecho historia\u201d. Clar\u00edn, \u201cLas 10 cartas m\u00e1s sorprendentes de la historia\u201d. En casi todos los art\u00edculos mencionan escritores como Ernest Hemingway, Gustave Flaubert y Franz Kafka. En casi ninguno mencionan al genio de la literatura irlandesa, James Joyce, quiz\u00e1 porque sus cartas a Nora Barnacle est\u00e1n m\u00e1s cerca de la suciedad er\u00f3tica que del amor rom\u00e1ntico:\u00a0 Te habr\u00e1n impresionado las cosas sucias que te escribo. Quiz\u00e1s pienses que mi amor es una cosa sucia. Lo es, querida, en algunos momentos. Te sue\u00f1o a veces en posiciones obscenas. Imagino cosas muy sucias. Las otras cartas, la mayor\u00eda, me parecen demasiado prudentes. Pero siempre habr\u00e1n vistosas \u00a0excepciones: la carta en que Frida Kahlo insulta a Diego Rivera por sus frecuentes infidelidades. La carta en que Simone de Beauvoir le explica al escritor Nelson Algren, su amante, por qu\u00e9 nunca dejar\u00e1 a Sartre \u2013ni a Par\u00eds- para vivir con \u00e9l en Estados Unidos. O la carta que Antoine de Saint-Exup\u00e9ry le dirige, pocos d\u00edas antes de morir, a un amor imposible: \u201cNo hay m\u00e1s Principito, hoy d\u00eda ni jam\u00e1s. El Principito est\u00e1 muerto o se volvi\u00f3 totalmente esc\u00e9ptico. Un Principito esc\u00e9ptico no es m\u00e1s un Principito. Estoy resentido con usted por estropearlo\u201d. El escritor argentino Ignacio Uranga dijo que para sobrevivir hab\u00eda que aferrarse a las palabras como a un salvavidas. Quiz\u00e1 por eso se han escrito tantas cartas desde los campamentos guerrilleros y desde cualquier campo de batalla: la BBC public\u00f3 cuatro de las doscientas treinta mil cartas que dejaron los soldados ca\u00eddos durante la primera guerra mundial. Y la nobel de literatura, Svetlana Aleksi\u00e9vich, cuenta que los soldados sovi\u00e9ticos, durante la guerra de Afganist\u00e1n, escond\u00edan dos copias de una misma carta, una en la pierna derecha y la otra en el pecho, porque no sab\u00edan qu\u00e9 parte del cuerpo les dejar\u00edan las bombas enemigas. Los libros son pretensiosos: se escriben con la esperanza de perdurar, m\u00e1s all\u00e1 de la muerte, en la memoria de m\u00faltiples generaciones. Las cartas son nobles: se escriben con la esperanza de perdurar, m\u00e1s all\u00e1 de la muerte, en la memoria de una \u00fanica persona: la persona que amamos. En octubre del 2015, el reportero sueco Aylan Kurdi encontr\u00f3 una carta en el Mar Egeo, protegida por una bolsa herm\u00e9tica, escrita en \u00e1rabe iraqu\u00ed y firmada dulcemente por Hamody (diminutivo de Mohamed). Todo indica que el remitente, antes de morir en las aguas del mediterr\u00e1neo, quiso salvar su \u00faltima carta de amor:\u00a0 Rosa es maravillosa cuando r\u00ede, cuando me hace sentir celos, cuando se arregla el cabello, cuando me da un beso. Para aquella a quien le entrego mi secreto y por quien muero. \u00c9ste es un beso m\u00edo. Del humilde y amoroso Hamody. Los n\u00e1ufragos las escriben para despedirse y los artistas para desahogarse. Liudmila Quincose, una poeta cubana, escribe cartas por encargo. Hace quince a\u00f1os colg\u00f3 un cartel en la puerta de su casa -\u201cEscriban\u00eda Dollz. Se escriben cartas de amor a cualquier hora. Cartas de negocios y cartas de suicidas de 8.30 a.m. a 3.00 p.m.\u201d- y desde entonces no ha parado de recibir encargos, incluso desde el extranjero. Esto significa que las cartas son nobles, pero tambi\u00e9n son universales.\u00a0 Los guerrilleros las escrib\u00edan durante las pausas de la guerra. Cuando el secretariado las prohibi\u00f3 -porque pod\u00edan facilitarle informaci\u00f3n al enemigo- los m\u00e1s desesperados las escrib\u00edan a escondidas o con la secreta complicidad de sus mandos. Yo encontr\u00e9 27 cartas de amor en un campamento de las FARC. Casi todas escritas a mano, probablemente con las mismas manos que empu\u00f1aron un fusil. Y en muchas cartas, como Nelson, hablan de la paz con esperanza. \u00a0Casi podr\u00eda decirse que con ilusi\u00f3n. El tiempo va de prisa, hace 11 a\u00f1os que t\u00fa partiste y nuestra beba ignoraba en qu\u00e9 mundo viv\u00edamos, eran tiempos duros, la guerra rondaba en todo el pa\u00eds como aligerando el viaje de la muerte. Mi amada Deisy, te comunico que todo indica que la guerra va a terminar, por ahora es la noticia del a\u00f1o y nuestras familias est\u00e1n muy felices.\u00a0 \u00a0 Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "De las palabras no se vuelve El lado oscuro del coraz\u00f3n 52 a\u00f1os de guerra La lluvia no da tregua La tristeza irreparable Las cartas son nobles", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/las-mujeres-de-la-mesa-viviamos-en-un-infierno/", "titulo": "LAS MUJERES DE LA MESA VIV\u00cdAMOS EN UN INFIERNO", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle Mirian Rojas* caminaba segura con unas sandalias doradas por el corredor de la cafeter\u00eda. Su vaporosa blusa amarilla y jeans se meneaban al comp\u00e1s de sus caderas. Con un bolso peque\u00f1o se sent\u00f3 diagonal a una mesa donde yo estaba. Sus ojos miraban a la puerta con curiosidad como si estuviera esperando a alguien. Ten\u00eda la intuici\u00f3n de que era ella. De facciones finas, ojos color miel y piel trigue\u00f1a, se inclin\u00f3 para recoger un papel que hab\u00eda ca\u00eddo de sus manos. La joven de 32 a\u00f1os es una de las 489.687 mujeres que han sufrido acoso, persecuci\u00f3n, desplazamiento y prostituci\u00f3n forzada en zonas de conflicto armado, y una de las 94 mil que han sido violadas en once departamentos del pa\u00eds, seg\u00fan un informe de la ONG Oxfam Internacional. Hab\u00edamos convenido, a trav\u00e9s de una amiga, que nos encontrar\u00edamos a las 10 de la ma\u00f1ana cerca de la terminal de motos, donde se traslada a la gente de Valledupar al \u00a0corregimiento de La Mesa. Me levant\u00e9 de la silla y me dirig\u00ed a la mesa donde estaba sentada. \u2013 Hola Mirian, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1? \u2013 \u00bfUsted es la persona que habl\u00f3 con Yorlei*? Pens\u00e9 que no iba a venir e a iba perder el viaje. \u2013 Aqu\u00ed estoy. \u00bfQuiere tomar algo? \u2013 Un jugo, por favor. El mesero trajo un jugo a la mesa. Mirian tom\u00f3 el vaso entre sus dedos y bebi\u00f3 un sorbo. Conoc\u00ed a Yorleidi cuando contact\u00e9 a su padre para que me alquilara una habitaci\u00f3n en una de las fincas de La Mesa. Le pregunt\u00e9 si conoc\u00eda alguna amiga o conocida que hubiera sido objeto de abuso sexual por parte de los hombres de David Hern\u00e1ndez Rojas, alias \u201839\u2019, jefe paramilitar que se tom\u00f3 el corregimiento.* \u2013Yo conozco a una pelada que se llama Mirian. Vive cerca del corregimiento, no s\u00e9 si quiera hablar. Ella ten\u00eda 17 a\u00f1os cuando le ocurri\u00f3 eso. Yo apenas ten\u00eda 15 y est\u00e1bamos en el colegio. Ella qued\u00f3 marcada entre las peladas del pueblo, aunque hubo otras, solo que guardan lo que saben por pena y no dicen nada, porque aqu\u00ed despu\u00e9s de la desmovilizaci\u00f3n hubo gente que dec\u00eda que a las muchachas les gustaba subir a los campamentos de los \u2018paras\u2019 por plata. \u2013 \u00bfY t\u00fa crees que fue as\u00ed? Yorleidi voltea su mirada y meneando la cabeza dice fuerte: \u2013 No. Las obligaron. A las peladas las amenazaban que si no acced\u00edan a subir bajaban a matarlas o les mataban alg\u00fan familiar. Cuando los pap\u00e1s iban a reclamarle a alias \u201839\u2019 o a alias \u201838\u2019, o a algunos de los jefes \u2013porque sus hombres acosaban a las muchachas\u2013 les dec\u00edan que deb\u00edan llevar pruebas y si no se comprobaban las acusaciones, la pasar\u00edan muy mal\u201d. Salud\u00e9 a Miriam, quien me extendi\u00f3 su mano. \u2013 Yorlei me coment\u00f3 que usted quer\u00eda saber sobre lo que nos ocurri\u00f3 a varias de nosotras cuando estuvieron los \u2018paras\u2019 en La Mesa. Un cierto nerviosismo se apodera de la joven, que empieza a jugar con el pitillo y no deja de mirar hacia la puerta. \u2013 \u00bfSobre qu\u00e9 vamos a hablar? \u00bfEsto para qui\u00e9n es o qu\u00e9? Mirian me mira fijamente con cuidado. En su rostro se nota la lucha que ha tenido que librar para quitarse una estigma que ronda a las j\u00f3venes de regi\u00f3n. Sobre todo para desvirtuar los comentarios de los adultos, convencidos de que las muchachas se les ofrecieron a los paras para cocinarles y lavarles la ropa. \u2013 Sobre lo que usted quiera contar de su experiencia durante la \u00e9poca en que los \u2018paras\u2019 estuvieron all\u00e1. \u2013 Yo puedo hablar, pero aqu\u00ed no. \u00bfPor qu\u00e9 no hablamos en un sitio m\u00e1s tranquilo? \u2013 Vamos al parque cerca del r\u00edo Guatapur\u00ed. Tomamos un taxi. Mirian s luce m\u00e1s relajada.\u00a0 \u2013 Mire la Sierra Nevada, \u2014me se\u00f1ala por la ventana del veh\u00edculo. Por el vidrio se ve la imponencia de los picos de las monta\u00f1as de la Sierra del Valle de Upar, tan trajinadas por la violencia que ha azotado a la poblaci\u00f3n del Cesar, en municipios, veredas y corregimientos. El recorrido dura quince minutos. Llegamos al parque que rodea al ancestral r\u00edo, donde por estas fechas muchas familias se van a ba\u00f1ar y hacen paseo de olla. Nos sentamos en una banca. Le hago una broma para distensionarla y su sonrisa revela unos dientes blancos perfectamente alineados que iluminan su rostro. \u2013 Yo no pude estudiar. Esa violencia fren\u00f3 muchos proyectos de la gente. Llegu\u00e9 hasta grado 11 de bachillerato, eso fue en el 2000. Adem\u00e1s, uno carga con un estigma, que se vuelve verg\u00fcenza, y m\u00e1s adelante le digo porqu\u00e9.\u00a0 Mira hacia el horizonte donde se ven las monta\u00f1as despejadas, sus ojos se humedecen y se lleva las manos al rostro tratando de detener las l\u00e1grimas. Para ella, los recuerdos del abuso son como sombras que la acompa\u00f1an y por a\u00f1os ha tratado de sobreponerse a eso que llama su pesadilla. \u2013 Es una forma de desahogarme, porque por mucho tiempo lo he callado. Solo lo saben mi familia y dos amigas. Con mi mam\u00e1 llegamos a un acuerdo para no decirle nada a mi pap\u00e1, porque yo sab\u00eda que ir\u00eda a reclamarle a \u201839\u2019, y este lo pod\u00eda matar. Ni tampoco a mis dos hermanos mayores. Por varios a\u00f1os me sent\u00ed sucia y llegu\u00e9 a pensar que no val\u00eda nada como mujer. Me encerraba en mi casa y dej\u00e9 de ir al colegio cuando supe que estaba embarazada. Cuando ve\u00eda a los \u2018paras\u2019 pasar por mi casa me daba miedo, porque cre\u00eda que me iban a sacar a la fuerza para llevarme al monte. Como cuando sacaban a la gente de las casas y se los llevaban, acus\u00e1ndolos de guerrilleros. Bebe agua de la botella que compramos en la tienda. \u2013 He luchado por superar lo que me pas\u00f3 porque f\u00edsicamente qued\u00e9 muy mal. Estropeada, llena de moretones. Todav\u00eda tengo la sensaci\u00f3n de su peso encima de m\u00ed, con armas y proveedores que apretaban mi est\u00f3mago, mientras me obligaba a moverme. Me golpe\u00f3 el rostro tratando de evitar que lo alejara con mis brazos. Fue in\u00fatil, era muy fuerte. Aun as\u00ed lo ara\u00f1\u00e9 en el rostro y trat\u00e9 de patearlo con mis pies. Lo que hizo no se lo deseo a ninguna mujer, porque eso te marca para toda la vida y te vuelve prevenida con los hombres. Los dolores en el est\u00f3mago pasaron, pero los que quedaron en el alma no se van a borrar nunca. La violaci\u00f3n envenen\u00f3 mi cuerpo. No olvido su rostro, jadeando y sonriendo como si hubiera sido un juego. Eso golpe\u00f3 mi vida por mucho tiempo. Siempre que iba a salir ten\u00eda susto de volv\u00e9rmelo a encontrar. Por eso es injusto que ahora digan que muchas muchachas eran las mozas de esos tipos, sin saber qu\u00e9 pas\u00f3 y tenerlos que ver todos los d\u00edas. Restablecer el nombre de uno es tan dif\u00edcil. \u2013 \u00bfUsted supo qui\u00e9n fue? \u2013 Con el tiempo supe qui\u00e9n fue. Se llamaba Arturo Fuentes Hern\u00e1ndez, alias Piter, estuvo en La Mesa cuando lleg\u00f3 alias \u201839\u2019 con su gente y, en 2002, comand\u00f3 un grupo urbano del frente Juan Andr\u00e9s \u00c1lvarez en La Jagua de Ibirico. Cuando lo ve\u00eda pasar por mi casa o el colegio \u00e9l se re\u00eda, yo lo miraba y escup\u00eda en el suelo. Sent\u00eda asco. \u2013 Est\u00e1bamos en el colegio. Recuerdo que permanec\u00eda en el ret\u00e9n a la entrada del pueblo y me hab\u00eda echado el ojo. Cuando pas\u00e1bamos por all\u00ed \u00e9l estaba con un compa\u00f1ero, controlando a la gente que iba a entrar en el pueblo. Una vez me vio y le dijo a uno que montaba motocicleta que lo reemplazara. Yo iba con otra compa\u00f1era de camino a casa. \u2018Piter\u2019 empez\u00f3 a echar piropos, que de las dos la que le gustaba era yo. Nos dec\u00eda que nos pod\u00eda acompa\u00f1ar hasta la casa cuando sali\u00e9ramos del colegio, para no que no nos pasara nada. Como no le hac\u00edamos caso, \u00e9l sigui\u00f3 molestando hasta que se quedaba en la carretera y se devolv\u00eda al ret\u00e9n. Mi amiga lleg\u00f3 a decirme que ese tipo le daba miedo. Durante varios d\u00edas, la escena se repiti\u00f3. \u2018Piter\u2019 aparec\u00eda en el ret\u00e9n durante el turno que desde las 12 del mediod\u00eda se extend\u00eda hasta las 6 de la tarde, cuando la gente ya estaba en casa y la orden era no salir. Las dos colegialas sal\u00edan de estudiar a la una de la tarde y el paramilitar dejaba a otro encargado del ret\u00e9n para seguirlas.\u00a0 Mirian toma aliento. Dura en silencio un momento antes continuar su relato. \u2013 A los 17 a\u00f1os no ten\u00eda novio. Mi pap\u00e1 era muy celoso conmigo; no dejaba que nadie se me arrimara. Hab\u00eda un muchacho en el pueblo que se llamaba John Fredy y me molestaba. Me escrib\u00eda poemas en hojas de cuaderno con corazones y me invitaba los domingos a pasear por el corregimiento. Nosotros sal\u00edamos del colegio de estudiar y \u00e9l me mandaba razones con una compa\u00f1era, que si me pod\u00eda acompa\u00f1ar. Yo le mandaba a decir que s\u00ed. Un d\u00eda salimos con mi compa\u00f1era y con \u00e9l. Cogimos carretera destapada. El \u2018para\u2019 nos vio y se vino detr\u00e1s. John Fredy me cog\u00eda la mano, mientras mi compa\u00f1era se hac\u00eda la que no ve\u00eda nada. Habl\u00e1bamos de las tareas y me dec\u00eda palabras bonitas. Ese d\u00eda \u2018Piter\u2019 se interpuso entre John Fredy y yo. Le dijo que le fuera a avisar al pap\u00e1 que lo esperaban en la cancha de f\u00fatbol para censarlo. \u00a0\u201cPero r\u00e1pido pelado, le grit\u00f3. Que se vea\u201d. A John Fredy no le gust\u00f3, se despidi\u00f3 de nosotras, y sali\u00f3 corriendo. Cada d\u00eda, John Fredy se quedaba cerca al colegio donde Mirian sal\u00eda con la compa\u00f1era del colegio para acompa\u00f1arla hasta su casa por la polvorienta carretera. \u2018Piter\u2019 empez\u00f3 a conocerlo y se dio cuenta de que John Fredy y Mirian empezaron a salir. \u2013 \u201cAl \u2018para\u2019 no le gust\u00f3 ni cinco que John nos esperara. Me cont\u00f3 que un d\u00eda le dijo que no se molestara en ir hasta el colegio por m\u00ed, que \u00e9l nos cuidaba y que se ahorrara ir hasta all\u00e1. Mi amiga me dec\u00eda que el tipo empez\u00f3 a obsesionarse conmigo y era peligroso. Igual le pas\u00f3 a otras muchachas del colegio, varios paras empezaron a molestarlas y a acosarlas cuando sal\u00edan de estudiar, a la una de la tarde\u201d. \u2013 Eso fue un domingo. Fue por la tarde. Yo hab\u00eda quedado con John de encontrarnos muy cerca de La Mesa, por la v\u00eda que lleva a El Mam\u00f3n para salir a pasear. Aprovech\u00e9 que mi pap\u00e1 y mis hermanos hab\u00edan ido al Valle, al mercado, para vender mango y pl\u00e1tano que produc\u00edan en la finca. Le dije a mi mam\u00e1 que me iba a encontrar con Viviana*, una compa\u00f1era del sal\u00f3n para hacer una tarea. Nos encontramos con John Fredy y salimos a caminar tomados de la mano. \u00c9l era muy cari\u00f1oso conmigo. Siempre ten\u00eda un poema escrito en una hoja para leerlo. Cuando nos sentamos en el prado vimos acercarse a cuatro tipos de esos, entre ellos \u2018Piter\u2019 y nos dijo: \u00a0\u201cVean a los dos tortolitos, como est\u00e1n de cari\u00f1osos\u201d. Los tres tipos cogieron a la fuerza a John Fredy; \u00e9l trat\u00f3 de soltarse, pero los tres hombres eran muy fuertes y se lo llevaron. Qued\u00e9 sola con \u2018Piter\u2019 y este empez\u00f3 a tratar de abrazarme y besarme en la cara a la fuerza. Yo me par\u00e9 y trat\u00e9 de alejarlo con todas mis fuerzas, pero no pude. \u00c9l se abalanz\u00f3 sobre m\u00ed, trat\u00f3 de quitarme la blusa y yo no dejaba. Entonces, comenz\u00f3 a desabotonarme el jean y me lo baj\u00f3 hasta las rodillas, fue cuando le cog\u00ed la cara y lo ara\u00f1\u00e9. Me arranc\u00f3 los cucos y empez\u00f3 a violarme mientras buscaba mi boca para darme besos y a decirme groser\u00edas, que yo estaba muy buena, que s\u00f3lo era para \u00e9l, que me olvidara de John Fredy, que \u00e9l no era hombre para m\u00ed, hasta que decid\u00ed quedarme quieta, no forcejear m\u00e1s. El \u2018para\u2019 me grit\u00f3 que por qu\u00e9 no me mov\u00eda si me estaba haciendo \u2018rico\u2019; yo volte\u00e9 la cara y con una mano alcanc\u00e9 a separarlo de m\u00ed. Al rato sonaron tres disparos; yo grit\u00e9 porque sab\u00eda que los que se llevaron a John Fredy lo hab\u00edan matado. \u2018Piter\u2019 empez\u00f3 a decirme: Mirian vuelve a tomar agua y me hace un gesto con la mano para que espere.\u00a0 \u2013 Me puse a llorar y me dol\u00eda todo el cuerpo. \u00c9l se levant\u00f3 y empez\u00f3 a arreglarse el pantal\u00f3n camuflado que ten\u00eda en los tobillos, hasta se le cay\u00f3 la pistola. Los tres tipos que se llevaron a John Fredy llegaron al sitio donde yo estaba. \u00a0\u201cLa pas\u00f3 bien, no, jefe, \u2014le dijeron\u2014 con est\u00e1 sardinita\u201d y se re\u00edan. \u2018Piter\u2019 les pregunt\u00f3 d\u00f3nde dejaron el cuerpo y le respondieron que m\u00e1s abajo, \u201cpor una ca\u00f1ada\u201d. Yo me incorpor\u00e9 y me sub\u00ed el pantal\u00f3n. Sent\u00eda asco. Los tipos se re\u00edan y dec\u00edan que \u201ceso me pasaba por andar con noviecito del pueblo\u201d. El cabello y la ropa quedaron impregnados con hierba seca y chamizos; los paracos se alejaron de all\u00ed y \u2018Piter\u2019 me grit\u00f3 que si contaba algo mataba a mi pap\u00e1 y a mis hermanos por guerrilleros. Yo sent\u00eda que me estaba ahogando y empec\u00e9 a caminar. Me sent\u00e9 en un tronco y lloraba escandalosamente, maldec\u00eda a \u2018Piter\u2019, me sent\u00eda sucia, siempre tengo en mi cabeza esos momentos. Sal\u00ed a buscar el cuerpo de John Fredy y lo encontr\u00e9 bien abajo, estaba boca arriba y ten\u00eda dos tiros en el pecho y uno en la frente. Su camisa estaba empapada de sangre, me devolv\u00ed para pedir auxilio. Sal\u00ed a la carretera y me encontr\u00e9 con un se\u00f1or que pasaba a caballo. Le dije que abajo en la ca\u00f1ada hab\u00eda un muchacho muerto y que la familia viv\u00eda cerca de la vuelta, donde hoy est\u00e1 la estaci\u00f3n de Polic\u00eda. El se\u00f1or dijo que le avisaba a la familia cuando pasara por all\u00ed, me pregunt\u00f3 que c\u00f3mo sab\u00eda, yo le dije que hab\u00eda escuchado varios tiros por la ca\u00f1ada. Yo no quer\u00eda dejarlo solo. Esper\u00e9 cerca de all\u00ed hasta que llegara alguien de su familia. Mirian esper\u00f3 por casi media hora sentada al borde la carretera. El pap\u00e1 de John Fredy baj\u00f3 al sitio con el hermano mayor, lo reconoci\u00f3 y se puso a llorar. Mand\u00f3 a traer una mula y como pudo lo carg\u00f3 para llev\u00e1rselo. Adolorida regres\u00f3 a su casa. Cuando lleg\u00f3, el instinto de su mam\u00e1 le avis\u00f3 que hab\u00eda pasado algo y le pregunt\u00f3 si estaba bien. Ten\u00eda ganas de vomitar y fue al ba\u00f1o. Despu\u00e9s se dirigi\u00f3 a su cuarto. Su mam\u00e1 la sigui\u00f3 y le pregunt\u00f3 si le hab\u00eda pasado algo.\u00a0 \u2013 Mirian, mija, d\u00edgame \u00bfqu\u00e9 le pas\u00f3? Cu\u00e9nteme. Usted tiene algo.\u00a0 En medio del llanto le dijo que un paramilitar la hab\u00eda violado, pero no le dio muchas explicaciones. Solo que cuando se dirig\u00eda a la casa de su compa\u00f1era Viviana, los \u2018paras\u2019 la subieron a una camioneta y se la llevaron monte arriba. La mam\u00e1 le pregunt\u00f3 si lo conoc\u00eda, ella le dijo que lo hab\u00eda visto cerca del colegio y que la segu\u00eda cuando caminaba de regreso a la casa. \u2013 Mamita, no le vaya a decir nada a mi pap\u00e1, porque lo matan y matan a mis dos hermanos, se lo ruego por favor. \u00c9l me amenaz\u00f3 que si dec\u00eda algo yo tambi\u00e9n me mor\u00eda, porque en este pueblo las mujeres sobraban. No les diga nada, \u00bfs\u00ed?, que sea entre las dos. Los matan si usted les cuenta sobre esto. Su madre acept\u00f3 el acuerdo. Lo que qued\u00f3 en el aire fue qu\u00e9 iban a hacer si ella quedaba embarazada.\u00a0 Mirian sigui\u00f3 asistiendo al colegio. Despu\u00e9s de la violaci\u00f3n, su comportamiento cambi\u00f3. Casi no com\u00eda ni dorm\u00eda. Viv\u00eda atemorizada de volver a encontrar a \u2018Piter\u2019 en el ret\u00e9n. Para sentirse segura le dijo a uno de sus hermanos que la esperara fuera del colegio y la acompa\u00f1ara hasta la casa. Le cont\u00f3 a su amiga lo que hab\u00eda pasado y esta le dijo que a una vecina, que se llamaba Paola*, tambi\u00e9n la hab\u00eda violado otro paramilitar, que era mando medio, y le dec\u00edan el Indio. Este lleg\u00f3 a su casa con dos paramilitares m\u00e1s y la sac\u00f3 a la fuerza. A pesar de que su pap\u00e1 se opuso, la subi\u00f3 a una camioneta y se la llev\u00f3 para un campamento. Un d\u00eda sinti\u00f3 n\u00e1useas y sali\u00f3 del sal\u00f3n para ir al ba\u00f1o, ten\u00eda ganas de vomitar. La situaci\u00f3n se repiti\u00f3 durante varios d\u00edas y su amiga le dijo que estaba embarazada. Sinti\u00f3 miedo, sobre todo pensando en la reacci\u00f3n de su pap\u00e1 y sus hermanos.\u00a0 \u2013 Piter no volvi\u00f3 al ret\u00e9n. Lo hab\u00edan sacado del pueblo y lo pusieron en otro cerca de una finca que hab\u00eda en El Mam\u00f3n y hoy se conoce como La Casona. All\u00ed alias \u201839\u2019 hab\u00eda sacado corriendo a los due\u00f1os y todo el mundo sub\u00eda desde Valledupar para pagarle vacuna. \u2018Piter\u2019 me manten\u00eda vigilada, quer\u00eda saber qu\u00e9 hac\u00eda, con qui\u00e9n hablaba, si ten\u00eda novio. Un d\u00eda puso a dos tipos a seguirme en moto porque baj\u00e9 hasta la entrada donde hab\u00eda una tienda, frente al colegio. Los tipos esperaron que yo saliera con un mercado y despu\u00e9s me siguieron hasta que entr\u00e9 a la casa. \u00c9l se cre\u00eda mi due\u00f1o. \u2013 Eso fue terrible. Mi mam\u00e1 compr\u00f3 uno de esos test de embarazo que venden en las farmacias y examin\u00f3 la orina. Ten\u00eda tres semanas. Yo le cont\u00e9 que me daban mareos y n\u00e1useas y me advirti\u00f3 que deb\u00eda hacer algo. \u00bfQue si quer\u00eda tenerlo? Para mis amigas deb\u00ed haber tomado una pastilla para no quedar embarazada, pero quise tener al ni\u00f1o. Me tuve que retirar del colegio, ya estaba terminando bachillerato. Mi mam\u00e1 me envi\u00f3 a donde una t\u00eda en Pueblo Bello cuando empez\u00f3 a crecer la barriga, con todas las historias posibles, a pesar de la oposici\u00f3n de mi pap\u00e1. Eso fue un drama. La gente empez\u00f3 a decirle a \u00e9l que yo me hab\u00eda metido con un paramilitar, que este me hab\u00eda dejado pre\u00f1ada y por eso hab\u00eda salido corriendo de all\u00e1. Cargu\u00e9 con el estigma de que yo, como otras muchachas, nos hab\u00edamos convertido en las \u2018mozas\u2019 de los hombres de \u201839\u2019. \u2013 \u00bfY en Pueblo Bello, qu\u00e9 hizo? \u2013 Mi t\u00eda me cuid\u00f3. Al principio no de buena gana, me aconsej\u00f3 un d\u00eda que abortara, que no pod\u00eda tener un hijo de esos hombres, que ten\u00eda que sac\u00e1rmelo. Me dijo que conoc\u00eda a una comadrona que me pod\u00eda dar un remedio y lo expulsaba r\u00e1pido, pero yo no quise. Me habl\u00f3 de la violencia desatada all\u00e1 por los tipos y las matanzas que hubo. Los desplazamientos y la persecuci\u00f3n de l\u00edderes y campesinos cuando mandaba alias \u201838\u2019. \u2013 Bien. Se llama Miguel y tiene 15 a\u00f1os. Yo lo amo. Los primeros d\u00edas de nacido, cuando lo ve\u00eda en la cama, yo no hac\u00eda sino llorar y me preguntaba por qu\u00e9 me hab\u00eda pasado eso, pero \u00e9l no tiene la culpa de lo ocurrido. Yo le he dicho que \u00e9l y el pap\u00e1 son dos personas distintas. Lo quiero mucho, vivo para \u00e9l. Est\u00e1 en el colegio en Valledupar y quiero que estudie para que sea alguien. Que estudie y vaya a la universidad. Verlo me ayuda a lidiar con mi carga, como llamo a la violaci\u00f3n. He trabajado en un sal\u00f3n de belleza. Vivo en arriendo y ahora trabajo en una tienda de ropa; todo lo que gano es para \u00e9l. Despu\u00e9s de todo esto, mi pap\u00e1 no quiso volverme a hablar porque se sent\u00eda traicionado, todo porque yo no quer\u00eda que le pasara algo.\u201d \u2013 Unas amigas, aunque no tienen ni\u00f1os, quedaron embarazadas de los paracos y nunca dijeron qu\u00e9 hicieron con el beb\u00e9 o si abortaron. Algunas todav\u00eda viven en el pueblo y cuando nos vemos prefieren callar sobre lo que ocurri\u00f3. Quiz\u00e1s ver a mi ni\u00f1o les recuerda que iban a ser madres adolescentes como yo.\u00a0 En La Mesa hubo mucha cobard\u00eda. Las familias sab\u00edan que sus hijas eran el trofeo de los hombres de alias \u201839\u2019, pero se hac\u00edan las que no sab\u00edan nada. Por miedo, y despu\u00e9s por verg\u00fcenza. No quer\u00edan que les dijeran que su hija era la moza de tal o cual paramilitar.\u00a0 Para algunos, especialmente los viejos de hoy, no hab\u00eda muchacha de all\u00e1 sana. Todas subieron a los campamentos a prostituirse, a lavarles los uniformes. \u00c9ramos sus cocineras, sus lavanderas y sus objetos sexuales, cuando en realidad muchas mujeres eran sus esclavas. Sin embargo, algunas de ellas ven\u00edan de Valledupar, las tra\u00edan al corregimiento o las contrataban en el Valle, y a ellos les quedaba f\u00e1cil decir que eran de La Mesa. Quedamos con dos estigmas: frente al pueblo, como las \u2018amigas\u2019 de los violadores, y frente a los paras como sus mozas. Para la gente del pueblo era f\u00e1cil se\u00f1alarnos como \u2018las f\u00e1ciles\u2019 y para ellos como sus \u2018objetos\u2019. Y no \u00e9ramos ni lo uno ni lo otro, cuando en realidad nos secuestraban para violarnos y humillarnos. Otras se iban con ellos por miedo a que las mataran o desaparecieran a sus pap\u00e1s o hermanos. No ten\u00edamos salida: ni para la gente de all\u00e1 ni para los paramilitares. Las mujeres de La Mesa viv\u00edamos en un infierno. A las que nos atrevimos a tener los ni\u00f1os, a no abortar, nos toc\u00f3 decirles que sus pap\u00e1s se fueron de viaje por trabajo a Venezuela. Eso lo hice yo. Un d\u00eda fui a un caf\u00e9 Internet a ver d\u00f3nde estaban T\u00e1chira y Maracaibo para explicarle al ni\u00f1o el sitio donde estaba su pap\u00e1. Tocaba echarle un cuento para poder responder las preguntas que hac\u00eda. \u2013 \u00bfQu\u00e9 ha sido lo m\u00e1s dif\u00edcil para usted? \u2013 Lidiar con mi familia. Sobre todo la de mi pap\u00e1, para que no lo miren a uno feo. Algunas de las muchachas violadas han salido para Valledupar a trabajar como aseadoras, como empleadas de servicio dom\u00e9stico o como meseras de restaurantes. All\u00e1 nadie lo mira a uno mal ni lo se\u00f1alan. Uno ya entiende lo que pas\u00f3 y el ni\u00f1o es una muestra de eso, pero \u00e9l no tiene la culpa, por eso no abort\u00e9. Toca seguir viviendo y salir adelante. Todas las noches cuando lo acuesto le doy gracias a Dios por d\u00e1rmelo.\u00a0 En La Mesa no se sabe el n\u00famero exacto de las mujeres abusadas durante los siete a\u00f1os que dur\u00f3 el sometimiento de sus pobladores, por parte del frente M\u00e1rtires del Valle de Upar de las AUC. Como Mirian, muchas j\u00f3venes quisieran tener acompa\u00f1amiento y entrar a uno de los programas de Reparaci\u00f3n de la Unidad de V\u00edctimas del gobierno, pero tienen miedo. \u2013 Es que si visibilizamos lo que nos ocurri\u00f3 tenemos verg\u00fcenza que nos se\u00f1alen como las \u2018putas\u2019 de los paras. Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "La violaci\u00f3n El embarazo El estigma", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/frentes-contra-el-hambre/", "titulo": "FRENTES CONTRA EL HAMBRE", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle La Instituci\u00f3n Educativa Eustaquio Palacios es un lugar al que se entra sin haber llegado. Est\u00e1 ubicada en el barrio El Lido, a menos de 300 metros de la glorieta que da entrada al barrio Silo\u00e9, en la comuna 20 de Cali. Una malla de alambre la separa de la calle. Mientras se camina por la acera contigua, cualquiera se podr\u00eda detener y pasar algunos minutos viendo c\u00f3mo hacen ejercicios de educaci\u00f3n f\u00edsica en las canchas. O caminar un poco m\u00e1s y encontrarse con un profesor tratando de impartir clase a pocos metros de la calle, en un sal\u00f3n en el que el ruido de los estudiantes se confunde con el de los carros y las motos. Durante el descanso, hablamos con Camilo Andr\u00e9s M\u00e9ndez, muchacho de cejas pobladas y dientes cubiertos por brackets. Camilo es estudiante de la instituci\u00f3n desde cuarto a\u00f1o, est\u00e1 pr\u00f3ximo a graduarse, y dice que normalmente reciben pan, avena, yogurt y alguna fruta a la hora del refrigerio, pero que es insuficiente y tiene que ir a la cafeter\u00eda a comprar otras cosas para quedar satisfecho: \u2013 Aunque much\u00edsimas otras personas no pueden ir. Adem\u00e1s, este es un colegio que recibe personas de estratos 1 y 2, incluso de estrato 0 en condiciones muy vulnerables. Yo ten\u00eda antes unos compa\u00f1eros, que eran como unos primos, y viv\u00edan extremadamente mal. No ten\u00edan dinero para nada, ni siquiera para el pasaje: ten\u00edan que venirse a pie. No ten\u00edan para ir a la cafeter\u00eda. A veces algunos les prest\u00e1bamos plata. Depend\u00edan mucho del refrigerio. Antes, nos cuenta, el refrigerio que les daban estaba compuesto por arroz, fr\u00edjoles, garbanzos, tajadas; incluso hab\u00eda casos en los que recib\u00edan carnes. Pero pronto, debido al desperdicio de comida al final de las jornadas, las directivas del colegio cerraron las cocinas y optaron por los refrigerios empacados. Pero Camilo recalca que no son suficientes, pues es un producto que no sacia el hambre, y que puede invertirse el dinero en otra cosa: un mejor alimento. Consciente de que el hambre es una de las causas de la deserci\u00f3n escolar, el Gobierno cre\u00f3 el Programa de Alimentaci\u00f3n Escolar PAE. Es un plan que brinda un complemento alimentario a ni\u00f1os y j\u00f3venes como Camilo. Fue ejecutado hasta el 2011 por el Icbf, y a partir de esa fecha pas\u00f3 a manos del Ministerio de Educaci\u00f3n, el cual recibi\u00f3 para el 2016 un presupuesto total de $678.000 millones. De esa cifra $31.700 millones fueron destinados al Valle del Cauca, y con esa cantidad el Gobierno cubri\u00f3 34 de los 42 municipios del departamento. Ante el d\u00e9ficit de cobertura, la gobernadora del Valle, Dilian Francisca Toro, declar\u00f3 en aquel entonces que la meta era ampliar el programa a 125.000 estudiantes. Pero el desaf\u00edo result\u00f3 mayor. En el 2016, la diputada a la Asamblea, Mariluz Zuluaga, denunci\u00f3 que de los 129.000 estudiantes matriculados en instituciones p\u00fablicas hasta el momento en el Valle del Cauca \u2013cifra que para el 2017 ascendi\u00f3 a 230.000-, s\u00f3lo el 51% obten\u00eda este beneficio. De acuerdo con el Secretario de Educaci\u00f3n del Valle, Bernardo S\u00e1nchez, la cobertura estuvo garantizada para la totalidad de los estudiantes hasta abril de ese a\u00f1o, pero luego tuvieron que priorizar a los m\u00e1s peque\u00f1os debido a la falta de recursos.\u00a0 Luz Marina Isaza es licenciada en Ciencias Sociales y ense\u00f1a en el mismo colegio desde 2010. Tiene el cabello corto y la sonrisa ben\u00e9vola. Sostiene que en el lugar, por albergar j\u00f3venes que provienen de la zona de ladera, hay estudiantes cuyo \u00fanico alimento en la ma\u00f1ana es lo que comen a la hora del refrigerio. Y est\u00e1 de acuerdo con Camilo en que el plan de alimentaci\u00f3n que est\u00e1n recibiendo muchos alumnos es a\u00fan insuficiente para mitigar el hambre que sufren a diario.\u00a0 Nos dice que se requiere de una mayor organizaci\u00f3n y una identificaci\u00f3n m\u00e1s puntual de las carencias de alimentaci\u00f3n, ya que, dadas las caracter\u00edsticas del estudiantado en la instituci\u00f3n, adem\u00e1s de aquellos que vienen de la zona de ladera, tambi\u00e9n vienen otros estudiantes de sectores cercanos, quienes tal vez no tengan esa misma necesidad. \u2013 Y el hecho de mezclar en un mismo lugar muchachos de estrato 1 o 2 con muchachos inclusive de estrato 4 genera cierta limitaci\u00f3n para algunos a la hora de manifestar su necesidad, porque de alguna manera entre ellos mismos se viven ciertas verg\u00fcenzas. Para algunos con el refrigerio es suficiente, pero hay otros que realmente necesitan mucho m\u00e1s. Y, a veces, el refrigerio no es suficientemente nutritivo. Por eso, cuando el refrigerio llega al sal\u00f3n de clase, Luz Marina identifica a los estudiantes que cree que tienen mayores necesidades, y les hace entender el valor que tiene el alimento en ese instante. Y, de manera muy informal, les dice al resto que quien no lo quiera lo deje ah\u00ed, no lo tome ni lo vaya a dejar tirado porque est\u00e1 perjudicando a otro ni\u00f1o al que s\u00ed le hace falta. En los meses de mayo y septiembre del 2016, la Contralor\u00eda General realiz\u00f3 visitas a otras instituciones educativas de car\u00e1cter p\u00fablico y encontr\u00f3 fallas en el proceso de almacenamiento y tratamiento de los alimentos. Observ\u00f3 el estado de descomposici\u00f3n en el que llegaban y la falta de atenci\u00f3n a la fecha de vencimiento cuando eran entregados. Buscando despejar estas dudas, hablamos con Beatriz Helena Guti\u00e9rrez, supervisora del PAE en el colegio. Ella empieza por aclarar que lo que se reparte es una raci\u00f3n industrializada, lo que quiere decir que las se\u00f1oras a su cargo no preparan nada: solo reparten el alimento que viene seg\u00fan la minuta programada. Nos explica que la minuta es avalada por el operador de turno, la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n y las nutricionistas, y que entregan este tipo de raci\u00f3n porque en el colegio no hay cocina; porque hay otros colegios en donde s\u00ed las hay, y en ellos la modalidad de alimentaci\u00f3n se llama \u201cpreparada en sitio\u201d. Acerca del almacenamiento de los productos cuenta que todos los d\u00edas llega un carro que es apto para manipulaci\u00f3n de alimentos y los productos se almacenan en refrigeradores o en canastillas, seg\u00fan cada necesidad; tambi\u00e9n dice que si llegan a sobrar alimentos se invitan a algunos ni\u00f1os que quieran repetir.\u00a0 Pero el hambre no solo habita en los centros educativos; existe poblaci\u00f3n adulta, marginada y desempleada que a diario sufre para conseguir las comidas del d\u00eda. De la mano de Ingrid L\u00f3pez, comunicadora social de la Universidad Aut\u00f3noma, recorremos el Banco de Alimentos de Cali. Ingrid es la encargada del \u00e1rea de comunicaciones y con ella caminamos por los 3.000 metros cuadrados de superficie de un edificio alto y blanco. Tenemos que seguir las cintas amarillas dispuestas en el suelo, que delimitan el paso de las personas dentro del lugar, pues el sendero es compartido por veh\u00edculos de recolecci\u00f3n y personas uniformadas que van de un lado a otro, seg\u00fan la urgencia.\u00a0 Afuera, en un parqueadero grande, disponen de nueve camiones para el transporte de los productos. Una vez llegan, la recolecci\u00f3n y el proceso de tratamiento de las frutas es inmediato. Varias personas, parte de una n\u00f3mina de 50 trabajadores, las descargan y las dividen en canastas con su nombre y caracter\u00edsticas.\u00a0 En el punto en donde se guarda la fruta prevalece el color azul claro de las zonas refrigeradas. Un aviso en la entrada dice \u201cuse guantes\u201d. Otro exige mantener la higiene personal, desinfectarse, desinfectar las superficies y verificar la potabilidad del agua. Un trabajador comprueba el estado de la fruta para escoger en qu\u00e9 canastas va a ir: la que viene muy deteriorada por los golpes o el paso del tiempo es puesta en unas cajas que indican que ser\u00e1 usada como pulpa para jugo; las que est\u00e1n en buen estado se destinan para su consumo directo. A pesar de este filtro, en las canastas ya organizadas para consumo directo se alcanzan a ver algunas frutas magulladas. En otras, m\u00e1s adelante, est\u00e1 el nombre del producto, con las especificaciones del caso y su fecha de vencimiento.\u00a0 \u2013Todo lo que aqu\u00ed se trae, se da en una mejor forma \u2013dice Ingrid, y cuenta que la operaci\u00f3n del Banco beneficia a m\u00e1s de 45.000 personas, a trav\u00e9s de 220 organizaciones sociales, asistiendo en la alimentaci\u00f3n a poblaciones de ni\u00f1os y ancianos, comedores comunitarios, instituciones prestadoras de salud y personas en procesos de rehabilitaci\u00f3n. La \u00fanica condici\u00f3n, aclara, es que a cambio entreguen un aporte econ\u00f3mico de 300 pesos por cada kilo de alimentos que reciben: el valor es simb\u00f3lico.\u00a0 Conforme se avanza en el recorrido, el olor a maracuy\u00e1 y a cebolla cala hasta los huesos. Para los beneficiarios del Banco de Alimentos es una bendici\u00f3n, y es f\u00e1cil entender que para las empresas sea un buen negocio. Ingrid comenta que muchas compa\u00f1\u00edas de comida prefieren hacerles donaciones porque estas representan un 125% en reducci\u00f3n tributaria. Dicho de otro modo: sale m\u00e1s barato regalar comida que pagarle impuestos al Estado. Sin embargo, aunque sean vistas como negocio, estas obras de caridad evitan el desperdicio innecesario de alimentos: en Colombia, un pa\u00eds en el que seg\u00fan el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n se desperdician alrededor de 10 millones de toneladas de alimentos por a\u00f1o, cada raci\u00f3n que vaya a parar a manos necesitadas es un aporte significativo en la lucha diaria contra el hambre. \u2013El tema del hambre es uno de los m\u00e1s sensibles que tiene nuestro pa\u00eds \u2013dice Walter Paz, 33 a\u00f1os, barba de d\u00edas, camisa Polo de rayas-.\u00a0 \u00c9l, quien lleva el cabello hacia la izquierda, del que siempre se desprende un mech\u00f3n que cae a su frente por m\u00e1s que lo intente acomodar, es el creador de De menos a m\u00e1s. Empez\u00f3 con esta fundaci\u00f3n hace m\u00e1s de 12 a\u00f1os con el fin de \u201cayudar a la comunidad cale\u00f1a a recuperar su dignidad\u201d, por medio de programas sociales, pues seg\u00fan dice, este valor se ha perdido en todos los campos de la vida nacional:\u00a0 \u2013 Dignidad para ser buenos profesionales, dignidad para entender la problem\u00e1tica que est\u00e1 viviendo la ciudad, por lo m\u00ednimo\u2026 \u2013 enfatiza al instante\u2013, dignidad para que vos se\u00e1s un actor, un ente social activo en las soluciones de tu pa\u00eds.\u00a0 La fundaci\u00f3n tiene una l\u00ednea ambiental, que consiste en limpieza de parques y r\u00edos, acciones de reciclaje y siembra de \u00e1rboles. Esta, sin embargo, no es su fuerte. Walter dice que no han encontrado qui\u00e9n los ayude a impulsarla.\u00a0 La segunda l\u00ednea, en cambio, representa el mayor logro de De menos a m\u00e1s, est\u00e1 centrada en fomentar los valores familiares a trav\u00e9s de un proyecto de nutrici\u00f3n, del que se desprenden dos comedores comunitarios que, si bien benefician a toda la poblaci\u00f3n, est\u00e1 dirigido especialmente a ni\u00f1os de entre los 3 y los 17 a\u00f1os. Promueven la ense\u00f1anza del ingl\u00e9s, franc\u00e9s y alem\u00e1n a ni\u00f1os entre 6 y 17 a\u00f1os. Tambi\u00e9n, esta fundaci\u00f3n brinda apoyo a los planes de intervenci\u00f3n que, desde la carrera de psicolog\u00eda de la Universidad Javeriana, atienden problemas de consumo de droga, falta de educaci\u00f3n sexual y acompa\u00f1an a los menores de 14 a\u00f1os en el manejo de su tiempo libre y su alimentaci\u00f3n.\u00a0 Una tercera l\u00ednea, aunque todav\u00eda en fase de desarrollo, est\u00e1 enfocada en la construcci\u00f3n de espacios de ba\u00f1o, cocina y lavadero, dado que algunas familias, por tener sus casas en terrenos de 30 a 50 metros cuadrados, tienden a olvidar las divisiones dentro del lugar, lo que puede provocar focos de infecciones a futuro. Por \u00faltimo, una cuarta l\u00ednea se concentra en el fortalecimiento mental de los beneficiarios de sus programas, y promueve este trabajo como una fuente de recursos para salir adelante.\u00a0 \u2013De esa manera creemos que podemos generar dignidad \u2013dice Walter. *** Sandra Pineda, quien cre\u00f3 el programa Cali Llenita, dice que todos los d\u00edas se da cuenta de la falta de preocupaci\u00f3n de las personas por el pr\u00f3jimo.\u00a0 Cali Llenita es una campa\u00f1a que lleva un a\u00f1o y medio de existencia y que busca brindar un refrigerio a los ni\u00f1os que laboran en los sem\u00e1foros ubicados alrededor del parque de El Ingenio, lugar al que llegan personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad provenientes del oriente de la ciudad y sus zonas aleda\u00f1as. Naci\u00f3 \u201cpor el deseo de aportar y hacer algo frente a las dificultades que, d\u00eda a d\u00eda, otras personas sufr\u00edan\u201d.\u00a0 \u2013 Empez\u00f3 por una necesidad. Una necesidad de ver realmente qu\u00e9 pod\u00eda aportar y qu\u00e9 pod\u00eda hacer en vez de quejarme. Porque la mayor\u00eda de la gente simplemente habla y se quejar, y dice que esto no est\u00e1 bien, tenaz que pase esto, tenaz lo que pasa con los ni\u00f1os; pero, bueno, \u00bfqu\u00e9 hacen? Es decir, estamos en una sociedad en donde nosotros aportamos y hacemos parte de ella, entonces, \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 el granito de arena que uno aporta? Esa fue la idea y el principio de la campa\u00f1a de Cali Llenita: tomar la decisi\u00f3n, en serio, de pensar, hacer y ayudar. Por esta raz\u00f3n Sandra sale cada quince d\u00edas, aunque antes lo hac\u00eda cada ocho, a recorrer en su auto las 21 paradas que tiene la campa\u00f1a para ofrecer los refrigerios. Hoy, por supuesto, no es la excepci\u00f3n. Son cerca de las 2 de la tarde. El sol cae con furia, aunque lo rodean algunas nubes oscuras.\u00a0 \u2013 Dios te bendiga \u2013 le dice a un ni\u00f1o en una de las primeras paradas. Despu\u00e9s de \u00e9l, llegan otros. Saben qu\u00e9 significa que Sandra est\u00e9 ah\u00ed. Ella intenta educarlos: que no se pasen las calles antes del sem\u00e1foro y que sepan compartir y entender que a todos les tiene que tocar algo. Les acaricia la cara con ternura cuando les habla. A lo lejos, las personas que van en los buses del MIO y en los dem\u00e1s carros la miran y quiz\u00e1 se les atraviese el pensamiento com\u00fan de \u201cpor eso es que siguen pidiendo\u201d.\u00a0 Pero Sandra, de cabello casta\u00f1o con algunas canas y una sonrisa de perfecta dentadura que armoniza con sus ojos caf\u00e9s, aclara: \u2013 Ellos no piden comida, ellos est\u00e1n trabajando, porque es una necesidad de primer orden, y yo les traigo comida.\u00a0 Y a\u00f1ade con satisfacci\u00f3n que, si bien empezaron repartiendo 25 refrigerios, han llegado a dar hasta 300. Nunca sabe a ciencia cierta hasta qu\u00e9 horas ir\u00e1: todo termina cuando acaban los abrazos, las caricias, las gracias y la comida. El sol ya ha desaparecido. Un aguacero parece inminente.\u00a0 \u2013 \u00bfY si llueve?\u00a0 \u2013 \u00a1Nos mojamos! \u2013responde, y enciende el auto de nuevo. El d\u00eda apenas empieza. Rafael Aguado es moreno, flaco y muy alto. Es tecn\u00f3logo en electr\u00f3nica y funcionario de la Pastoral Social de la Arquidi\u00f3cesis, pero se desempe\u00f1a como trabajador social.\u00a0 Acuerpada, en\u00e9rgica y amable, Patricia Morales ocupa el mismo cargo que Rafael en la Pastoral Social de Cali. Los dos aplican su lema \u201cHacia un nuevo liderazgo del servicio\u201d entre los distintos oficios que realizan, como el de administrar estrategias para que los comedores sean auto sostenibles.\u00a0 El mejor ejemplo es el programa Padrinos del Amor, que naci\u00f3 en el 2004 en convenio con el Banco de Alimentos, para involucrar a la comunidad religiosa en asuntos sociales. Rafael y Patricia cuentan que el prop\u00f3sito del programa es que un voluntario con suficientes recursos econ\u00f3micos cubra los gastos de alimentaci\u00f3n de una persona vulnerable, por medio de una \u201ccuota solidaria o recuperadora\u201d.\u00a0 \u2013 En un principio se ped\u00eda un monto pero ahora nos aportan con lo que nos quieran dar-, dice Patricia.\u00a0 Rafael aclara que aunque el fin es financiar los comedores comunitarios, lo importante es que los padrinos conozcan a sus \u201cahijados\u201d, que se interesen por sus problemas, que descubran a los habitantes de una ciudad invisible y que sufre: ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes, drogadictos, madres gestantes, habitantes de la calle, desplazados, entre otros. Para lograr un mayor inter\u00e9s en los voluntarios, la Pastoral les permite escoger a los Padrinos qu\u00e9 comedor y a qui\u00e9nes quieren apoyar, con el compromiso de asistir a algunos eventos que la Arquidi\u00f3cesis tiene pensados para los beneficiados, como capacitaciones laborales o reinserci\u00f3n social: los voluntarios escogen qu\u00e9 realidad quieren conocer.\u00a0 De esta manera los Padrinos aportan con dinero para la campa\u00f1a, el Banco da los suministros y los \u201cahijados\u201d reciben un almuerzo diario preparado en los comedores. \u00bfPero qu\u00e9 tipo de alimentos reciben los beneficiados? Los que el Banco les pueda dar. Porque la nutrici\u00f3n, cuenta Rafael, es un factor complejo que no siempre pueden tratar.\u00a0 \u2013 Con los beneficiados no se trabaja la recuperaci\u00f3n nutricional porque habr\u00eda necesidad de implementar desayunos, refrigerios, cenas\u2026 No. Con los Padrinos se trabaja la mitigaci\u00f3n del hambre.\u00a0 Visto desde una perspectiva econ\u00f3mica, la nutrici\u00f3n es un privilegio que no todos los Padrinos est\u00e1n dispuestos a pagar, ya que cinco raciones de alimento diarias para una persona necesitada es m\u00e1s costoso que lo que una cuota altruista puede cubrir. Sin embargo, Patricia aspira a que el proyecto deje de ser privado y empiece a recibir financiaci\u00f3n del Gobierno.\u00a0 Deja claro que el Padrinazgo no es mero asistencialismo, por lo que ni los comedores ni la Arquidi\u00f3cesis tienen la obligaci\u00f3n de alimentar gratis a la poblaci\u00f3n vulnerable.\u00a0 \u2013 A la gente no hay que darle todo. Cuando las cosas no te cuestan no las valoras \u2013 afirma y despu\u00e9s mira hacia la ventana. Sus ojos brillan. Por un instante su mente se aleja de la oficina en la Pastoral. Afuera, un reciclador busca en la basura qu\u00e9 llevarse a la boca. Tres son las grandes manifestaciones del hambre: las enfermedades como la desnutrici\u00f3n, el retraso en la estatura o el desarrollo incompleto de los ni\u00f1os; la subnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, que aparece con una ingesta menor de 1.500 calor\u00edas al d\u00eda; y la malnutrici\u00f3n, que se entiende como falta o exceso de nutrientes en el organismo. S\u00ed, la sobreingesta de comida es un factor que perjudica la seguridad alimentaria de la poblaci\u00f3n mundial, es un monstruo que ni los programas del Gobierno, ni el Banco de Alimentos, ni los comedores comunitarios pueden vencer por cuenta propia, \u00bfc\u00f3mo pueden los frentes contra el hambre cambiar nuestros h\u00e1bitos alimenticios?\u00a0 Una vez revisada la Encuesta de Situaci\u00f3n Nutricional en Colombia \u2013ENSIN- del a\u00f1o 2015, queda claro que los productos procesados est\u00e1n ocupando el espacio que las comidas tradicionales ten\u00edan en los hogares del pa\u00eds, pues en la dieta de los colombianos es cada vez m\u00e1s com\u00fan encontrar alimentos procesados, con altos contenidos de grasas saturadas y trans, az\u00facares refinados, carbohidratos y sodio. Como resultado de estos nuevos h\u00e1bitos, los datos presentados demuestran que el exceso de peso en menores en edad escolar -5 a 12 a\u00f1os- se increment\u00f3 de 18,8%, en 2010, a 24,4%. Adem\u00e1s, uno de cada cinco adolescentes \u201313 a 17 a\u00f1os- presenta exceso de peso. Y uno de cada tres j\u00f3venes adultos -18 a 64 a\u00f1os- tiene sobrepeso, mientras que uno de cada cinco es obeso. En concreto: el 56,4% de la poblaci\u00f3n adulta de Colombia aparece en la cara contraria de la problem\u00e1tica del hambre. Ante un panorama como el anterior, por s\u00ed mismo alarmante, se suman otros factores que alimentan el hambre en Cali. Sandra espera que la acci\u00f3n que realizan con la poblaci\u00f3n m\u00e1s necesitada logre resultados que vayan m\u00e1s all\u00e1. -Esperemos que ellos aprendan a educarse, a ser amables, a decir buenos d\u00edas, a decir un gracias, a verse mejor, a que su apariencia mejore. Por ejemplo, a dos o tres personas les hemos conseguido trabajo, pero no han seguido en ellos, lo abandonan. Y tampoco podemos hacer todo por ellos. No podemos obligarlos a que vayan, pero les damos la oportunidad. Y tambi\u00e9n les abrimos su perspectiva del mundo.\u00a0 Lamentablemente a ellos les ense\u00f1aron a ser pobres, a vivir en la pobreza y ese chip hay que cambiarlo.\u00a0\u00a0 La falta de conciencia por parte de los ciudadanos frente al flagelo del hambre es clara, pero tambi\u00e9n hay que reconocer que quienes la sufren olvidan el prop\u00f3sito que tienen fundaciones y campa\u00f1as como De menos a m\u00e1s y Cali Llenita. M\u00e1s que brindar una ayuda alimentaria, se trata de hacer que estas poblaciones se sacudan las excusas, las pocas posibilidades de su entorno, y las vean \u201cno con ojos de pobreza sino con ojos de oportunidad\u201d, como dice Walter. En las invasiones de la ladera o del Distrito de Aguablanca abundan las familias desplazadas por el conflicto armado. Los m\u00e1s afortunados levantan sus viviendas en zonas de alto riesgo y se dedican al comercio informal. Los menos, intentan subsistir con una cartelera mal escrita y un pocillo de pl\u00e1stico con el que piden limosna. A ellos no s\u00f3lo les arrebataron su tierra: tambi\u00e9n les quitaron su seguridad alimentaria. \u00bfC\u00f3mo se nutren los campesinos convertidos en ciudadanos a la fuerza? No lo hacen.\u00a0 Ni ellos ni los que ya viv\u00edan ah\u00ed. Los ingresos no alcanzan para conseguir carne, l\u00e1cteos, frutas, verduras o alimentos ricos en prote\u00ednas y minerales. S\u00f3lo es suficiente para las harinas como papas, arroz o pl\u00e1tanos, con lo que satisfacen una falsa llenura que no alimenta. Anthony Lake, director ejecutivo de la Unicef, cree que entre la desnutrici\u00f3n y la miseria se forma un c\u00edrculo vicioso. Lake explica que el hambre causa problemas de aprendizaje en los ni\u00f1os, y una educaci\u00f3n deficiente reduce las opciones para salir de la pobreza. Si bien la ENSIN del 2015 dice que la inseguridad alimentaria en los hogares se redujo del 57,7% al 54,2%, ya los datos de la misma encuesta realizada en el a\u00f1o 2010 aclaraban que desplazados, recicladores y habitantes de la calle hac\u00edan parte del 42,7% de la poblaci\u00f3n que vive en condiciones de inseguridad alimentaria. Si bien existen programas, fundaciones, campa\u00f1as y planes para enfrentar al hambre, es necesario que, en a\u00f1os futuros, el gobierno nacional y sus instituciones empiecen a centrar su atenci\u00f3n en las causas y no en los efectos: de lo contrario, estar\u00e1n d\u00e1ndole continuidad a una problem\u00e1tica que hace da\u00f1o a la poblaci\u00f3n colombiana. Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "De la casa al colegio: el viaje por un refrigerio \u2013 \u00bfC\u00f3mo se hace el almacenamiento de los productos? Los frentes Las complejidades que se esconden tras un bostezo", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/petroleo-y-sangre-huellas-del-destierro/", "titulo": "PETR\u00d3LEO Y SANGRE, HUELLAS DEL DESTIERRO", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle Est\u00e1 arrodillado al lado derecho de su camioneta, una Chevrolet Luv 96. Al otro lado de la calle un vecino escucha los gritos amenazantes de los secuestradores y enciende las luces del antejard\u00edn. El Coste\u00f1o, un paramilitar, sujeta a Luisa por la espalda. Ella al sentirse atacada, grita y se despiertan algunos habitantes del sector. Bernardo puede notarlo porque las ventanas de las casas empiezan a resplandecer. Implora piedad mientras piensa en sus hijos \u201ctan peque\u00f1os y fr\u00e1giles\u201d. El sicario hala la corredera de la pistola nueve mil\u00edmetros para cargarla y en seguida aprieta el gatillo. En ese momento, Bernardo despierta. Tiene la misma pesadilla, al menos tres veces al mes, desde hace m\u00e1s de quince a\u00f1os. Es un hombre de aproximadamente 68 a\u00f1os. Tiene el rostro surcado por arrugas, es de contextura media y vive en el barrio Mel\u00e9ndez, al sur de Cali. Suele saludar con una sonrisa y nadie percibe a simple vista la tragedia que soporta. Son las tres de la tarde y en su casa la temperatura llega a 37 grados. La casa tiene escasos cinco metros de frente por diez de fondo y un segundo piso con balc\u00f3n. En \u00e9l hay rosas blancas, anturios amarillos, una flor del desierto y una jaula con tres canarios. Al entrar, en la derecha de la sala hay unos muebles con imitaci\u00f3n de piel, un televisor de 20 pulgadas junto a la ventana y un computador de torre en la esquina del fondo. Encima del computador reposa un cuadro del Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas que acompa\u00f1a a la familia desde hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os. Su esposa, Luisa Marcela Marmolejo, una santandereana de pura cepa, es de esas mujeres que sirven un caf\u00e9 reverberante a las tres de la tarde, mientras uno se tuesta con el sol. Saluda mientras dispone la mesa y se despide con amabilidad. La casa queda en silencio. Bernardo toma el vaso de caf\u00e9 y sus manos tiemblan. Fue el sexto hijo de una familia humilde de Buga, su ni\u00f1ez estuvo atravesada por dificultades econ\u00f3micas, su padre fue jornalero y \u00e9l debi\u00f3 trabajar desde peque\u00f1o para colaborar en su casa. Con esfuerzo logr\u00f3 graduarse del Instituto T\u00e9cnico Agr\u00edcola y poco tiempo despu\u00e9s fue contratado como visitador por el entonces Incora (Instituto para la Reforma Agraria). \u201cPrimero iba al Cauca, verificaba que la gente invirtiera los pr\u00e9stamos y analizaba la viabilidad de otros cr\u00e9ditos. Un d\u00eda necesitaban a alguien para que hiciera esas mismas labores en Santander y como pagaban m\u00e1s, acept\u00e9. Me tocaba la zona de Wilches, Sabana de Torres y Lebrija. Esa parte que es m\u00e1s costa que Santander\u201d. La zona era muy peligrosa, exist\u00edan estaciones de bombeo de petr\u00f3leo que la Esso le hab\u00eda entregado a Ecopetrol a\u00f1os atr\u00e1s. Por ello diversos grupos armados hac\u00edan presencia, \u201cera una disputa por dinero\u201d, estaban las AUC apoyadas por el Ej\u00e9rcito y las guerrillas del EPL, el ELN y las FARC. \u201cEn las noches, en Sabana de Torres apagaban las luces, despu\u00e9s se escuchaban los disparos. A veces eran los paramilitares, a veces las guerrillas y, a veces los sicarios de alguien. Siempre ven\u00edan a buscar alguna persona. Un d\u00eda, incluso, vinieron a buscar a la hermana de Luisa Marmolejo, porque ella lideraba el sindicato de Ecopetrol\u201d. En Sabana de Torres, tan s\u00f3lo cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de fundado en 1920, comenzaron las primeras exploraciones petroleras por la Colombia Sindicate, en la regi\u00f3n de la Tigra. A pesar de los esfuerzos tempranos, la b\u00fasqueda fue infructuosa porque las tierras, a\u00fan ingobernables para sus nuevos habitantes, llevaron a la muerte a cientos por paludismo, picaduras de serpiente y ataques de tigres. Los norteamericanos que dirig\u00edan las obras decidieron abandonar y regalaron sus pertenencias al ferrocarril. Pero en el momento de recogerlas, para sorpresa de todos, desaparecieron sin dejar rastro, hasta un motor de una tonelada y metros de pisos en cemento. En ocasiones algunos hacendados llamaban por cr\u00e9ditos y aunque pose\u00edan las tierras, las hab\u00edan robado a otros y pretend\u00edan que se les ayudara en el \u201ctorcido\u201d de legalizarlas. Ofrec\u00edan plata, pero \u201cla honestidad est\u00e1 por encima de todo\u201d. Por no torcerse aparecieron los primeros enemigos: \u201cotros funcionarios colaboraron y consiguieron tierras, pero ahora los est\u00e1n procesando por complicidad con los paramilitares. Era evidente el enojo de esos criminales, incluso, algunos compa\u00f1eros me dec\u00edan que no me fuera a hacer matar\u201d. El Incora estuvo involucrado en el despojo de tierras en Magdalena Medio y el sur del Cesar. La revista Semana inform\u00f3 en 2013 que el Instituto Colombiano de Reforma Agraria cambiaba los listados de los beneficiarios de subsidios para compra de tierras y admit\u00eda la venta de los derechos a terceros en el Cesar, muy por debajo del precio real, mientras cientos de campesinos se ve\u00edan obligados a abandonar sus territorios. A\u00f1os m\u00e1s tarde, cuando Bernardo ya estaba casado con Luisa Marmolejo y ambos eran funcionarios p\u00fablicos, debido a presiones de jefes para favorecer a paramilitares en el robo de tierras, se retir\u00f3 del Incora. Consigui\u00f3 trabajo como chofer de Rodrigo Enr\u00edquez Delgado, el gamonal del pueblo que ganaba la mayor\u00eda de los contratos petroleros. Durante los trayectos por la regi\u00f3n, Bernardo empez\u00f3 a conocer las evidencias del saqueo. Los \u2018paracos\u2019 quemaban las tierras y si usted no ced\u00eda a la presi\u00f3n, al hambre de su familia o a los animales, iban y mataban a un hijo, a un primo, a veces a todos. Despu\u00e9s hac\u00edan papeles \u2018chimbos\u2019 con ayuda de notarios torcidos en Bucaramanga, Barrancabermeja o Floridablanca y se robaban las tierras. Yo no me prest\u00e9 para eso\u201d. Una ma\u00f1ana soleada de 1992, el matrimonio descubre que hay un proceso de licitaci\u00f3n en labores de reforestaci\u00f3n en Sabana de Torres. Ser\u00edan los encargados del vivero de Ecopetrol. En la noche escriben el proyecto. Se trasnochan, hacen las proyecciones de costos y presupuestos. Piden permiso en sus trabajos para no asistir y contin\u00faan as\u00ed durante cinco noches. Bernardo suele recordar el vivero: \u201cUno llega all\u00e1 por la carretera central de Sabana a Bucaramanga, en el kil\u00f3metro 18 toma el desv\u00edo para coger a las oficinas. Lo primero que se ve es un puesto de polic\u00eda. S\u00f3lo oficinas y despu\u00e9s est\u00e1n las dos estaciones de bombeo\u201d. La planicie se interrumpe por l\u00edneas de interminables tuber\u00edas que llevan el petr\u00f3leo desde all\u00ed hasta Barrancabermeja, donde est\u00e1 la refiner\u00eda. En la primera estaci\u00f3n queda el vivero. Una malla eslabonada rodea el extenso lote donde, sembradas en bolsas y materas, crec\u00edan desde rosales hasta pinos y caoba. Bernardo luchaba para sacar su familia adelante, mientras en las zonas rurales del Magdalena Medio, alias \u201cCamilo Morantes\u201d, junto a su hermano alias \u201cBraulio\u201d, dirig\u00edan las Autodefensas Campesinas del Santander. Estos paramilitares en 1996 se unieron al grupo del Cesar para conformar las Autodefensas Unidas del Santander y del Sur del Cesar (Ausac). Eran oriundos del Bajo Sim\u00e1cota, en el Carmen de Chucur\u00ed, de donde fueron desterrados por el ELN debido a los v\u00ednculos de los paramilitares con el MAS, un movimiento antisubversivo creado en la d\u00e9cada de 1980 por Guillermo Isidro Carre\u00f1o Lizarazo, un inspector de polic\u00eda de Santa Helena del Op\u00f3n, para exterminar simpatizantes de izquierda. Bernardo logr\u00f3 obtener el contrato del vivero y sinti\u00f3 que el esfuerzo de tantas noches sin dormir hab\u00eda valido la pena. Como el negocio era rentable compr\u00f3 tres casas, dos en Sabana de Torres, otra en Piedecuesta y una camioneta para transportar trabajadores. Todo iba bien, hasta que una ma\u00f1ana a fines de 1996, encontr\u00f3 en el suelo, al lado de la puerta de su casa en el barrio Carvajal, un panfleto firmado por Camilo Morantes, donde lo citaban a una \u201creuni\u00f3n\u201d en San Rafael de Lebrija, una vereda de Rionegro, municipio ubicado a 20 minutos por carretera, bajo el dominio de las Ausac. Su esposa le insisti\u00f3 para que no fuera, pero \u00e9l pens\u00f3 que \u201cera mejor dar la cara, porque con los \u2018paras\u2019 uno no sab\u00eda\u201d. El tel\u00e9fono suena. Aunque Bernardo lo tiene a escasos dos metros, decide ignorarlo, pero es molesto. La lumbrera del cielo revienta el techo de zinc en la casa del frente y los rayos de luz inundan la sala, mientras el timbre enloquecido suena sin parar. Salimos al balc\u00f3n, frente a la casa, se puede ver el barrio El Jord\u00e1n, un lomer\u00edo desierto, una marejada de cemento y tejas de Eternit, ni parecido a Sabana de Torres. Durante el d\u00eda, cuando el sol se riega a raudales, recuerda cu\u00e1n lejos est\u00e1 de todo por lo que luch\u00f3. El d\u00eda que recibi\u00f3 la nota, Bernardo llam\u00f3 a Rodrigo para ponerlo al tanto, pero a \u00e9l tambi\u00e9n lo hab\u00edan citado. Ambos estaban preocupados. En la zona el ELN hab\u00eda sacado a la Polic\u00eda; luego, a sangre y plomo, llegaron las Ausac. Algunos contratistas decidieron reunirse y pensar salidas, pero era imposible, todos sab\u00edan a qu\u00e9 se enfrentaban; hab\u00eda rumores de asesinatos a campesinos, de comerciantes arrojados a los cocodrilos y de incineraci\u00f3n de hombres vivos en la hacienda del paramilitar Camilo Morantes. \u2013 Imposible, -interrumpi\u00f3 un ingeniero de Ecopetrol-. El Ej\u00e9rcito est\u00e1 con los paras, la Polic\u00eda est\u00e1 con los \u2018paras\u2019. En el momento en que detecten que estamos en esas nos quiebran hasta las mascotas. No voy a exponer a mis hijas de esa forma. Rodrigo Enr\u00edquez Delgado y otras personas decidieron no asistir. En agosto de 1992 fueron sindicados de pertenecer al ELN por miembros de la Compa\u00f1\u00eda M\u00f3vil No. 2 del Ej\u00e9rcito y eso los hizo pensar que el verdadero prop\u00f3sito de la cita era asesinarlos. Bernardo, temeroso por la seguridad de su familia, asisti\u00f3 en la fecha acordada con la esperanza de encontrar s\u00f3lo una extorsi\u00f3n, \u201cal fin y al cabo ya estaba acostumbrado a que me vacunaran\u201d. Dos d\u00edas despu\u00e9s condujo hasta San Rafael de Lebrija. La reuni\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en el parque. Muchos de los asistentes llevaban sacos con dinero. El jefe paramilitar ni siquiera los recibi\u00f3, tampoco los cont\u00f3, pidi\u00f3 que los tiraran en un arrume. En estas ocasiones las v\u00edctimas sab\u00edan las consecuencias de entregar menos plata de la exigida. Hab\u00eda muchas personas, pero cuando lleg\u00f3 el turno de Bernardo el paramilitar lo interrog\u00f3: \u2013 Comandante, c\u00f3mo voy a saber eso. No tengo idea-, contest\u00f3, con gesto de terror. \u2013 Eso es lo malo con ustedes. Nunca saben nada-, replica el comandante al tiempo que manotea. Toma una hoja y parece leer unos datos. -Eso no importa, yo s\u00e9 lo suficiente: sus hijos salen a las siete al colegio, usted tiene una de las casas fiscales, una casa en el barrio\u2026 y otra en Piedecuesta, un carro nuevo\u2026 El paramilitar enumera las actividades de la familia con todo detalle y le impone un pago equivalente a 13 millones de pesos actuales. Le advierte que de no pagar lo antes posible lo matar\u00e1. Bernardo le pide una rebaja, pero Camilo Morantes no accede, en cambio le da otra opci\u00f3n: \u2013 Negro, usted no es de ac\u00e1 y simplemente por eso no deber\u00eda ser contratista. Yo calcul\u00e9 cu\u00e1nto paga cada quien. Le doy tres opciones: o paga, o se va o se muere. Por m\u00e1s avisado que est\u00e9, el soldado puede morir en la guerra\u00a0 Cuando lleg\u00f3 a su casa e hizo las cuentas junto a Luisa, obtuvo una verdad ineludible: no pod\u00edan pagar; el monto de la extorsi\u00f3n exced\u00eda por mucho sus ganancias. El salario m\u00ednimo para aquel entonces era de $203.826 pesos, y el comandante de las Ausac le ped\u00eda cinco millones \u2013casi 25 veces el salario mensual m\u00ednimo- con una frecuencia de \u201ccuando se me d\u00e9 la gana\u201d. Para evitar exponer a la familia y cumplir con el contrato, se trasladaron a Piedecuesta y decidieron que Bernardo viajar\u00eda cada tres d\u00edas a ocuparse de los asuntos del vivero. Pasaron cuatro meses y todo estaba en aparente calma. Pero una madrugada de abril, en 1997, mientras arreglaba la camioneta Chevrolet Luv para ir al trabajo, escuch\u00f3 los gritos de Luisa. Un hombre la tom\u00f3 por el cuello mientras le apuntaba con un arma. Otro criminal hizo que \u00e9l se arrodillara y le dispar\u00f3 a un lado. El hombre que sujetaba a Luisa lo empuj\u00f3 contra el and\u00e9n. Luego, ambos hombres obligaron a Bernardo a subir en la camioneta. Luisa se puso en pie y corri\u00f3 tras el veh\u00edculo. Llegaron hasta una zona rural. La polvareda no dejaba distinguir el paraje. El auto se detuvo y uno de los hombres baj\u00f3 a Bernardo, mientras el flaco grit\u00f3 desde el carro: \u201cCulebra ya sabes qu\u00e9 hacer\u201d y se march\u00f3 en el veh\u00edculo. Bernardo esperaba escapar de alguna forma; sab\u00eda que, de no hacerlo, morir\u00eda esa noche.\u00a0 \u2013 Mano, usted sabe qui\u00e9n nos mand\u00f3. El comandante le dijo que si no le pagaba lo mataba, \u00bflo recuerda?-, sentenci\u00f3 Culebra. Bernardo rog\u00f3 por su vida, le record\u00f3 a Culebra que ten\u00eda tres hijos peque\u00f1os que quedar\u00edan desamparados. El coste\u00f1o le dijo que si no lo mataba y Camilo Morantes lo descubr\u00eda, ir\u00edan por su familia al Cesar y se la tirar\u00edan a los cocodrilos. El criminal de las Ausac lo advirti\u00f3 para que no se le fuera a ocurrir algo, porque le disparar\u00eda sin pensarlo dos veces. Pas\u00f3 una hora y mientras Bernardo suplicaba, Culebra no disparaba. A las 5:30 a.m. tom\u00f3 la pistola y le apunt\u00f3 a Bernardo, quit\u00f3 el seguro del percutor y apret\u00f3 el gatillo. El fulminante no se encendi\u00f3 y la bala no sali\u00f3. Bernardo aprovech\u00f3 la \u00faltima oportunidad y sac\u00f3 desesperado la billetera. Sin escr\u00fapulos\u00a0 Bernardo descubre que ya oscureci\u00f3. Mientras limpia el sudor de su cara con la mano derecha, me invita seguir a la cocina. Apenas cabe una persona entre el refrigerador \u2013que no es nevera sino refrigerador de los que usan en las ventas de helado Colombina\u2013 y la pared. Se sienta y trata de continuar el relato. Es hora de beber su medicina. Se reincorpora y agita el frasco sobre su boca, \u201cno s\u00e9 ni d\u00f3nde tengo la cabeza\u201d.\u00a0 Algunos contratistas intentaron reunirse con Camilo Morantes para pedirle permiso de continuar con sus trabajos. Esa vez el paramilitar dispuso un cami\u00f3n para recogerlos en el parque de San Rafael de Lebrija y trasladarlos hasta su finca. Cuando llegaron estaban atemorizados. Bernardo se imagin\u00f3 que ah\u00ed los matar\u00edan, el lago de cocodrilos de Morantes era el terror para los habitantes del Magdalena Medio. Uno de los paramilitares, de tez negra, les dijo que el comandante trajo los animales para ajusticiar guerrilleros o disidentes de la causa del paramilitarismo.\u00a0 Dos hombres con capucha tricolor cargaban el cad\u00e1ver de un hombre. Hab\u00eda sido bastante golpeado. Morantes orden\u00f3 tirarlo sobre unos troncos y rociarle combustible. Les dijo a toda voz: \u201cEstas son las consecuencias de no pagar y ponerse de sapo: el que me jode, lo jodo; ni siquiera le devuelvo el cuerpo a la familia\u201d. Tom\u00f3 un papel, lo encendi\u00f3 y lo arroj\u00f3. Bernardo trat\u00f3 de reconocer la v\u00edctima para avisar a los familiares, pero no pudo. El cuerpo ard\u00eda. Los contratistas supieron que se acababa de sellar un pacto en contra de su voluntad: \u201cguardar silencio o morir\u201d. El paramilitar dej\u00f3 claro qui\u00e9n mandaba. Camilo Aurelio Morantes se aseguraba de sembrar el terror con actos como ese. No hubo murmullos entre los contratistas, el lugar qued\u00f3 gobernado por el m\u00e1s ininterrumpido silencio. Ahora ten\u00edan claro que no hab\u00edan ido a negociar. Pero no fueron los \u00fanicos en conocer el terror. El paramilitar empez\u00f3 a ordenar asesinatos selectivos y masacres indiscriminadas en Santander. El 16 de mayo de 1998, en un asalto a Barrancabermeja, municipio vecino, realiz\u00f3 una incursi\u00f3n que cobr\u00f3 la vida de siete personas y la desaparici\u00f3n de otras 25, once de las cuales fueron trasladadas hasta una de las veredas de Sabana de Torres, Mata de Pl\u00e1tano. All\u00ed fueron asesinadas. Al consultar las bases de datos del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica sobre masacres, asesinatos selectivos y secuestros, se registra que durante los a\u00f1os en que Camilo Morantes \u2013asesinado por orden de Carlos Casta\u00f1o en 1999- comand\u00f3 las Ausac, entre 1996 y 1999, se perpetraron en Santander 56 asesinatos selectivos, 56 secuestros y 12 masacres, atribuidos a presuntos paramilitares. Las cifras se concentran en mayor proporci\u00f3n en las zonas de incidencia de Ecopetrol como Barrancabermeja y Sabana de Torres. El fuego de la vida Bernardo toma un balde y empieza a seleccionar unas papas, la mayor\u00eda est\u00e1n da\u00f1adas. Los tub\u00e9rculos son las sobras de la tienda de una amiga, que por lo general se los regala \u201ccuando ya est\u00e1n fe\u00edtos para la venta\u201d. Se ve triste. Cuando su familia lleg\u00f3 a Cali todos debieron dormir en una bodega abandonada. Luego cuando pusieron la denuncia y un funcionario cometi\u00f3 el error de incluirlo solo a \u00e9l en el registro de desplazados quedaron a la deriva, sin ayuda del Estado. ****\u00a0 Culebra, nervioso porque el arma le hab\u00eda fallado, sac\u00f3 un cigarrillo con su mano izquierda, lo sujet\u00f3 con dificultad. Temblaba. Despu\u00e9s pregunt\u00f3 a Bernardo: \u2013 Usted fuma. \u2013 No fumo, pero tengo f\u00f3sforos, perm\u00edtame sacarlos. Los tengo en el bolsillo del pantal\u00f3n-, contest\u00f3 tartamudeando. Siempre los llevaba para quemar las puntas de los lazos de atar las macetas: \u201cas\u00ed no se deshilachaban\u201d. Bernardo se los pas\u00f3 y Culebra encendi\u00f3 el cigarrillo. El paramilitar le arrebat\u00f3 la billetera y la abri\u00f3. Cuando vio la foto de los ni\u00f1os sonriendo, lo empuj\u00f3 por el precipicio. Bernardo rod\u00f3 y de golpe en golpe lleg\u00f3 al fondo. Cuando se reincorpor\u00f3 no hab\u00eda nadie. Aunque la v\u00edctima estaba segura de la relaci\u00f3n de las Ausac con los hechos, denunci\u00f3 el secuestro como un hurto convencional.\u00a0 Bernardo continu\u00f3 trabajando en Ecopetrol durante un a\u00f1o m\u00e1s. En ese tiempo asesinaron a muchas personas en el pueblo, empleados suyos, conocidos e incluso al ex alcalde, amigo personal de la familia, Rodrigo Enr\u00edquez Delgado. La violencia se recrudeci\u00f3 y los Osorio Marmolejo decidieron abandonar Santander, despu\u00e9s de vender las casas \u201ca precio de huevo\u201d, como \u00e9l mismo dice. La muerte de Rodrigo Enr\u00edquez Delgado tiene muchas versiones. Al parecer, al bajar del veh\u00edculo para retirar dinero de un cajero, un hombre, que hab\u00eda sido empleado suyo, se acerc\u00f3 para saludarlo y le propin\u00f3 cinco disparos. Algunos rumores plantean que el sicario, aprovechando su condici\u00f3n de ex empleado, se aproxim\u00f3 para darle un abrazo y luego le vaci\u00f3 el rev\u00f3lver en el est\u00f3mago. Aunque Rodrigo \u00absiempre cargaba una escuadra\u00bb, ese d\u00eda no logr\u00f3 defenderse. Seg\u00fan el Registro \u00danico de V\u00edctimas, en Colombia, 6.8 millones de personas dejaron sus hogares por culpa del conflicto armado: El doble de la poblaci\u00f3n cale\u00f1a, toda la de Paraguay. 1,6 millones han recibido asistencia entre 2012 y 2014. El Gobierno habla de 3.1 billones de pesos en ayudas, un mill\u00f3n ochocientos mil pesos por hogar. Casi 50 mil hogares han recibido vivienda gratuita y otros sesenta mil han sido reubicados o reintegrados a sus territorios. Han indemnizado a medio mill\u00f3n de personas y otro medio mill\u00f3n ha recibido atenci\u00f3n psicosocial. Bernardo Osorio pertenece a los tres millones que han sido postergados o ignorados. La lucha por el reconocimiento de los derechos Al llegar a Cali, la familia Osorio Marmolejo intent\u00f3 solicitar el acompa\u00f1amiento del Estado. Primero, Bernardo y Luisa declararon ante la Unidad de Reacci\u00f3n Inmediata de la Fiscal\u00eda (URI). Luego, ante la Personer\u00eda. Los funcionarios, para evitar un fraude, los separaron para corroborar versiones. Sin embargo, por omisi\u00f3n o mala fe del empleado, s\u00f3lo Bernardo qued\u00f3 inscrito: no incluyeron en el registro a Luisa Marmolejo ni a sus hijos, y con ello quedaron marginados de cualquier beneficio o reconocimiento estatal. Seg\u00fan la Ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de Tierras, una v\u00edctima es toda persona que haya sufrido da\u00f1o \u2013de forma individual o colectiva- desde el 1 de enero de 1985 como consecuencia de vulneraciones a los derechos humanos en el marco del Conflicto Armado. Es decir, quien padeci\u00f3 un secuestro, desplazamiento, desaparici\u00f3n forzada, violencia sexual, minas antipersona, ataques contra la poblaci\u00f3n civil o despojo de tierras. \u00a0La familia hab\u00eda soportado al menos dos de los abusos contemplados en la Ley; sin embargo, la totalidad de sus miembros no fueron incluidos en el Registro \u00danico de V\u00edctimas. Esta negligencia impidi\u00f3 el acceso a los programas de reparaci\u00f3n y el Estado se instituy\u00f3 en segundo victimario \u201cpor acci\u00f3n u omisi\u00f3n\u201d de sus deberes con quienes han sufrido lo indecible. Esther J. Mulford es una trabajadora social y profesora jubilada de la Universidad del Valle, tiene amplia experiencia en capacitaci\u00f3n jur\u00eddica para sectores populares, piensa que una de las fallas del sistema de reparaci\u00f3n es que \u201cel ciudadano no sabe c\u00f3mo acercarse a reclamar porque siempre llega a pedir y no a exigir. A lo anterior a\u00f1ada el desconocimiento de la norma por parte del funcionario p\u00fablico. Sin embargo, el Estado no se preocupa por capacitar a sus funcionarios porque sabe que son temporales y dependen de los periodos que imponen las elecciones pol\u00edticas\u201d. El a\u00f1o pasado, despu\u00e9s de m\u00e1s de diez a\u00f1os de interponer derechos de petici\u00f3n, un juez fall\u00f3 una tutela a favor de la familia Osorio Marmolejo y orden\u00f3 incluir a los dem\u00e1s integrantes como v\u00edctimas. Ahora llevan a cabo un proceso contra el Estado, por lo cual Bernardo se muestra reacio a revelar su identidad. La \u00fanica ayuda que le han dado durante los \u00faltimos 16 a\u00f1os, son 1,8 millones, es decir, una cifra cercana a nueve mil pesos por mes para \u201cmitigar\u201d el sufrimiento de los cinco integrantes de la familia. Pedir la restituci\u00f3n de las tierras no figura dentro de sus opciones, ellos vendieron sus predios porque necesitaban huir. Volver a Sabana de Torres, a reclamar, implica muchos riesgos para la familia Osorio Marmolejo. Aunque Human Rights Watch cifra en 80 el n\u00famero de reclamantes bajo amenaza, algunos informes confiables estiman en m\u00e1s de 360 el n\u00famero de personas bajo mira de sus agresores. Y las denuncias ni siquiera alcanzan la cuarta parte de los casos de riesgo \u201cconcreto\u201d, \u201cserio\u201d y \u201cexcepcional\u201d registrados. ***\u00a0 A los 70 a\u00f1os, sentado en una butaca de madera, medio encorvado, sabe que todav\u00eda le quedan algunas batallas. Al fin y al cabo es un sobreviviente, si no lo mataron los paras, ni los a\u00f1os de hambre y penurias, soportar\u00e1 hasta que se haga justicia, hasta que le devuelvan un trozo de todo lo que perdi\u00f3. \u201c\u00bfSabe qu\u00e9 es lo m\u00e1s triste? Estaba desesperado. Un d\u00eda decidimos olvidar todo, tratar de borrar cualquier pendejada que no nos dejara salir adelante. Entonces vaci\u00e9 un gal\u00f3n de Thinner sobre las cajas repletas de papeles. Encend\u00ed un f\u00f3sforo que intent\u00f3 apagarse y lo dej\u00e9 caer sobre papeles. Inmediatamente se quemaron las cartas, las fotos y las colillas de la pensi\u00f3n. Ahora estoy pobre, sin un peso pal tinto. La llama en la sala de la casa cuando quem\u00e9 los papeles era tan grande que casi se prende el techo\u201d Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/balance-de-los-viajes-por-la-ciudad-difusa/", "titulo": "BALANCE DE LOS VIAJES POR LA CIUDAD DIFUSA", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle Ciudad Vaga naci\u00f3 inspirada en la revista Matador, una publicaci\u00f3n espa\u00f1ola de gran formato obsesionada por la calidad de los textos y la fuerza de las im\u00e1genes. Matador es una revista grande y radical entendida como la publicaci\u00f3n de una generaci\u00f3n que se propuso producir una \u00fanica edici\u00f3n anual hasta completar 28 en el 2022. La idea de hacer una publicaci\u00f3n propia singular como la espa\u00f1ola fue de Hern\u00e1n Toro, profesor de la Escuela de Comunicaci\u00f3n Social que junto con los profesores Patricia \u00c1lzate, Juli\u00e1n Gonz\u00e1lez y quien escribe estas l\u00edneas tiramos del barco para que Ciudad Vaga iniciara su viaje. En este n\u00famero llegamos a la edici\u00f3n 18. Desde su creaci\u00f3n, Ciudad Vaga se ha pensado como una revista a contracorriente de las tendencias dominantes. A la tendencia por la miniaturizaci\u00f3n opone un formato grande. Ante el dominio de la policrom\u00eda presenta la totalidad de sus contenidos en blanco y negro. A la dictadura de las historias cortas, presenta textos de largo aliento; a la prevalencia por la inmediatez opone historias de profundidad investigadas a lo largo de un semestre. Ha sido una escuela de periodismo narrativo y gr\u00e1fico.\u00a0 En la revista hemos tenido una vocaci\u00f3n por la experimentaci\u00f3n y la artesan\u00eda: la tipograf\u00eda de su logo fue creada desde cero y los n\u00fameros de sus p\u00e1ginas, grandes, porosos y de tama\u00f1os irregulares, han sido puestos manualmente p\u00e1gina por p\u00e1gina durante todos estos a\u00f1os por equipos de talentosos dise\u00f1adores liderados por Alex Velasco y Paulo Ledesma. La ampliaci\u00f3n de la agenda de contenidos tambi\u00e9n ha sido una apuesta. Entendimos que aquello que de lo humano es susceptible de contar es mucho m\u00e1s que aquello que los grandes medios cuentan. En gran parte hemos podido hacerlo porque la revista, como proyecto educativo, no requiere de venta publicitaria. Durante todos estos a\u00f1os hemos tenido libertad para expresarnos y cientos de estudiantes han encontrado en estas p\u00e1ginas una matriz para nacer como autores. As\u00ed se ha intentado consolidar una publicaci\u00f3n intergeneracional, escrita principalmente, por estudiantes de periodismo de la Univalle. El pa\u00eds profundo llega a la universidad\u00a0 a trav\u00e9s de ellos y al revisar los n\u00fameros cobran relieve unos temas sobre otros: las historias ligadas al narcotr\u00e1fico, el conflicto armado y la violencia urbana han atravesado la sociedad del pa\u00eds y se han plasmado en nuestras p\u00e1ginas; as\u00ed como las preocupaciones por la educaci\u00f3n, el medio ambiente y las expresiones populares. Tambi\u00e9n aparecen las historias particulares con sus puntos de giro y las traves\u00edas propias de la vida. Desde su nacimiento, en mayo de 2007, Ciudad Vaga ha sido lanzada 17 veces, es decir que cada edici\u00f3n ha sido celebrada p\u00fablicamente.\u00a0 En todas Hern\u00e1n Toro, nuestro compa\u00f1ero fundador, ha preparado entremeses provenzales que ha brindado sin costo alguno a todos los asistentes. La mayor\u00eda de ellos estudiantes. Lo hemos hecho en parte porque la instituci\u00f3n solicita una presentaci\u00f3n p\u00fablica, pero tambi\u00e9n porque una publicaci\u00f3n solo se realiza cuando llega a las manos de sus lectores y disfrutamos ver ese momento, tanto como cuando los estudiantes ven por primera vez sus trabajos publicados. A pesar de nadar a contracorriente la revista siempre ha recibido el aprecio de los periodistas de los otros medios.\u00a0 A Ciudad Vaga se le\u00a0 ha visto en muchas partes pero no se le ha visto en un bote de basura y agradecemos que los lectores hayan encontrado un valor en esta apuesta por lo distinto. Han colaborado con la revista a lo largo de estos a\u00f1os autores como Patricia Nieto, Alberto Salcedo Ramos, Andr\u00e9s Puerta Molina, Jorge Enrique Rojas y Juan Jos\u00e9 Hoyos. Hemos divulgado trabajos de personajes como Gay Talese, Norman Sims, Rodolfo Walsh, \u00c1lex Grijelmo, Tom\u00e1s Eloy Mart\u00ednez y Joe Sacco. No ha sido la publicaci\u00f3n de una clase social, pero se ha inclinado por dar centralidad a los sectores m\u00e1s d\u00e9bilmente abordados en los medios tradicionales. Como publicaci\u00f3n nacida en el Pac\u00edfico hemos querido mostrar de las comunidades ind\u00edgenas y afrocolombianas, adem\u00e1s de sus problemas, sus expresiones culturales, sus creencias, cotidianidades y po\u00e9ticas, y nos hemos ocupado de poner en el centro a las periferias. Una primera selecci\u00f3n de cr\u00f3nicas y reportajes dio origen al libro Antolog\u00eda Ciudad Vaga (2012) y en los pr\u00f3ximos meses saldr\u00e1 un segundo libro con las mejores historias. En medio del esfuerzo y el entusiasmo de hacer una revista, en los \u00faltimos a\u00f1os las tecnolog\u00edas del computador y el internet permiten ofrecer los contenidos sin restricciones horarias o geogr\u00e1ficas. Sabemos que los dispositivos cambian al vaiv\u00e9n del mercado y que frente a la obsolescencia tecnol\u00f3gica la producci\u00f3n impresa sigue siendo un artefacto poderoso para la memoria hist\u00f3rica. Con esa conciencia, de a poco hemos ido ocupando un lugar en la web, pensando en cu\u00e1l debe ser nuestro sonido y nuestra singularidad en medio del ruido digital. Buenos ejemplos son las revistas Anfibia de argentina y Frontera D de Espa\u00f1a. En ciudadavaga.com hemos creado historias multimediales de profundidad que procuran conservar el rigor en la investigaci\u00f3n y la exploraci\u00f3n en las formas de contar. A todos quienes han seguido el trasegar de nuestra publicaci\u00f3n y a quienes han apreciado esta forma de narrar la realidad \u00a1Gracias Totales!\u00a0 Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/despues-de-la-guerra/", "titulo": "DESPU\u00c9S DE LA GUERRA", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle -Mami, qued\u00e9 en el voluntariado. Me voy a una Zona Veredal Transitoria de Normalizaci\u00f3n. -\u00bfQu\u00e9 es eso? -Donde est\u00e1 la guerrilla \u2013 responde mi hermana con tono de reproche. Nos quedamos calladas. Creo que mi madre intenta procesar lo que dije, pero la palabra \u201cguerrilla\u201d sigue retumbado en los o\u00eddos de ambas. Siento un ardor en el est\u00f3mago, estoy tensionada. Vienen a mi mente los videos de los noticieros sobre los enfrentamientos entre el ej\u00e9rcito y las Farc, la c\u00e1mara se\u00a0 mueve tanto que s\u00f3lo veo monte y camuflados. Los disparos y la respiraci\u00f3n agitada son suficientes para sentir el miedo a trav\u00e9s del televisor. Pienso en los atentados, los heridos, los secuestrados, los desplazados. \u201c\u00bfQu\u00e9 sentir\u00eda una v\u00edctima al saber que estoy ayudando a quien pudo ser su victimario?\u201d, la pregunta no me deja en paz. Recuerdo que, seg\u00fan un an\u00e1lisis de Univisi\u00f3n Noticias, ocho de los 10 departamentos con mayor cantidad de v\u00edctimas dijeron \u201cS\u00ed\u201d al plebiscito. Esos n\u00fameros dicen algo, no s\u00e9 si es desesperaci\u00f3n, dolor, cansancio o deseo de tranquilidad; pero esas cifras tambi\u00e9n hablan de paz. En mi casa ya saben que no voy a cambiar de decisi\u00f3n, pasar\u00e9 cinco d\u00edas con las FARC en la zona veredal de La Elvira, Cauca, en el marco del voluntariado organizado por la Federaci\u00f3n de Estudiantes Universitarios. La idea es ayudar en la implementaci\u00f3n de los acuerdos realizando brigadas de salud, alfabetizaci\u00f3n y pedagog\u00eda de paz junto con m\u00e1s de 60 voluntarios. Faltan pocos d\u00edas para irme y he preferido no hablar mucho sobre el tema. Entre menos personas sepan, menos ser\u00e1n las opiniones que reciba sin solicitarlas y menos las dudas que no pueda resolver. -\u00bfY c\u00f3mo es d\u00f3nde ellos viven? \u2013 me pregunta mi prima de 15 a\u00f1os. No tengo idea, pero la parte de \u201cveredal\u201d me da una pista. Intento explicarle pero no puedo, como ella es del Huila pienso en hacer una comparaci\u00f3n, pero recuerdo que es desplazada. Junto con sus padres y su hermana tuvieron que irse de la finca en la que viv\u00edan en Campoalegre cuando la columna m\u00f3vil Te\u00f3filo Forero de las FARC, seg\u00fan mi t\u00edo, los amenaz\u00f3 con hacerle da\u00f1o a mi prima si el mayor de sus hijos no dejaba los estudios en la Escuela Militar Jos\u00e9 Mar\u00eda C\u00f3rdoba. Militar\u2026 mi padre quer\u00eda dedicarse a eso, prest\u00f3 el servicio por voluntad propia aunque mi abuelo le ofreci\u00f3 comprarle la libreta. \u00c9l quer\u00eda ser parte del ej\u00e9rcito, \u00bfcon cu\u00e1ntos de los que voy a compartir estos d\u00edas pudo enfrentarse en combate mi padre si hubiera continuado la carrera militar? Combate\u2026 Tengo un primo que hizo carrera en el ej\u00e9rcito, dec\u00eda que s\u00f3lo quer\u00eda \u201cdar bala\u201d en el monte. Pero, as\u00ed no se soluciona un conflicto que lleva m\u00e1s de 50 a\u00f1os. M\u00e1s de 50 a\u00f1os\u2026 fue a ra\u00edz del enfrentamiento entre liberales y conservadores que naci\u00f3 las FARC, mi abuela es desplazada de esa violencia bipartidista.\u00a0 Y yo hablo de las v\u00edctimas y el conflicto como si estuvieran lejos, como si fueran ajenas a m\u00ed.\u00a0 *** \u201c\u00a1Llegamos a Cauca!\u201d, grita un joven que est\u00e1 sentado en los primeros puestos de la chiva. Aprieto el malet\u00edn que llevo en las piernas y cierro los ojos. Estoy nerviosa, creo que voy a escuchar tiros. Supongo que a un lado est\u00e1 el ej\u00e9rcito y en frente la guerrilla apretando el gatillo por igual, es lo que siempre he imaginado del Cauca: enfrentamiento y guerra. Hay cese al fuego con las FARC hace meses, pero tengo miedo, miro a todos lados buscando extra\u00f1os o sospechosos, \u00bfde qu\u00e9?, no s\u00e9. Siento que debo estar prevenida. Puede que los integrantes de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia ya hayan firmado los acuerdos y est\u00e9n haciendo el tr\u00e1nsito a la vida civil, pero a\u00fan est\u00e1 el ELN, los paramilitares, las AUC, las bacrim. Por un momento siento que estoy acostumbrada a vivir con miedo.\u00a0 Me calmo, no hay riesgos ac\u00e1, \u00bfcierto? Mi coraz\u00f3n late r\u00e1pido pero trato de estar serena. Cauca es un pueblo como cualquier otro, parece que ahora lo es. Me voy calmando, pero la piel se me eriza cuando veo la estaci\u00f3n de polic\u00eda con costales verdes en hilera que cubren hasta las paredes del lugar, los bultos dan la impresi\u00f3n de estar\u00a0 rellenos de alg\u00fan material que impide moverlos. La estaci\u00f3n de polic\u00eda parece una trinchera. Es el paisaje de una de las muchas guerras que apenas est\u00e1 pasando. La tierra naranja gu\u00eda el camino. La chiva se tambalea entre los huecos y las marcas que otros veh\u00edculos han dejado. Al lado izquierdo de la carretera hay una roca tan grande que no permite ver d\u00f3nde termina la monta\u00f1a y d\u00f3nde empieza el cielo. Los abismos verdes a la derecha del veh\u00edculo dejan ver la combinaci\u00f3n entre r\u00edos, llanuras y monta\u00f1as. Los cultivos de coca empiezan a cubrir el paisaje, igual de imponentes que las monta\u00f1as en los que crecen. Para 2016, Cauca contaba con m\u00e1s de 8500 hect\u00e1reas de coca sembrada, era el cuarto departamento\u00a0 del pa\u00eds que m\u00e1s cultivos ten\u00eda de esta planta seg\u00fan la Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito. Los pocos hogares que hay, cuando nos adentramos m\u00e1s en el corregimiento de Buenos Aires, est\u00e1n construidos con tablas: la parte delantera de las casas est\u00e1 sobre la hierba y la otra en el vac\u00edo, sostenida con unos cuantos palos que se han clavado al desnivel del terreno.\u00a0 *** El cielo parece m\u00e1s cerca de nosotros cuando un letrero azul con blanco da la bienvenida a la Zona Veredal Transitoria de Normalizaci\u00f3n Carlos Pati\u00f1o. El campamento queda unos metros m\u00e1s arriba por una carretera que ya no alcanza a ser tierra sino barro. En esa zona vive la mayor\u00eda de los 300 guerrilleros pertenecientes al frente 30 del Pac\u00edfico, el 60 de Argelia, el frente urbano Manuel Cepeda Vargas del Valle y el Franco Benavides. Una peque\u00f1a hilera de cub\u00edculos rodea el lado derecho del sendero por donde entramos; paredes entre color\u00a0 habano y naranja y palos que sostienen el techo de alguna habitaci\u00f3n, cubren la cama y los bienes personales de unos guerrilleros. En el \u00e1rea de recepci\u00f3n, la \u201ccaleta\u201d, como la llaman ellos, tiene por puerta una tela negra sint\u00e9tica que parece que cercara una construcci\u00f3n; en el campamento, eso es lo \u00fanico que compone la estructura de las viviendas.\u00a0 En medio de las dos ranchas, ambas construidas en madera, donde se han dispuesto habitaciones, una biblioteca, el puesto de salud y la cocina, se alza el Coliseo Nicol\u00e1s Fern\u00e1ndez. Los combatientes de las FARC cuentan que, junto con la comunidad, construyeron este espacio en medio del terreno bald\u00edo que encontraron cuando el movimiento guerrillero realiz\u00f3 la \u201cMarcha final\u201d, en la que se dirig\u00edan a las zonas veredales para iniciar el proceso de dejaci\u00f3n de armas y reincorporaci\u00f3n a la vida civil y pol\u00edtica. Hace unos meses el af\u00e1n de terminar el coliseo era la visita de los jugadores del Am\u00e9rica de Cali y el Nacional. Pero los partidos por la paz no siempre son tan medi\u00e1ticos, hoy tambi\u00e9n hay encuentro deportivo en la vereda: guerrilleros y civiles disputar\u00e1n los goles\u00a0 Antes de empezar el partido, veo ni\u00f1os que corren por el coliseo, \u00bfser\u00e1n los llamados \u201cni\u00f1os de las FARC\u201d? Uno de ellos se acerca a nosotros, los voluntarios, para jugar basquetbol. Tenemos curiosidad, varios le preguntamos si su familia vive en la zona de recepci\u00f3n o en el campamento, pero no, s\u00f3lo le gusta venir a jugar con los ni\u00f1os de la vereda. Vive con su madre y su padre que son campesinos, su hermano mayor se fue hace unos a\u00f1os a estudiar para ser parte de la Armada Nacional. Me quedo mir\u00e1ndolo, quiz\u00e1 \u00e9l ni es consciente de lo que pasa o de lo que implica lo que ha dicho, es la inocencia de esa infancia en medio de un conflicto, en medio de dos actores de ese conflicto.\u00a0 *** Nunca vi el rostro de un guerrillero raso. Como mucho identificaba a \u201cTirofijo\u201d y al \u201cMono Jojoy\u201d, pero no sab\u00eda m\u00e1s de las FARC que lo que ve\u00eda en las noticias. No les ten\u00eda odio, pero s\u00ed miedo. Los noticieros me presentaron a los guerrilleros como m\u00e1quinas para matar, monstruos detr\u00e1s de un fusil que viv\u00edan por y para la guerra. No hubo nombres, m\u00e1s que los de los jefes; no hubo costumbres, m\u00e1s que las de atentar contra la patria; no hubo m\u00e1s acciones que las que desangraban al pueblo; no hubo m\u00e1s motivaci\u00f3n que la misma guerra. Los guerrilleros no ten\u00edan rostro, solo fusil. Pienso en lo que dijo mi familia, quiz\u00e1s son personas hostiles, con la mirada llena de rabia o resentimiento, que se dirigen dando \u00f3rdenes, que algunos nos pueden mirar con desprecio. Mi abuela insiste en que no debo estar tranquila conviviendo con ellos, me repiti\u00f3 que deb\u00eda andar en grupo, cuidar mis cosas y no salir a caminar ni confiarme. No me preocupa eso, me da vueltas en la cabeza la forma c\u00f3mo debo tratarlos, \u00bfc\u00f3mo me dirijo a ellos?, \u00bfson guerrilleros, excombatientes?, \u00bflos llamo por el cargo que ocupa en el movimiento?, \u00bfqueda mal si digo su nombre de guerra?\u00a0 El primer d\u00eda del voluntariado, todos estamos nerviosos; tenemos prejuicios encima m\u00e1s all\u00e1 de la voluntad y el deseo de paz. Entre voluntarios y guerrilleros hacemos un ejercicio para vernos como iguales: debemos sostenernos la mirada por tres minutos. Estoy frente a un guerrillero, se llama David y quiere ser periodista, igual que yo, la diferencia es que \u00e9l dej\u00f3 la Universidad Nacional en tercer semestre para entrar al movimiento. Tenemos la misma edad, pero hemos vivido los 21 a\u00f1os de formas muy distintas, yo ni siquiera he visto un arma de cerca, \u00e9l las ha manipulado; lo m\u00e1s pr\u00f3ximo que he estado del campo ha sido en las vacaciones cuando visitaba a mi abuela en la finca o a mi t\u00eda en el Huila, \u00e9l lleva cuatro a\u00f1os viviendo entre la selva; yo vivo con mis padres y mi hermana, \u00e9l hace dos a\u00f1os volvi\u00f3 a tener contacto con sus padres por Facebook, pero considera que su verdadera familia es la guerrilla; yo no he vivido la muerte de un amigo, a\u00fan salgo con los compa\u00f1eros de la universidad\u00a0 a bailar o a comer, \u00e9l ya perdi\u00f3 a dos de los tres amigos con los que se enlist\u00f3. Para m\u00ed, ver la luna llena a las cinco o seis de la ma\u00f1ana es de admirar, me entretiene, para ellos, me dec\u00eda uno de los guerrilleros, significaba que el ej\u00e9rcito iba a atacar debido a que el cielo estaba despejado y pod\u00eda ubicarlos mejor desde los helic\u00f3pteros. Escuchar un avi\u00f3n para m\u00ed es mirar hacia el cielo y pensar \u201c\u00bfa d\u00f3nde va?\u201d, para ellos era correr por sus cosas ante un posible bombardeo.\u00a0 \u00a0\u00a0 ***\u00a0 Aqu\u00ed en las FARC, hay desde guerrilleros que no terminaron el colegio hasta profesionales graduados. El departamento de propaganda es una muestra de esto: j\u00f3venes que militaron desde los 14 a\u00f1os y desean estudiar comunicaci\u00f3n social, estudiantes que dejaron su carrera para unirse al movimiento y profesionales como Santiago, un publicista chileno que se enlist\u00f3 hace un par de a\u00f1os. Pero no es el \u00fanico que viene de otros pa\u00edses, hay brasileros, ecuatorianos y hasta holandeses.\u00a0 Boris Guevara entr\u00f3 a los 17 a\u00f1os a las FARC, lleva la mitad de su vida militando, es uno de los integrantes del departamento de propaganda, y el encargado de hacer la presentaci\u00f3n esta ma\u00f1ana. Con el proyector como apoyo y la c\u00e1mara sobre la mesa, el hombre de tez morena, lentes delgados y camisa manga larga, da un contexto hist\u00f3rico de las FARC con respecto al equipo que en otra organizaci\u00f3n se llamar\u00eda \u201cde comunicaciones\u201d. Ac\u00e1\u00a0 ese t\u00e9rmino es usado para las conexiones de radio y tel\u00e9fonos sat\u00e9lites, por eso se les conoce como \u201cpropaganda\u201d. El espacio construido con guaduas como soportes, tela negra de construcci\u00f3n como paredes y tejas de zinc en el techo, se queda peque\u00f1o, incluso para el reducido p\u00fablico que somos.\u00a0\u00a0 Antes de que iniciaran los Di\u00e1logos de\u00a0 Paz, el deber del departamento de propaganda era repartir volantes, poner las pancartas y pintar los muros en las tomas, incluso llegaron a imprimir revistas sobre el movimiento y formar estaciones de radio, que terminaban bombardeadas. Al llegar a La Habana, los guerrilleros que tuvieran Facebook eran sancionados; si deseaban tener un perfil, deb\u00edan pedir permiso a sus comandantes. Con el avance de los di\u00e1logos, la apertura en las redes sociales para el movimiento fue m\u00e1s amplia, el cese al fuego y de hostilidades bilateral y definitivo permiti\u00f3 que se pudiera registrar m\u00e1s de la vida diaria de los guerrilleros. \u201cM\u00e1s o menos el 80% de la memoria de guerra se ha perdido\u201d, asegura Boris Guevara mientras nos mira por encima de las gafas y recuerda que fue en Cuba donde la delegaci\u00f3n del movimiento dio la orden de recuperar la memoria hist\u00f3rica de las FARC. Durante a\u00f1os, las fotos y videos en esta guerrilla estuvieron prohibidos. Las emboscadas en los campamentos, el movimiento constante y los enfrentamientos con el ej\u00e9rcito, hac\u00edan imposible conservar la informaci\u00f3n. \u201cMuchas veces es m\u00e1s valiente el que se para con una c\u00e1mara frente al combate que el que lo hace con un fusil\u201d, asegura Boris. Los discos duros, casetes y computadores donde ten\u00edan los archivos terminaban destruidos o en manos del ej\u00e9rcito. \u201cO cargas con tu Pc o cargas comida\u201d, dice Guevara quien, con las mismas manos que dise\u00f1aba explosivos hoy toma fotos y edita videos para las redes sociales del Bloque Occidente de las FARC-EP.\u00a0 *** En el peque\u00f1o intento de auditorio, guerrilleros y voluntarios nos hemos unido a ver un video preparado por estudiantes de Bellas Artes, la premisa para el que est\u00e1 frente a la c\u00e1mara es: \u201c\u00bfqu\u00e9 le preguntar\u00edas a un guerrillero?\u201d. Me quedo mir\u00e1ndolos, siento que va a ser un tanto inc\u00f3modo. Las palabras de quienes aparecen en el video provocan susurros, \u00bfqu\u00e9 sinti\u00f3 al disparar un arma?; melancol\u00eda, \u00bfqu\u00e9 es lo que m\u00e1s va a extra\u00f1ar de estar en la guerrilla?; risas, \u00bfqu\u00e9 es lo m\u00e1s extra\u00f1o que ha comido?; secretos y extra\u00f1ezas, \u00bfcon qu\u00e9 planifican las mujeres de las FARC o no les permiten tener relaciones?; indignaci\u00f3n, \u00bfustedes se cepillan los dientes? \u201cNos creen monstruos, no creen que somos personas que nos comportamos como ellos\u201d, dec\u00eda una de las guerrilleras a otra compa\u00f1era. Agacho la mirada. Muchos, hasta hace poco, los ve\u00edamos s\u00f3lo como un grupo armado que habitaba la selva. En medio de los panes y galletas que enviaba la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas, y el caf\u00e9 con el que complement\u00e1bamos el refrigerio, escuchamos a los guerrilleros comentar algunas de las respuestas a las preguntas: unos no sintieron nada al disparar un fusil, cada quien decide el m\u00e9todo de planificaci\u00f3n que quiere o puede aplicar el que le recomiende el m\u00e9dico de un centro de salud o el de la guerrilla. Una mujer del movimiento asegur\u00f3 que iba a extra\u00f1ar todo: \u201cla guerrilla es mi familia\u201d. Entre risas por las respuestas y los asombros de los guerrilleros ante las dudas que ten\u00edamos, le insistimos a una de las guerrilleras \u201c\u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1s extra\u00f1o que has comido?\u201d, \u201cEl pan de la ONU\u201d respondi\u00f3 ella. *** Verlos a la cara es distinto a lo que muchos imaginamos. No, no da miedo. Parecen campesinos, muchos lo son. La mayor\u00eda tienen el rostro manchado por el sol, usan botas militares o pantaneras y algunos tienen al menos una prenda con camuflado. Aqu\u00ed no se valen de nombres, basta con decirles camaradas. Cuando los llaman para recibir \u00f3rdenes o las funciones del d\u00eda, o cuando se paran a recibir una clase lo hacen con las piernas abiertas a la altura de los hombros y las manos en pu\u00f1o atr\u00e1s de la espalda. Ac\u00e1, no se les olvida un \u201cBuenos d\u00edas\u201d, aunque no nos conocen nos invitan a tomar tinto cuando nos ven temblando de fr\u00edo, corren a buscar miel de abeja cuando ven a alguien con molestia en la garganta, se burlan de nosotros cuando nos llevan una ventaja de cinco goles en un partido y se emocionan como ni\u00f1os cuando deben adivinar el nombre de un n\u00famero y decir si es unidad, decena o centena.\u00a0 Cinco d\u00edas despu\u00e9s de la llegada no me he sentido vulnerada o atacada en ning\u00fan momento. Tengo la confianza de dejar mis cosas en un lugar y encontrarlas ah\u00ed despu\u00e9s de horas. Los hombres y mujeres de las FARC se sientan a nuestro lado en el almuerzo o en los refrigerios y empiezan a contarnos sus historias: Hermanos paramilitares, primos en el ej\u00e9rcito, m\u00e9dicos de las Fuerzas Armadas que les han salvado la vida a cambio de dinero, enfrentamientos de horas con soldados, cenas de menos de media libra de harina disuelta en agua para 20 personas y guerrilleros que nunca han disparado un fusil.\u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0 *** Tratar de entender un conflicto armado como el que vivi\u00f3 Colombia con las FARC es muy complicado, no se trata de separar entre buenos y malos, entre qui\u00e9n tiene la raz\u00f3n y qui\u00e9n no. Hay tantos matices como opiniones y versiones de una guerra.\u00a0 Las fotos del voluntariado empiezan a estar en las redes y los comentarios no se hacen esperar: adoctrinamiento, simpatizantes y colaboradores se quedan cortos para los insultos que rodean las im\u00e1genes. \u201c\u00a1Estudiantes conviviendo con guerrilleros!\u201d, exclaman algunos, no como reproche, sino como advertencia. Esa realidad de las amenazas y el se\u00f1alamiento apenas se dibuja en un escenario de posconflicto.\u00a0 La polarizaci\u00f3n entre los que apoyan y desaprueban los acuerdos o la reincorporaci\u00f3n de las FARC a la vida civil y pol\u00edtica de forma legal es tanta que ya no s\u00f3lo es riesgoso estar de acuerdo con un lado, sino no apoyar por completo alguno de los dos. Pero estar de frente y convivir, en medio de un proceso de paz, con quienes se han considerado enemigos, es solo un paso para la consolidaci\u00f3n de los acuerdos y la realidad que en unos a\u00f1os vivir\u00e1 el pa\u00eds.\u00a0 \u201cLa paz no es una estrategia, es una firme convicci\u00f3n\u201d, cantaba Alexandra Nari\u00f1o, m\u00e1s conocida como la guerrillera holandesa, en la despedida que nos daban los farianos al terminar la jornada del voluntariado en La Elvira, Cauca. Lina es el reflejo de la conciencia que tiene las FARC sobre el fin de la confrontaci\u00f3n armada y la necesidad que tiene la implementaci\u00f3n de los acuerdos y el proceso paz de integrar a la comunidad en la participaci\u00f3n pol\u00edtica. Hace menos de tres a\u00f1os, Lina termin\u00f3 el grado once y hace uno, mientras finalizaban las conversaciones en La Habana, cumpl\u00eda su anhelo de pertenecer a las FARC.\u00a0 Ya no se trata de engrosar las filas y entrenar un ej\u00e9rcito, ahora es cuesti\u00f3n de preparase para defender las ideas a trav\u00e9s de los discursos y el debate p\u00fablico. Un paso m\u00e1s dif\u00edcil que el de coger las armas. Recuerdo que un guerrillero, al hablar del partido pol\u00edtico que va a conformar el movimiento, nos dec\u00eda: -La pol\u00edtica es m\u00e1s dif\u00edcil que la guerra, pero se puede hacer. Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "Miradas: de frente con la guerrilla\u00a0 Paz: una firme convicci\u00f3n", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/volver-a-la-tierra/", "titulo": "VOLVER A LA TIERRA", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle Nunca olvidar\u00e9 que todos los relojes no marcan de la misma forma los segundos. Ten\u00edamos que entrar faltando un cuarto para las cinco, se har\u00eda un solo asalto y sonar\u00eda un solo tiro.\u00a0\u00a0 Los que se encontraban en la v\u00eda Panamericana empezaron disparar y todo se volvi\u00f3 un \u2018sancocho\u2019. Se escuchaban disparos por todos lados, pero la hora que marcaba el reloj no era la que se hab\u00eda acordado para el asalto al puesto de polic\u00eda de Santander de Quilichao. Lo cierto es que nos metimos all\u00e1. Llegu\u00e9 al frente del hospital y hab\u00eda dos polic\u00edas que no sab\u00edan si correr o disparar. Estaban asustados y nosotros tambi\u00e9n. Era nuestro primer combate con el enemigo. Aunque hab\u00eda participado de entrenamientos, esa ocasi\u00f3n era real. Me sorprend\u00eda ver a varias mujeres agarradas dando plomo. Eran las compa\u00f1eras del comando Ricardo Franco, una disidencia de las FARC liderada por Jos\u00e9 Fedor Rey, conocido como Javier Delgado. Yo, en cambio, escasamente cargaba una pistola y unas bombas caseras hechas con tubos de PVC. \u00bfC\u00f3mo puede pelear uno contra alguien que tiene un buen fierro mientras uno tiene una bomba de PVC? Nos dijeron: \u201cMientras usted no est\u00e9 seguro, no puede disparar a lo loco, tenemos que ir al objetivo\u201d. Mi labor fue ayudar a pasar bombas, a mirar los heridos, estar pendiente, cuidar que no se nos fueran a meter por detr\u00e1s.\u00a0 Para la retirada deb\u00edamos escuchar las consignas \u201c\u00a1Manila!, \u00a1Manila!\u201d. Cuando las escuch\u00e9, pas\u00f3 un carrito y me sub\u00ed. All\u00ed iban dos heridos del Franco. \u00a1Qu\u00e9 susto! Me mont\u00e9 y un compa\u00f1ero hab\u00eda escuchado mal y pens\u00f3 que yo, Dalila, estaba herida.\u00a0 En ese carro \u00edbamos el conductor, un compa\u00f1ero que disparaba por la ventana, yo iba atr\u00e1s cuidando los heridos y a mi lado iba otro compa\u00f1ero que me dijo: \u00a0\u201cPr\u00e9steme ese fierro y coja este. Dispare si nos est\u00e1n disparando, vamos a pasar por el puesto de polic\u00eda\u201d.\u00a0\u00a0 Ahora me r\u00edo del susto. Me tocaba y me preguntaba \u201c\u00bfser\u00e1 que estoy viva?\u201d. Pens\u00e9 que solo me hab\u00eda sucedido a m\u00ed esa sensaci\u00f3n, as\u00ed que pregunt\u00e9 a uno y otro compa\u00f1ero y todo el mundo dec\u00eda \u201c\u00a1s\u00ed!, \u00a1s\u00ed! me pas\u00f3 lo mismo, me tocaba y dec\u00eda \u00bfestoy vivo?\u201d.\u00a0 Ese d\u00eda atravesamos las calles de Santander y nos fuimos a descargar los heridos. Encontramos los carros de huida pinchados y los due\u00f1os no estaban. Nadie m\u00e1s sab\u00eda manejar. Era 1984 y saber conducir un carro era dif\u00edcil. Nos llovi\u00f3. Caminamos cargados de equipos. Avanz\u00e1bamos remolc\u00e1ndonos el uno al otro toda la noche. Est\u00e1bamos con hambre y cansados porque adem\u00e1s hab\u00edamos hecho nuestros rituales ancestrales de mambeo de hoja de coca con el tewala, el m\u00e9dico tradicional y la\u00a0 toma de \u201cchirincho\u201d, una bebida que ofrecemos a nuestros esp\u00edritus. Los rituales nos ayudaron mucho. Despu\u00e9s de todo lo que se vivi\u00f3 en esa toma, estaba asustada. No me sab\u00eda orientar, estaba despistada. Todo el mundo estaba cansado, con sue\u00f1o. Sentados a la orilla del camino nos fuimos acomodando en un montecito. Como a las seis de la ma\u00f1ana pas\u00f3 el helic\u00f3ptero.\u00a0\u00a0 La toma de Santander tuvo mucha resonancia en los medios en enero de 1984. Con ella se quer\u00eda mostrar al pueblo colombiano que se estaba creando el movimiento ind\u00edgena para defender nuestros derechos. La toma fue notable en el pa\u00eds. Se dec\u00eda que los ind\u00edgenas ya no estaban solos, que hab\u00eda nacido un movimiento que defend\u00eda sus luchas populares. Desde ah\u00ed el movimiento empez\u00f3 a tomar fuerza. Somos ind\u00edgenas. Vengo de una familia muy pobre, \u00e9ramos terrajeros, es decir, pag\u00e1bamos a un terrateniente por el pedazo de tierra donde trabaj\u00e1bamos y viv\u00edamos. Mi pap\u00e1 era pastuso, mi mam\u00e1, de los lados de Totoro. Nac\u00ed en la vereda El Jazm\u00edn, que en aquella \u00e9poca se llamaba Santana.\u00a0 Para ir a la escuela el recorrido era de dos a tres horas. Se estudiaba de ocho de la ma\u00f1ana a cuatro de la tarde. La mayor\u00eda de los ni\u00f1os empez\u00e1bamos a ir a la escuela cuando ten\u00edamos entre los ocho y los diez a\u00f1os.\u00a0\u00a0 Un recuerdo que me impacta y que en mi tierra marca la lucha ocurri\u00f3 para la fiesta del D\u00eda de la Madre. Viv\u00edamos casi a la orilla de un r\u00edo. Los ind\u00edgenas hacemos las casas en las orillas de las quebradas porque nos toca cargar el agua. Ese d\u00eda por la parte alta de la monta\u00f1a pas\u00f3 un muchacho de 15 a\u00f1os asustad\u00edsimo corriendo. Dec\u00eda que hab\u00edan matado a Petronila, una vecina del sector, a su hija que se llamaba Teresa y a la nieta de dos a\u00f1os. La beb\u00e9 sobrevivi\u00f3 porque solo le cortaron el brazo.\u00a0 Todo el mundo se fue a asomar. Esa gente hab\u00eda matado hasta a dos perros. Todo el mundo estaba asustad\u00edsimo. \u00a1Era una tragedia! El ni\u00f1o que vio a los autores del crimen se hab\u00eda escondido encima de un tanque. La ni\u00f1a fue trasladada a Mondomo. La comunidad se reuni\u00f3, estuvo pendiente y los pobladores iniciaron investigaciones para saber qui\u00e9n cometi\u00f3 los asesinatos.\u00a0 La familia era gente que trabajaba en una finca y simplemente ped\u00eda que se les reconociera el tiempo de trabajo. Ellos reclamaban cincuenta mil pesos. Era mucha plata en aquel tiempo. Para no pagarles los mandaron a matar, pero no fue el propio due\u00f1o, porque \u00e9l ya hab\u00eda muerto y era muy buena gente.\u00a0 Mi pap\u00e1 tambi\u00e9n era terrajero. Mi hermano se hab\u00eda ido a explorar tierras bald\u00edas en el Naya y mi pap\u00e1 quer\u00eda seguir su ruta. Cuando el se\u00f1or para el que trabajaba se enter\u00f3 de que se iba, le dijo que estaba muy viejo para que se pusiera a voltear con sus hijos. As\u00ed que le marc\u00f3 un pedazo para que trabajara la tierra. \u00c9l hab\u00eda quedado de darle escrituras pero tuvo un accidente y se mat\u00f3. Entonces lleg\u00f3 su familia a querer sacar por las malas a todas las familias terrajeras. Nosotros \u00e9ramos vecinos de la familia que mataron y sab\u00edamos que segu\u00edamos en la lista. Fue un momento muy duro. A los d\u00edas se descubrieron los autores, estaba involucrado un se\u00f1or llamado El\u00ed Mosquera y cinco hombres m\u00e1s. Les hab\u00edan pagado los cincuenta mil pesos para que mataran a la familia. Esa finca empez\u00f3 a irse para abajo y el ambiente se puso muy tenso en la comunidad. A uno no lo dejaban escuchar las conversaciones de los mayores, no se pod\u00eda decir el nombre del pap\u00e1 ni de la mam\u00e1, tampoco de los vecinos. Nos dec\u00edan que si llegaba gente extra\u00f1a no deb\u00edamos dar datos.\u00a0 Muchos terrajeros se fueron y solo quedamos tres familias. Nos dijeron que ten\u00edamos que desocupar. Mi pap\u00e1 dijo que el due\u00f1o le hab\u00eda dejado ese terreno y que no alcanz\u00f3 a hacer un documento porque se muri\u00f3 en un accidente. Manuel, as\u00ed se llamaba uno de los familiares del difunto, le respondi\u00f3 a mi pap\u00e1 que ten\u00edamos que irnos. Mi pap\u00e1 le dijo que por lo menos le pagaran las mejoras que ten\u00eda el terreno. Le hab\u00eda sembrado caf\u00e9, yuca y otros cultivos de tierra caliente. No aceptaron. Esperaban a que las plantas estuvieran listas para la cosecha y las arrancaban, al caf\u00e9 le daban machete. Todos los esfuerzos de mi padre quedaban ah\u00ed. Varias veces intentaron matarnos.\u00a0 Ten\u00edamos dos perros, una perra a la que le dec\u00edamos Culebra y otro al que llam\u00e1bamos Nipororo. Un d\u00eda que no est\u00e1bamos ladraron mucho y por ellos los vecinos notaron que hab\u00eda gente rara en la zona. Nos pidieron que tuvi\u00e9ramos cuidado.\u00a0 Hab\u00eda una quebrada a la que \u00edbamos a ba\u00f1arnos y a jugar. Un d\u00eda mi\u00e9rcoles mi mam\u00e1 se hab\u00eda ido para Santander. Me qued\u00e9 haciendo el almuerzo para mi pap\u00e1 y me iba a ba\u00f1ar cuando subi\u00f3 una chica llamada Gloria. Me dijo que ven\u00eda gente armada y que eran cinco. Ella estaba en la quebrada y con sus amigos subi\u00f3 corriendo cuando notaron que la gente armada se asomaba r\u00edo arriba. Ven\u00edan a matarnos. La comunidad se reuni\u00f3 y los persigui\u00f3. Lograron quitarles las armas. Tambi\u00e9n les encontraron plata. Ven\u00edan dispuestos a acabar con nosotros. Estos hechos hicieron que la comunidad, al ver que las cosas se pon\u00edan duras, tomara justicia por sus propias manos. Se iniciaban las recuperaciones de tierra. La gente nos dec\u00eda que no nos fu\u00e9ramos. La situaci\u00f3n se puso m\u00e1s dura y ten\u00edamos que dormir en el monte porque estaban intentando asesinarnos.\u00a0 Empez\u00f3 a llegar el Ej\u00e9rcito y nos dimos cuenta de que aunque muchos vecinos luchaban por recuperar la tierra, otros llevaban informaci\u00f3n a los due\u00f1os. Cuando llegaba el Ej\u00e9rcito tra\u00eda una lista y llamaba por los nombres exactos a los comuneros, a la gente que estaba en las recuperaciones. El Ej\u00e9rcito llegaba a la una de la ma\u00f1ana, violentaba las puertas, agarraba a culatazos a la gente y amenazaba con disparar. Mi pap\u00e1 fue encarcelado en muchas ocasiones. En una de esas le iban a disparar y yo me par\u00e9 delante de \u00e9l y lo abrac\u00e9. Mi pap\u00e1 dec\u00eda que lo mataran. Era terrible. La mayor\u00eda de los hombres que viv\u00edan en las veredas eran encarcelados en distintas c\u00e1rceles por ocho, quince d\u00edas, un mes y hasta tres meses.\u00a0 Las se\u00f1oras se echaban su ni\u00f1o a la espalda, los ni\u00f1os m\u00e1s grandecitos nos terci\u00e1bamos las jigras, unos morrales peque\u00f1os, con piedras y garrotes. Llev\u00e1bamos picas, palas y machetes para desbarrancar la v\u00eda por donde avanzaban los carros. Como la v\u00eda principal era lejana, nos agarr\u00e1bamos a desbarrancar, a da\u00f1arla para que no se llevaran a todos los hombres. Siempre \u00e9ramos las mujeres y los ni\u00f1os los que ten\u00edamos que poner el pecho y responder cuando se los llevaban a la c\u00e1rcel.\u00a0 Mi pap\u00e1, igual que otros vecinos, muchas veces fue a parar a las c\u00e1rceles de Popay\u00e1n, Santander y Buenos Aires por participar en las recuperaciones de tierra. La \u00faltima vez estuvieron mi pap\u00e1 y mi mam\u00e1 encarcelados como tres a\u00f1os y medio. Para que me dejaran verlos ten\u00eda que ponerme a llorar. Fue muy dif\u00edcil. Mi hermana Olga me llev\u00f3 a trabajar a una casa de familia y termin\u00e9 la primaria.\u00a0 En esa \u00e9poca se hablaba de una organizaci\u00f3n llamada Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca, CRIC. Uno de muchacho no entiende, nos dec\u00edan que quedaba en Popay\u00e1n, pero nunca buscamos el apoyo del CRIC. Hicimos esfuerzos para pagar el abogado. Mi hermana y yo recogimos lo que m\u00e1s pudimos.\u00a0 Lo que hab\u00eda vivido en la vereda no era nada para lo que estaba pasando alrededor del Cauca. Se hab\u00edan iniciado las recuperaciones de tierra y con ellas llegaban las amenazas, las torturas. Entend\u00ed que el esfuerzo que cada uno hizo en ese momento ten\u00eda un gran valor a pesar de que \u00e9ramos tan j\u00f3venes. El mayor tendr\u00eda entre 30 y 35 a\u00f1os, si acaso. El resto \u00e9ramos un poco de chicos y chicas. Sent\u00edamos que nuestra lucha estaba reivindicando los sue\u00f1os del compa\u00f1ero \u00c1lvaro Ulcu\u00e9, un l\u00edder sacerdote de la comunidad que fue asesinado en 1984, y de aquellos que ya no estaban. La recuperaci\u00f3n de tierras trajo consigo el respeto a la vida, el respeto por nuestra cultura, el legado que Quint\u00edn Lame nos hab\u00eda dejado. Una vez estaba con mis padres en una asamblea de cambio de cabildo en Las Delicias. Era una tarde bonita. Nos reun\u00edamos todos los que particip\u00e1bamos de la recuperaci\u00f3n de las tierras. Las recuperaciones buscaban que estas volvieran a las manos de los ind\u00edgenas, pues eran las tierras que ten\u00edan los grandes hacendados del Cauca. Unas hab\u00edan sido robadas y otras hab\u00edan sido tomadas por la fuerza.\u00a0 De un momento a otro est\u00e1bamos rodeados de gente armada; gente blanca, de ojos azules, bien armados. Un compa\u00f1ero dijo que no nos asust\u00e1ramos porque ellos ven\u00edan a colaborarnos. Nos explic\u00f3 todos los problemas que estaban pasando y nos pidi\u00f3 que estuvi\u00e9ramos tranquilos.\u00a0 Hablaban de nuestra lucha y dec\u00edan que estaban para defendernos. En esos d\u00edas hab\u00edan matado a unos compa\u00f1eros dirigentes y ellos hablaban mucho del compa\u00f1ero \u00c1lvaro Ulcu\u00e9. Por la muerte de ese padre realizamos la toma de la V\u00eda Panamericana en Santander de Quilichao. Su discurso reivindicaba mucho nuestros conflictos y nuestras vivencias. Ese d\u00eda vi mujeres armadas, me acerqu\u00e9 y les pregunt\u00e9 cu\u00e1les eran los requisitos para ingresar. Me respondieron que era el cabildo quien los dec\u00eda. Habl\u00e9 con mi mam\u00e1 y me dijo que c\u00f3mo me iba a ir para la guerrilla. Pero tom\u00e9 la determinaci\u00f3n de irme.\u00a0 A trav\u00e9s de un primo averig\u00fc\u00e9 sobre el grupo que nos hab\u00eda rodeado esa tarde; \u00e9l me dijo que se trataba del Ricardo Franco. Yo apenas ten\u00eda 15 a\u00f1os y \u00e9l me pidi\u00f3 que no me fuera con ellos porque se alejaban mucho de la zona. Me mencion\u00f3 un grupo nuevo que estaba naciendo conformado por ind\u00edgenas. Me dijo que estos patrullaban las veredas y no se iban tan lejos; adem\u00e1s, lo conformaba la misma comunidad. Eso me llam\u00f3 la atenci\u00f3n.\u00a0 Decid\u00ed entrar al grupo nuevo. Mi primo me dio las instrucciones para que hablara con el comandante encargado; en ese momento era Gildardo, realizaba una serie de inducciones para recibir nuevos integrantes. Le dije a mi primo que ir\u00eda el s\u00e1bado. Creo que era noviembre. Llegu\u00e9 a donde estaba instalado el grupo. Me encontr\u00e9 con un muchacho ind\u00edgena armado. Le pregunt\u00e9 si \u00e9l era Gildardo y me dijo que no, que siguiera. Cuando llegu\u00e9 m\u00e1s abajo encontr\u00e9 otro compa\u00f1ero y \u00e9l llam\u00f3 a Gildardo para que me presentara. Solo hab\u00eda compa\u00f1eros, no hab\u00eda mujeres. Gildardo sali\u00f3 de un cambuche que estaba arreglando. Me present\u00e9, le dije que iba para que me recibieran. \u00c9l me explic\u00f3 que el grupo estaba conformado como autodefensa, me habl\u00f3 de todo lo del Quint\u00edn en ese momento. Me dijo que era muy duro, que uno no iba detr\u00e1s de un fusil, detr\u00e1s de un equipo o un uniforme, que uno iba porque ten\u00eda claros sus ideales y la lucha que se estaba llevando a cabo. Con el tiempo entend\u00ed que muchas compa\u00f1eras iban porque les gustaba el uniforme, el fierro, cargar un equipo\u2026 cosas que tal vez para m\u00ed no ten\u00edan sentido. Al regresar a casa por mis cosas me encontr\u00e9 a los francos. Cuando me vieron me preguntaron si iba a integrarme, les dije que no, que hab\u00eda cambiado y me iba con el Quint\u00edn. Me dijeron que estaba bien, que ellos tambi\u00e9n luchaban por unos ideales.\u00a0 El d\u00eda que salimos para la escuela de entrenamiento \u00edbamos bastantes. En el transcurso de esa semana nos mandaron para Santander y luego cada uno fue avanzando hacia Guabito, en Caloto. Las recuperaciones de tierra en L\u00f3pez Adentro ocurrieron el 9 de noviembre. Las fuerzas de la Polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito arrasaron las viviendas de 150 familias ind\u00edgenas y destruyeron con m\u00e1quinas todos sus cultivos.\u00a0 Estas familias quedaron en la m\u00e1s completa miseria. Estaban padeciendo lo mismo que hab\u00edan sufrido mi pap\u00e1 y mi mam\u00e1. Hab\u00edan trabajado la tierra por a\u00f1os pero nadie les reconoc\u00eda su labor. Les hab\u00edan quemado las casas y estaban viviendo en cambuches a la orilla de la carretera hacia Corinto. Los cultivos tambi\u00e9n hab\u00edan sido arrasados por el Ej\u00e9rcito. All\u00e1 hab\u00eda m\u00e1s afectados que en Las Delicias. Lo que hab\u00eda vivido con mi pap\u00e1 se sent\u00eda ac\u00e1, el sudor de su frente estaba en el piso y yo quer\u00eda reivindicar su lucha.\u00a0 Poco a poco nos fuimos trasladando hacia la cordillera. Estuvimos como dos meses en entrenamiento. Fue muy duro porque uno no est\u00e1 acostumbrado, era sentir el fr\u00edo, el hambre, el cansancio. Pero si uno tiene las cosas claras persiste. Pasado un tiempo retornamos a Las Delicias. Para el 24 de diciembre me dieron permiso de salida y fui a ver a mi pap\u00e1 y a mi mam\u00e1. El que quer\u00eda se pod\u00eda quedar en su casa. Estuve como dos d\u00edas y regres\u00e9 al Quint\u00edn.\u00a0 En Las Delicias nos tuvieron en entrenamiento con el Franco, dec\u00edan que nos \u00edbamos a tomar un pueblo. A uno nunca le informan qu\u00e9 pueblo ser\u00e1.\u00a0 El entrenamiento era duro, permanecimos como quince d\u00edas esperando casi sin dormir. El d\u00eda \u00edbamos como unos 300 a la toma de Santander sin saberlo. Solo cuando nos subimos al carro nos dijeron para d\u00f3nde \u00edbamos.\u00a0 Despu\u00e9s de la toma a Santander de Quilichao continuamos en entrenamiento. Estuvimos en San Isidro, San Francisco y Jambal\u00f3 entren\u00e1ndonos en la parte pol\u00edtica, organiz\u00e1ndola mejor. Al fin y al cabo en esto \u00e9ramos nuevos y era necesario crear una ideolog\u00eda propia para el Quint\u00edn.\u00a0 Mucha gente de los cabildos mandaba a preparar a compa\u00f1eros y compa\u00f1eras. El Quint\u00edn Lame nunca fue una camisa de fuerza, siempre estuvo al mando y servicio de la comunidad. Eran los pobladores quienes dec\u00edan qu\u00e9 se deb\u00eda hacer y c\u00f3mo deb\u00eda ser.\u00a0 Lo que ellos dijeran era lo que se hac\u00eda. Inclusive se fortalecieron muchos compa\u00f1eros de la comunidad que fueron a aprender c\u00f3mo pelear la parte pol\u00edtica, c\u00f3mo dar la lucha contra el Estado por la educaci\u00f3n, la salud, las tierras, la cultura. Reclamaron los derechos que Manuel Quint\u00edn Lame y otros dirigentes hab\u00edan defendido.\u00a0 Dentro del grupo a uno como mujer lo formaban aparte. Cuando nos daban las charlas nos preguntaban qu\u00e9 quer\u00edamos, qu\u00e9 pens\u00e1bamos como mujeres. Nos hablaban de la importancia de la mujer en la guerrilla. Algunas prestaban atenci\u00f3n, pero otras no. El inter\u00e9s depend\u00eda de las experiencias que a cada una les hab\u00eda tocado vivir. El Quint\u00edn no era de pelea, si tocaba pelear, pele\u00e1bamos, pero nuestro ideal no era tomarnos pueblos. Sab\u00edamos que deb\u00edamos recuperar armas. Tambi\u00e9n pele\u00e1bamos cuando nos delataban y les daban duro a nuestros compa\u00f1eros. A veces se hac\u00edan tomas en los pueblos, pero no era que nos gustara estar asaltando. Ten\u00edamos dificultades con otros grupos guerrilleros porque \u00e9ramos indios y los que escasamente ten\u00edan bachillerato eran muy poquitos. Algunos hab\u00edan estudiado con muchas dificultades hasta quinto de primaria. Otros ni hab\u00edan pisado una escuela, pero eran personas muy valiosas.\u00a0 Los otros grupos estaban integrados por personas que hab\u00edan pasado por la universidad y eran m\u00e1s preparados. Siempre nos quer\u00edan menospreciar y a veces nos quer\u00edan absorber, pero est\u00e1bamos listos para dar la discusi\u00f3n y conservar nuestro grupo. Grupos como los de las FARC al vernos, nos encend\u00edan a plomo y ten\u00edamos que responderles para defender nuestro territorio. El M-19 quer\u00eda hacernos parte de ellos porque \u00e9ramos un grupo peque\u00f1o, pero no acept\u00e1bamos, aunque nos hab\u00edan entrenado junto con el Franco. Del Franco es muy triste hablar por la masacre de Tacuey\u00f3. Ocurri\u00f3 entre noviembre de 1985 y enero de 1986, en Toribio, Cauca. Jos\u00e9 Fedor Rey, conocido como Javier Delgado, ajustici\u00f3 a su propia tropa. Dec\u00eda que hab\u00eda infiltrados en el grupo y tortur\u00f3 y asesin\u00f3 a 164 personas entre hombres, mujeres y ni\u00f1os.\u00a0 El grupo contaba con gente muy valiosa, muy capaz, sobre todo mujeres intelectuales que se destacaban en el campo que fuera. Nunca pens\u00e9 que el comandante tuviera en mente esa masacre. Daba mucha tristeza porque cuando ellos hac\u00edan esas matanzas no sab\u00edan ni c\u00f3mo justificarlas.\u00a0 Recuerdo que dec\u00edan que a uno lo mataron porque estaba involucrado en la muerte de \u00c1lvaro Ulcu\u00e9, a otro porque lo encontraron robando la plata al intendente. Uno se quedaba sin palabras porque ve\u00eda a esos compa\u00f1eros muy convencidos. Esa situaci\u00f3n sembr\u00f3 muchas dudas, qued\u00f3 como una inc\u00f3gnita lo que pas\u00f3 en el Franco. De todas formas ellos nos ense\u00f1aron el entrenamiento militar. Nuestra ideolog\u00eda era diferente a la de grupos como el M-19, las FARC y el ELN. Hab\u00edamos surgido por los problemas que ya mencion\u00e9 y por eso no pod\u00edamos dejarnos absorber. Sin embargo, tuvimos muchos obst\u00e1culos, necesit\u00e1bamos conseguir fierros, est\u00e1bamos mal armados, ten\u00edamos muy mala dotaci\u00f3n. Recog\u00edamos lo que los otros grupos botaban. Pero tuvimos muchos problemas cuando lleg\u00f3 el Batall\u00f3n Am\u00e9rica, liderado por Pizarro. Ese batall\u00f3n lo integraban el M-19, el T\u00fapac Amaru y el Alfaro Vive, entre otros. El Quint\u00edn participaba con la preparaci\u00f3n de personal para combate y recuperaci\u00f3n de armamento. Mandamos a 30 compa\u00f1eros para el Valle, los mejores, y por all\u00e1 los esparcieron. Fue un error. De los que se fueron a cada uno los mandaron para diferentes escuadras y eso no era el acuerdo. Esa fue una de las falencias del Quint\u00edn que gener\u00f3 retroceso. En esos d\u00edas de 1985 mataron al comandante Luis \u00c1ngel Monroy, conocido como Moncho. Mientras se arreglaba el problema, empezamos a buscar a los compa\u00f1eros.\u00a0 Al Quint\u00edn lo pusieron como carne de ca\u00f1\u00f3n por estar conformado por indios. De las armas que prometieron entregarles, les dieron las peores. Si acaso regresaron unos diez compa\u00f1eros. Los dem\u00e1s se perdieron. Fue dif\u00edcil porque luego de irse al monte y retornar al campo uno debe volver a vivir con su familia, no ten\u00eda un pedazo de tierra propia. Uno siente mucha incertidumbre y cree que todo el mundo lo mira mal. Se siente mucha zozobra. A pesar de haber luchado por la comunidad, uno no deja de pensar que en alg\u00fan momento le pueda pasar algo.\u00a0 El proceso de paz se empez\u00f3 a hablar desde Pueblo Nuevo en el 88, pero no lo ve\u00edamos claro. Al final firmamos un acuerdo de paz que implicaba un compromiso grande.\u00a0 Si hablamos de paz, en estos momentos no deber\u00eda haber ni un muerto por un disparo de fusil. Hablar de paz requiere un compromiso no solo del presidente, tambi\u00e9n de la parte social del gobierno y los gobernantes locales, alcaldes y gobernadores. Cuando estaba en el monte no me preocupaba por la comida, por la vivienda, el vestido y la educaci\u00f3n. Uno cree que llegar a la vida civil es f\u00e1cil, pero hay muchas responsabilidades y m\u00e1s si se tienen hijos. Algunos compa\u00f1eros dejaron a sus mujeres asumiendo el doble papel de padre y madre. Muchos firmamos un acuerdo de paz que implicaba un compromiso no solo con nosotros, tambi\u00e9n con la sociedad.\u00a0\u00a0 Por el proceso salieron muchos proyectos para las comunidades. Quiz\u00e1s la gente no lo reconozca pero el Quint\u00edn dej\u00f3 acueductos, v\u00edas de comunicaci\u00f3n y otros logros para la comunidad.\u00a0 Mujeres hubo siempre bastantes pero en el momento del proceso de paz solamente \u00e9ramos como 25 o 26 mujeres las que firmamos el acuerdo. Hubo otras compa\u00f1eras que debido al temor de ser perseguidas, no quisieron hacer parte del proceso.\u00a0 Luego de la desmovilizaci\u00f3n llegu\u00e9 a Popay\u00e1n a pagar arriendo y subsistir. Ten\u00eda dos hijas. Trabaj\u00e9 en la Fundaci\u00f3n Sol y Tierra como recepcionista hasta julio de 1991, cuando estaba en embarazo de mi tercera hija. Termin\u00e9 el bachillerato en 1998. Estudiaba los fines de semana con una alianza para los desmovilizados del Quint\u00edn y el M-19, apoyada por Fundemos, la alcald\u00eda y la Fundaci\u00f3n Sol y Tierra. En el 2000 realic\u00e9 estudios de auxiliar de enfermer\u00eda y trabaj\u00e9 en el hospital de J\u00e1mbalo como promotora de salud. Uno necesita desenvolverse y crecer intelectualmente. No me preocupan los estigmas por ser exguerrillera. S\u00e9 del aporte que puedo hacer por mi comunidad. Debido a las negociaciones del 91, el Incoder nos entreg\u00f3 algunas tierras pero todas las compa\u00f1eras no fueron acreedoras. Est\u00e1bamos muy desubicadas a pesar de que ven\u00edamos de un grupo guerrillero. Nos faltaba proyectarnos. Muchas no les prestaron atenci\u00f3n a la adjudicaci\u00f3n de tierras. Sin embargo, ellas est\u00e1n dentro de las comunidades, algunas compa\u00f1eras trabajan con el cabildo.\u00a0 Hoy con mi familia estoy dedicada a una empresa familiar de lecher\u00eda. Queremos\u00a0demostrar que no solo sab\u00edamos tomar una escopeta, tambi\u00e9n sab\u00edamostrabajar el campo. *** Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "Los recuerdos de mi infancia El d\u00eda que conoc\u00ed las guerrillas\u00a0 El regreso a la vida civil\u00a0", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/veintinueve-dias-de-luna-llena/", "titulo": "VEINTINUEVE D\u00cdAS DE LUNA LLENA", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle Corr\u00eda el 2004 en la vereda La Variante, zona rural de\nTumaco. Entonces, a lo sumo diez casas conformaban la poblaci\u00f3n. La Variante\ntiene ese nombre porque se extiende parte por la v\u00eda Pasto-Tumaco que lleva al\nlitoral Pac\u00edfico, parte por la curva que le sale a esa v\u00eda como una rama tosca\ny conduce al r\u00edo Mira, oscuro y navegable, frontera natural con Ecuador.  La helader\u00eda de Amparo era la entrada techada de una casa de\nmadera entre casas de madera. Con letrero:  , para\u00edso modesto de fachada azul, al borde de la v\u00eda. Alrededor era\nverde: maleza, \u00e1rboles de diferentes alturas y matas de pl\u00e1tano enclenques. Los\ncomensales de siempre llegaban a cualquier hora y ella -de cuarenta y siete\na\u00f1os, rubia pintada, sonrisa estrecha en medio de los p\u00f3mulos- los atend\u00eda por\nel nombre, con voz esforzada en medio vibraci\u00f3n de las tractomulas. En   se\ncom\u00eda helado, se tomaba Buchanan\u2019s barato. Se hablaba de negocios: -\u00bfA la mona por ah\u00ed con cu\u00e1ntos tiros ustedes la quiebran? Se hac\u00edan hip\u00f3tesis. -No\u2026 Con unos cinco. Cinco porque Amparo era una mujer pr\u00f3xima a la obesidad, de\ncintura peque\u00f1a pero extremidades y caderas con movimiento propio. Ese d\u00eda\naprendi\u00f3 con los dos clientes una lecci\u00f3n sicarial: que las personas gordas son\nlas m\u00e1s dif\u00edciles de acertar porque la grasa protege sus \u00f3rganos vitales.\nTambi\u00e9n provoca infartos, trombos. Es relativa la grasa. -Pero el que es sicario a la fija va a la cabeza, no te tira\nen otra parte. Amparo, palmire\u00f1a radicada en Cali, lleg\u00f3 a La Variante ese\na\u00f1o para ocuparse en algo que le diera el sustento propio y el de ayudar a sus\nhijos, y que la alejara de una vida matrimonial que no daba para m\u00e1s. Su hija\nmayor viv\u00eda all\u00ed hac\u00eda un a\u00f1o.  -Tumaco era el escape.  En Cali, Amparo compart\u00eda una casa con sus pap\u00e1s y su\nmarido, David, en el barrio Ciudad C\u00f3rdoba al oriente de la ciudad. All\u00ed\nllegaban de visita las otras cinco parejas de David. -Yo no quer\u00eda ese rol\u2026 Siempre manten\u00eda enferma de flujo,\nflujo, flujo. Y los hombres a uno lo contagian. Y yo le dije \u00abO se me\nmaneja\u2026\u00bb entonces no quiso, entonces yo dije \u00abnos separamos\u00bb, me dijo \u00abah,\nbueno, entonces nos separamos\u00bb porque \u00e9l no pod\u00eda dejar sus mujeres. Amparo invirti\u00f3 su patrimonio en congeladores, licuadoras,\nmobiliario y remesas. La casa donde funcionaba la helader\u00eda no era propia, pero\nestaba bien ubicada. Del corregimiento de Llorente, a cinco minutos por la v\u00eda\nprincipal, llegaba la mayor\u00eda de los comensales. Ella se encargaba de atender a\npesar de que el negocio era una sociedad con Carmen, la suegra de su hija, que\nhab\u00eda migrado a La Variante a\u00f1os atr\u00e1s y ten\u00eda consolidados otros negocios. A\nAmparo la reconoc\u00edan por la disposici\u00f3n, el cabello claro, la sonrisa abultada. Su hija Faride, embarazada y con dos ni\u00f1as peque\u00f1as,\nmanejaba un chongo, \u201cnegocio de mujeres\u201d, local estrecho de medias luces donde\nen el d\u00eda las muchachas se la pasaban tomando agua de boldo para limpiarse el\nh\u00edgado y en la noche se emborrachaban para trabajar sin pausa. Faride administraba. Carmen era la due\u00f1a del chongo, de las\nmuchachas. Amparo ayudaba preparando las aguas de boldo y las de canela, para\nlos c\u00f3licos menstruales. Cuando eran muy fuertes se les dejaba descansar o\ntrabajar con pocos clientes. Fueron seis meses en   hasta que al esposo de Faride lo atravesaron con veintisiete disparos\nantes de que pudiera conocer a la ni\u00f1a que se formaba en el vientre, su hija.\nOtra mujer. Luego de aquello sobrevino en Amparo esa extra\u00f1a conciencia de la\nque me hablar\u00e1n todas las mujeres que entrevist\u00e9 para este libro: el despertar\natardecido, escarlata, a la guerra. -En Llorente hab\u00eda una cantidad de gente que no dejaban que\nla tocaran. Tres, cuatro d\u00edas una persona muerta, ah\u00ed junto a la iglesia, y los\ngallinazos ya comi\u00e9ndose las personas y no dejaban ni que uno le tirara un\ntrapo por encima. A veces recog\u00edan la gente en las volquetas de la basura y\ndespu\u00e9s uno ten\u00eda que traer los bomberos, echarle agua y lavar eso all\u00ed,\nmanchas que a veces no sal\u00edan de la sangre que hab\u00eda estado tanto tiempo. No, y\nes que el olor en el pueblo hasta ellos mismos no lo soportaban. Los paracos, dice, los que m\u00e1s tiraban cuerpos a la calle. Tiempo despu\u00e9s del asesinato de su yerno, hombres de las\nFARC le advirtieron a Amparo que deb\u00eda salir de la vereda. Organiz\u00f3 el viaje\nese mismo d\u00eda. Tom\u00f3 a sus nietas, a las dos que pod\u00eda tomar, y dej\u00f3 a Faride\ncon la que estaba en camino porque a ella no la hab\u00edan amenazado. Regres\u00f3 a\nCali el 25 de junio de 2004. -Con las ni\u00f1as peque\u00f1itas porque me las iban a violar. A los cinco d\u00edas, 30 de junio, ocurri\u00f3 una masacre\nparamilitar en Llorente. 20 personas fueron torturadas primero, luego\nasesinadas.  Cu\u00e1l es el sentido de una helader\u00eda -lugar de amores\nprecoces o de domingos despu\u00e9s de misa- en un destino f\u00fanebre tan metido en la\ntierra.  Para el 2005 la tasa de homicidios en Tumaco era la m\u00e1s alta\ndel pa\u00eds: 120 por cada cien mil habitantes, con el narcotr\u00e1fico como trasfondo.\nHoy, la ciudad m\u00e1s violenta del mundo, Los Cabos en M\u00e9xico, tiene una tasa de\n111 homicidios por cada cien mil habitantes. Con el narcotr\u00e1fico como\ntrasfondo. La antropolog\u00eda, la ciencia de los seres humanos, se ha\ndedicado a estudiar el exterminio de los mismos, entre los mismos, como\nelemento cultural e inherente. As\u00ed, la antrop\u00f3loga argentina Rita Segato ha\npropuesto una conclusi\u00f3n para Am\u00e9rica Latina: que las guerras aqu\u00ed se\ntransformaron desde que a varios sectores de la poblaci\u00f3n se les volvi\u00f3 una\nmeta empresarial suministrarle drogas al pa\u00eds que quiz\u00e1 m\u00e1s las necesita: el\nm\u00e1s productivo del mundo. De ah\u00ed que las \u201cbajas\u201d dejaran de ser muertes en\ncombate para convertirse en homicidios selectivos que aparecen en los rankings,\na veces. El periodista Juan Miguel \u00c1lvarez lo ilustra para el caso\ncolombiano: \u201cUna de las cuestiones m\u00e1s complicadas de discernir en el\nestudio t\u00e9cnico de la criminalidad colombiana ha sido la de encontrar fronteras\nexactas que permitan clasificar tal o cual delito como un hecho del conflicto\narmado o un hecho de la delincuencia mundana. Y una de las mayores razones para\nello es que desde que el narcotr\u00e1fico se volvi\u00f3 el combustible de la guerra en\nColombia, tanto las guerrillas -por muy origen marxista-leninista que\nreclamen-, como los paramilitares -por muy ortodoxos que se hubieran jurado-\ncometieron cr\u00edmenes sin origen ni destino pol\u00edtico\u201d. El trasfondo no podr\u00eda ser otro. Es econ\u00f3mico. Si los\nconflictos armados han mutado en un oscuro animal es porque se libran en nombre\ndel negocio ilegal que sostiene los de mostrar: el narcotr\u00e1fico, subsuelo del\ncapitalismo, implacable con lo que se atraviese y lo que se resista a su poder. En 1994, la Conferencia sobre Crimen Organizado de la ONU\nrevel\u00f3 que el tr\u00e1fico de drogas rend\u00eda cifras anuales mayores que las\ntransacciones globales del petr\u00f3leo. Para que un negocio l\u00edcito de tal nivel\n-que ha movilizado tropas invasoras y generado guerras sin nombre en Medio\nOriente- est\u00e9 eclipsado por uno supuestamente marginal tendr\u00edan que haber\nposibilidades de compenetraci\u00f3n entre ambos y condiciones de mercado,\nimposibles sin el visto bueno y el lucro de poderes leg\u00edtimos. Desde 1998 Tumaco se perfilaba como epicentro de la\nproducci\u00f3n de droga en Colombia. Las primeras muestras del narcotr\u00e1fico all\u00ed\ndatan de 1980, cuando el Cartel de Cali hizo presencia por medio de testaferros\nque presionaron con violencia la venta de tierras para cultivar coca, usaron\nhaciendas de Llorente como centros de acopio y ejercieron soberan\u00eda en la recta\nPasto-Tumaco. El   apunta que en la actualidad es el municipio con mayor \u00e1rea\nsembrada de coca en el pa\u00eds: 23.148 hect\u00e1reas, que equivalen al 16% nacional en\nun territorio que ocupa apenas el 3,2% de la superficie.  Una hect\u00e1rea de coca puede sembrarse con 15.600 matas que\ndan cosecha dos veces al a\u00f1o en promedio. As\u00ed, Tumaco tendr\u00eda unas 361 millones\nde matas de coca produciendo, por cosecha, 45.000 toneladas de hoja. La hoja es\nla materia prima que se pulveriza y se mezcla con gasolina para crear pasta\nb\u00e1sica. Se compenetran, se funden los dos oros. En un cristalizadero, a la primera pasta le agregan \u00e1cido\nsulf\u00farico, soda c\u00e1ustica y amon\u00edaco para obtener la base de coca\u00edna. Lo que se\nesnifa es la base diluida en acetona y \u00e1cido clorh\u00eddrico, la coca\u00edna pura. \u201cLo\nque se esnifa\u201d es mucho decir. La coca\u00edna pura es m\u00e1s de exportaci\u00f3n. Lo de\naqu\u00ed se vende como perico, una mezcla rendida con trazos de cafe\u00edna y f\u00e1rmacos. Cada hect\u00e1rea cosechada puede producir cinco kilos y medio\nde coca\u00edna, entonces, la sola materia prima de Tumaco podr\u00eda abastecer dos\nveces al a\u00f1o a cada uno de los 17 millones de consumidores proclives de esta\nsustancia en Europa, con dosis de siete gramos para cada uno. Una amiga, consumidora proclive colombiana, me cuenta que lo\nideal es hacer rendir un bolsito de gramo de perico por lo menos tres d\u00edas\nporque lo venden a cinco mil pesos, \u201cpero es muy complicado\u201d. La misma cantidad\nde coca\u00edna pura cuesta quince mil. Despu\u00e9s de 1980 y del Cartel de Cali, no pararon de llegar\ngrupos al margen de la ley que ve\u00edan en Tumaco lo mismo: una tierra f\u00e9rtil para\nla droga, con salida al mar y alejada del Estado central. A mitad de esa d\u00e9cada\nya hab\u00eda presencia del Frente 8 de las FARC, venido del Cauca. Para 1999 los\nguerrilleros ten\u00edan control casi total de la zona hasta que en 2002 lleg\u00f3 el\nBloque Libertadores del Sur de las Autodefensas Unidas de Colombia (AUC).  -Ese cementerio est\u00e1 lleno de personas, de mujeres,\nprostitutas que robaban a los hombres o que los hombres se enamoraban de ellas\ny ellas no quer\u00edan ir a dormir con ellos, y las mataban. Les dec\u00edan \u00abCamine y\nle pago tanto\u00bb, \u00bfque no quiero?, la obligaban. Las dejaban ah\u00ed muertas en la\ncama. -\u00bfQu\u00e9 hac\u00edan ustedes? -A veces uno no pod\u00eda ni llamar a nadie, sin saber uno c\u00f3mo\npod\u00eda sacar esas pobres ni\u00f1as. O si no ellos mismos las sacaban, las amarraban\ny las enterraban: NN\u2019s. La droga como propulsora del conflicto armado colombiano,\nque para nada es el mismo de hace cincuenta a\u00f1os, determina sus nuevas\ndin\u00e1micas. Le da movilidad para que suba los escalones de un prost\u00edbulo y se\nhaga a la mujer o las mujeres que le parezca. Rita Segato explica que la concepci\u00f3n de territorio ha\ncambiado en los conflictos modernos. Sin desestimar el valor de la tierra, dice\nque el poder ahora no pretende ser un ejercicio s\u00f3lo sobre \u00e9sta, un control\nfeudal. En cambio, se empez\u00f3 a concebir como el control de las personas en\ntanto cuerpos, seres biol\u00f3gicos libres. Y es una transformaci\u00f3n de paradigma\nque pesa m\u00e1s sobre quienes hist\u00f3ricamente han sido victimizados por los\nguerreros: los cuerpos fr\u00e1giles.  La violencia contra las mujeres en los conflictos armados a\npartir de mitad del siglo XX ha dejado de ser un efecto colateral para convertirse\nen un objetivo que tiene su motivaci\u00f3n en la necesidad de comunicar un mensaje\nal enemigo, reducirlo a trav\u00e9s de la intimidaci\u00f3n. Y el medio m\u00e1s certero para\ndespertar terror es la crueldad, la destrucci\u00f3n ilimitada que garantiza el\nnuevo orden.   La primera vez que veo a Amparo, no la veo en verdad. Es el\n\u00faltimo mes de 2017. El encuentro es fugaz y nervioso en un centro comercial al\nsur de Cali. Ella tiene una historia de violencia sexual asociada al conflicto\narmado y yo intento explicarle de qu\u00e9 va este trabajo.  Es maternal sin exagerarlo, espont\u00e1nea y se interesa por lo\nque quiero hacer, sin exagerarlo. Poco tiempo despu\u00e9s, quiz\u00e1 un mes, ir\u00e9 a su\ncasa a realizar la primera entrevista. Es la misma casa de Ciudad C\u00f3rdoba donde se paseaban las\ncinco mujeres de David. Rejas negras y antejard\u00edn con una mecedora solitaria de\nmimbre, donde s\u00e9 que en cuesti\u00f3n de tiempo alguien se sentar\u00e1 a ver la tarde.\nSon m\u00e1s de las 2, s\u00e1bado. Me cuesta determinar si Amparo es alta o no, pero es\ngrande, por sus caderas. A pesar de esconder los 61 a\u00f1os que tiene, sus brazos\nson los de una abuela: cuelgan p\u00e1lidos y suaves en torno a su cuerpo. Lleva una\nblusa de tiras color verde militar, jean, sandalias, el cabello rubio con\nra\u00edces oscuras y canas recogido. Un mech\u00f3n por fuera le da cierta belleza\ns\u00fabita e infantil. Algo de l\u00e1piz blanco en los p\u00e1rpados, los labios secos,\ncuarteados, la piel dorada de apariencia sana.  Ese d\u00eda hay alboroto en su casa. Me recibe una ni\u00f1a\nimpaciente que resultar\u00e1 ser la hija de una de las mujeres que hacen parte de\nla fundaci\u00f3n de Amparo, Funamujer, \u201c \u201d. Se encuentran trabajando en unos\ndocumentos para solicitud de vivienda al gobierno. Hay papeles y papeles con\nnombres, datos, vac\u00edos. Amparo los aparta de su cama para hacerme lugar. Me\npide que siga y me ponga c\u00f3moda, con su manera valluna de abrir las vocales y\nentonar la amabilidad en visos agudos.  Entro en su habitaci\u00f3n, donde podemos hablar un poco m\u00e1s\ntranquilas pero disminuidas por el calor encerrado. Empiezo a sudar de golpe.\nObservo. Ahora pienso que ese lugar y cada objeto compactan su ternura y su\ntragedia: no hay ventana; una humedad ataca la pared al lado de la cama,\nimpidi\u00e9ndonos apoyar la espalda; la luz hace palidecer los colores, les da un\ntono cl\u00ednico, impersonal: la cortina roja que cubre los compartimientos de una\nrepisa secreta tras el televisor, el tendido naranja como una brasa, las bolsas\npl\u00e1sticas llenas de ropa en el suelo, las rosas secas en el jarr\u00f3n sobre el\narmario de madera rojiza que tiene escrito con marcador azul permanente \u201cAmparo\nArias. Personal autorizado\u201d. M\u00e1s acostumbradas a la temperatura, fijas en la cama, me\nentrega el cuaderno guardado como una mu\u00f1eca rusa, en una boina negra, dentro\nde una bolsa de tela, colgada tras la puerta de la habitaci\u00f3n. Hace poco, en la\n\u00faltima entrevista, me cont\u00f3 que lo hab\u00eda perdido. Ahora me cuesta creerlo\nporque recuerdo la importancia que tuvo en ese momento. -Entonces esto es lo que te quiero mostrar\u2026 Mira, te voy a\nconfiar cosas. T\u00fa eres muy jovencita, pero ah\u00ed hay cosas muy dolorosas que\nescrib\u00ed. Te estoy confiando algo m\u00edo, de mi vida. El cuaderno es una herramienta narrativa y un grito ahogado.\nLe permite recordar con cierto orden y estructura. Le permiti\u00f3 escribir lo que\nsu mente convirti\u00f3 en desvelos. Est\u00e1 hecho de recortes de revista de far\u00e1ndula,\ncomo un collage de primaria. Aparecen modelos y cantantes en situaciones que\nAmparo asoci\u00f3 con lo que ocurri\u00f3 en La Variante en 2016. Reconozco a Britney\nSpears en fachas. Tambi\u00e9n estaban adheridas d\u00e9bilmente las hojas con los\nresultados de los ex\u00e1menes de infecciones de transmisi\u00f3n sexual y VIH. No pude descifrar las frases al pie de las im\u00e1genes,\nescritas a mano. Las letras se me escaparon todas. Es un objeto cosido, morado,\n14\u00d716 cm, dif\u00edcil de sostener. Estuve observando la car\u00e1tula marcada con\n\u201cAmparo\u201d, en tinta verde sobre cartulina blanca, como quien tiene que respirar\nantes de sumergirse en agua fr\u00eda, hasta que ella me pidi\u00f3 que lo abriera.    -Cuando nos pas\u00f3 lo que nos pas\u00f3, que nos vinimos de all\u00e1 y\nnos quitaron las cosas y qued\u00e9 en la calle, yo no volv\u00ed. -Pero s\u00ed regres\u00f3 despu\u00e9s\u2026 -En 2016 volv\u00ed porque do\u00f1a Carmen me dice a m\u00ed que\ncoloquemos otra vez otro negocio pero ya en la frontera. Entonces all\u00e1 me dijo\nque hagamos esto, hagamos lo otro. Pero entonces no me pareci\u00f3 viable. -\u00bfQu\u00e9 era? -Para llevar muchachas all\u00e1 a la frontera con Ecuador, y me\npareci\u00f3 que hab\u00eda mucho conflicto. -\u00bfY para qu\u00e9 se las llevaban? -Para prostituci\u00f3n. El caser\u00edo sigue despierto a lado y lado de la recta. Las\npuertas abiertas, las luces encendidas, opacas del terciopelo de polvo que\ncubre esos pueblos sobre las carreteras, lugares inciertos en que los viajeros\nreparan desde la seguridad de sus carros con la pregunta de qui\u00e9n vive all\u00ed y\nla nostalgia de no llegar a saberlo. Amparo y Carmen esperan una buseta que de Tumaco conduzca a\nPasto, la capital, donde Amparo tomar\u00e1 un bus hacia Cali. Son cerca de las ocho\nde la noche, martes. Las familias juegan bingo y apenas empiezan a pensar en la\ncomida. Las dos mujeres han dejado de hablar del negocio, han dejado\nde hablar del todo. Amparo esperaba algo diferente. Va de regreso. Est\u00e1n al\nborde de la curva de doble v\u00eda que sale de la recta como una rama tosca y lleva\nal r\u00edo Mira; la noche est\u00e1 te\u00f1ida de sepia por las farolas de la cancha de\nf\u00fatbol de la \u00fanica escuela de la vereda, tras ellas. El rumor salobre del mar\nes una sensaci\u00f3n lejana; el aire fluye con la soltura del agua dulce,\ndirigi\u00e9ndose a alg\u00fan destino.\u00a0  Carmen recuerda que dej\u00f3 una olla en la estufa y, sin\ndespedirse del todo, vuelve a su casa. Amparo se queda, con la cartera en la\nmano y la maleta en el piso. Nadie m\u00e1s la acompa\u00f1a. La curva desde donde espera\nno permite visibilidad sino hasta que los carros la doblen. Oye una moto y ve\nque pasa de largo, hacia la recta. Tiempo despu\u00e9s un carro que viene de all\u00e1 y\nva hacia el r\u00edo pero no lo hace. Retorna m\u00e1s adelante, en un punto ciego.\nAmparo distingue a los dos hombres que descienden frente a ella sin ruido: los\nmismos que iban en la moto. Los reconoce por el color de las camisetas. Es jueves. Vuelvo a ver a Amparo varios meses despu\u00e9s de la\nprimera entrevista. A pesar de mi insistencia para encontrarnos fuera, la cita\nes en la casa.  En el antejard\u00edn, al sol, est\u00e1n sentados -casi puestos- su\npap\u00e1 y David. El se\u00f1or es senil, peque\u00f1o. David debe pesar ciento cincuenta\nkilos. Su piel es una crema morena desparramada en la pobre mecedora de mimbre.\nMira de m\u00e1s. Ese d\u00eda de semana tiene pinta de domingo, con Caracol Televisi\u00f3n\nde fondo y Amparo haciendo aseo. Dice que para recibirme. S\u00f3lo est\u00e1 la familia. La mam\u00e1, m\u00e1s anciana que el se\u00f1or,\nhace la siesta. Faride y sus dos hijas, Nicole y Valentina, se reparten en tres\nhabitaciones, dos del primer piso y la del apartamento arriba. La otra hija de\nFaride, Katherine, vive en Espa\u00f1a. Tiene 22 a\u00f1os.  El apartamento lo construy\u00f3 Fernando, el hijo mayor de\nAmparo, que se cas\u00f3 con una colombiana con residencia japonesa tras ires y\nvenires de juventud:  -Fernando ten\u00eda marido. Un gay muy mayor para \u00e9l: \u00d3scar. Yo\nsiempre le dec\u00eda \u00abFer, vos qu\u00e9 le ves a un hombre, si a una mujer pod\u00e9s darle\npor delante y por detr\u00e1s\u00bb.  Son cuatro hijos en total. De diferentes padres, ninguno de\nDavid. Solo Faride vive en Cali. Fernando est\u00e1 en Jap\u00f3n con su esposa; Liliana,\nen Barranquilla, con su hija peque\u00f1a. De Jhon Edwin, Amparo s\u00f3lo menciona el\nnombre.  Son cuatro nietas en total. Con Nicole y Valentina comparte\nel sino de la convivencia, pero tiene una relaci\u00f3n cercana, de contempor\u00e1neas.\nMe cuenta una historia y dice que tiene que aparecer en este libro. Es sobre\nNicole, la del medio, que de beb\u00e9 estaba tardando en hablar y su abuela, la\nmam\u00e1 de Amparo, palmire\u00f1a hasta el tu\u00e9tano, decret\u00f3 que para que Nicole\npronunciara palabra hab\u00eda que darle agua lluvia fresca en un mate de\nmanjarblanco. Era el 24 de octubre de 2002, Nicole ten\u00eda poco m\u00e1s de dos\na\u00f1os. Todos en la casa se le acomodaron alrededor cuando empez\u00f3 a llover,\nesperando ver el milagro. Cay\u00f3 una tormenta esa tarde. Amparo y Faride se\ntomaron el tiempo para buscar el mate. Salieron al antejard\u00edn.  -Cuando cae ese rayo\ntan hijueputa, ese estruendo que mat\u00f3 a los jugadores del Cali. Y yo de esa\nagua, le di a \u00e9sta. Dos sorbos. Ay, y cuando Nicole habla, gorda, Nicole te\ngrita. Ella habla como un trueno. \u201c \u201d, titul\u00f3 El Tiempo. De Valentina, me cuenta asuntos m\u00e1s recientes: sus novios,\nsus novias, sus preguntas, su libertad. Tambi\u00e9n que fue a su pap\u00e1 a quien\nmataron en Llorente con veintisiete tiros conc\u00e9ntricos. Dos hombres descienden del carro. Uno la toma, con m\u00e1s\nventaja que violencia, y la sube. Es afro, macizo, joven. El otro, mestizo, de\ncabello crespo, se dispone a conducir como en un d\u00eda normal. Le apuntan con un\narma, le quitan el aire. Lo \u00fanico que puede hacer para protegerse es abrazar su\ncartera. La maleta queda en el piso. No logra calcular cu\u00e1nto tiempo andan -es poco- ni en qu\u00e9\ndirecci\u00f3n -derecha, hacia Llorente-. Aparcan en campo abierto. La oscuridad es\nprofunda, se traga el tiempo. Parece un sue\u00f1o, un pensamiento. La bajan de un\ntir\u00f3n y le empiezan a desgarrar la blusa. Lo \u00fanico que puede hacer para\nprotegerse es mirar el cielo. Hay luna llena esa noche y desde entonces.  No hay ciclo, no hay cambios, no hay lunas. -Yo pensaba que ese tipo me iba a matar, cuando me puso el\nrev\u00f3lver, que me dejara, que me dejara. Y le dec\u00eda al otro \u00abhacele, hacele,\nhacele\u00bb. Y el se\u00f1or como que no quer\u00eda. Le tiran las sandalias para zafarle el pantal\u00f3n. -Uno era m\u00e1s atrevido y el otro casi no. Le dec\u00eda \u00ab\u00a1hacele,\nhacele, hacele!\u00bb. El de cabello crespo le sostiene los brazos y el otro est\u00e1\nencima.  -Le dec\u00eda \u00ab\u00a1hacele, hacele, hacele!\u00bb. El otro muchacho no\nquer\u00eda. Pero \u00e9l me sosten\u00eda, le dec\u00eda \u00abcogela\u00bb, porque yo lo ara\u00f1aba y lo\nmord\u00eda, \u00ab\u00a1cogela!\u00bb y ah\u00ed fue cuando me peg\u00f3, porque yo de pronto entre mis\ncosas le ment\u00e9 la madre. Le parten un diente. -Yo le dec\u00eda cosas tambi\u00e9n\u2026  -\u00bfY despu\u00e9s? La violan los dos. Se cambian de lugar. Recuerda m\u00e1s que nada la luna, un ojo blanquecino y ciego en\nmedio del campo. Y el sonido del agua que corr\u00eda cerca atorment\u00e1ndola con la\nidea de que, si se trataba de un r\u00edo, all\u00ed la iban a tirar. Y su cuerpo\ndesaparecer\u00eda como miles en este pa\u00eds fluvial. Mientras se organizan la ropa, ella se sienta y aguarda que\nalg\u00fan final ocurra, pero se alejan en el carro sin voltear a verla.  Duda levantarse por miedo a estar herida, porque en alg\u00fan\npunto dej\u00f3 de sentir el tacto de los hombres. Ve su cuerpo inhabitado. S\u00f3lo se\nlevanta cuando vuelve a reconocerse en \u00e9l. Un amigo me ense\u00f1\u00f3 hace poco una t\u00e9cnica de resucitaci\u00f3n:\npresionar con fuerza la parte baja de las u\u00f1as u otra zona sensible; si hay\nrespuesta al est\u00edmulo doloroso, hay vida.  -Las partes de atr\u00e1s eran las que m\u00e1s me dol\u00edan, las nalgas,\ny me estregu\u00e9 las nalgas dur\u00edsimo. Creo que hasta sangr\u00e9, yo no s\u00e9 si sangr\u00e9 o\nno, pero me estregaba duro con la arena. Se le clavaron las piedras del suelo. Se le clavaron tan\nhondo que no ha dejado de sentirlas. El agua corr\u00eda por una cuneta.  Amparo se lav\u00f3 all\u00ed y se estreg\u00f3 con m\u00e1s arena para quitarse\nel olor \u00e1cido que los hombres le hab\u00edan impregnado.  Otra mujer con quien hablar\u00e9 m\u00e1s adelante me dir\u00e1 que lo m\u00e1s\ndespreciable, lo m\u00e1s dif\u00edcil, es el olor de los verdugos, indeleble. La memoria\nes olfativa. -Busqu\u00e9 la ropa, as\u00ed, as\u00ed. Toca la cama con las dos manos a lado y lado del cuerpo\nrecostado, bajo la luz timorata y l\u00edmpida de su cuarto. -Lo que ve\u00eda, lo que yo sab\u00eda que por ah\u00ed hab\u00eda quedado y lo\nencontr\u00e9. Encontr\u00e9 la cartera, toqu\u00e9 as\u00ed, si de pronto se hab\u00edan salido cosas,\ntoqu\u00e9, toqu\u00e9. Me alcanza con los dedos como si yo fuera el suelo donde\nyac\u00eda.  -Me sent\u00e9 un rato, as\u00ed, as\u00ed. Llor\u00e9, llor\u00e9. Se tapa los ojos con las manos, se estremece.  -Le ped\u00ed a Dios\u2026  \u00bfQu\u00e9 le habr\u00e1 pedido a Dios? -Despu\u00e9s yo recog\u00ed\u2026 No recog\u00ed ni el brasier, lo \u00fanico que\nrecog\u00ed fue la blusa, me la puse, la ropa interior tampoco porque no s\u00e9 d\u00f3nde la\ntiraron, ni la encontr\u00e9. Me puse fue el pantal\u00f3n, me vine sin ropa interior,\nsin brasier, con la blusa, la cartera, sin zapatos. Descalza, sigui\u00f3 el camino de la cuneta y esper\u00f3 al borde de\nla carretera que la voz le volviera al cuerpo para pedir ayuda. Era posible\nvolver a encontrarse con los dos hombres, era macabro, pero le sorprendi\u00f3\npensar que no era lo peor. Volver a ser v\u00edctima de una violaci\u00f3n era un\npensamiento leve. Detuvo un carro cualquiera. Dio con un hombre que se dirig\u00eda\na Pasto. \u00c9l quiso saber qu\u00e9 le hab\u00eda pasado, por qu\u00e9 le sangraba la boca. -\u00bfPele\u00f3 con el esposo? -No, lo que pasa es que unos se\u00f1ores me subieron al carro\u2026 -La atracaron\u2026 -S\u00ed, s\u00ed. -S\u00fabase, s\u00fabase. Despu\u00e9s de hablar un rato, a Amparo la fulmin\u00f3 el sue\u00f1o.\nDormir es un acto de f\u00e9. Al llegar a Pasto la madrugada del 20 de julio, d\u00eda de la\nIndependencia de Colombia, el hombre la despert\u00f3 para decirle que iban directo\na la terminal. -\u00bfQu\u00e9 va comer?- le pregunt\u00f3 al bajarse con ella. -Un cafecito, para irme a ba\u00f1ar, \u00bfaqu\u00ed hay ba\u00f1o para los\nviajeros? S\u00f3lo pod\u00eda pensar en asearse. Se puso la misma ropa, compr\u00f3\nel pasaje con el dinero intacto en su cartera y subi\u00f3 al bus. Al lado se sent\u00f3\nuna mujer joven que como los dem\u00e1s pasajeros repar\u00f3 en que estaba descalza, a\nmedio vestir y con la boca hinchada. En las catorce horas de viaje la mujer\ninsisti\u00f3 en preguntarle qu\u00e9 le hab\u00eda pasado, le compr\u00f3 comida en dos paradas,\ndesayuno y almuerzo, y le regal\u00f3 un saco. Amparo recuerda haber respondido con monos\u00edlabos, de cara a\nla ventana. Estaba exhausta.  -Yo no quer\u00eda contarle a nadie nada, ni tampoco que me\ninterrogara nadie. Yo trataba de que en el bus nadie me hablara.  Al llegar a Cali no fue directo a la casa de Ciudad C\u00f3rdoba,\nsino donde una amiga. A\u00fan descalza.  No me hab\u00eda detenido a pensar que tambi\u00e9n fue una ni\u00f1a. Que\nsus padres, m\u00e1s ancianos de lo que se puede resistir, fueron sus padres alguna\nvez y no entidades buscando alivio a un cansancio metido en los huesos entre\nlos asientos y camas de la casa. Que ellos la calzaban con zapatos azules -sin\ntalla, franja blanca, suela lisa, cordoncitos-, los de los primeros pasos. Amparo naci\u00f3 en 1957, la primera hija del matrimonio y la\ntercera de su mam\u00e1; ella de Palmira, el pap\u00e1 de Florida. A Cali llegaron con\nAmparo de pocos d\u00edas de nacida, a una invasi\u00f3n que para entonces no era\nsiquiera eso, sino el preludio: La Isla, llamada as\u00ed por la cercan\u00eda a un tramo\nhoy infecto del r\u00edo Cali donde los hombres se ba\u00f1an en las orillas de nata gris\ny los muebles flotan al sol antes de hundirse. All\u00ed pasaron los primeros a\u00f1os de Amparo, los de ver nacer\ncatorce hermanos y morir dos. All\u00ed lleg\u00f3 la d\u00e9cada de los sesentas con sus\npromesas escondidas. La familia se mud\u00f3 al barrio El Rodeo en el Distrito de\nAguablanca en 1963 y Amparo hizo la primaria en un colegio cerca. El\nbachillerato lo curs\u00f3 en la Normal Departamental de Se\u00f1oritas, \u201cyo soy\nnormalista\u201d, porque su mam\u00e1 quer\u00eda que fuera profesora. Ella no, pensaba ser\nenfermera o doctora. Hablaba de esos sue\u00f1os con su Luz Dary Montilla, su tocaya\nAmparo Panesso, su Alicia Quintero, su Marisel Pe\u00f1a. Los nombres evocan:\ncuerpos gr\u00e1ciles, en desarrollo; cabellos casta\u00f1os, v\u00edrgenes, abundantes. La \u00fanica de esas amigas con la que sigue en contacto es Luz\nDary, su protegida, la madrina de Fernando. Dice que era una flaquita poco\nbrillante para las tareas y las excusas, mientras que ella siempre fue medalla\nde excelencia junto con las dem\u00e1s. Una relaci\u00f3n sincera que tom\u00f3 vuelo adulto\ncuando Amparo qued\u00f3 embarazada a los dieciocho a\u00f1os, primer semestre de Qu\u00edmica\nen la Universidad del Valle, de un compa\u00f1ero mayor que no respondi\u00f3 por el ni\u00f1o\nni por el hombre. Dice que era hermano de un senador de la Rep\u00fablica y que ella\nten\u00eda aires de Farrah Fawcett.  -No \u00e9ramos pareja. \u00c9l primera vez y primera vez todo\u2026 \u00c9l fue\nel que me inaugur\u00f3, imaginate. Yo nunca pens\u00e9, cuando hac\u00eda mis planes de ni\u00f1a\u2026\nYo nunca asimil\u00e9 tener familia. Ser\u00eda porque a m\u00ed me tocaba ayudar a mis\nhermanos porque yo era la mayor. Me tocaba con todo ese mundo de chinches\nlavarlos, ba\u00f1arlos, limpiarles el\u2026 A veces parece ir en un barco agitado, de un lado a otro.\nPor momentos puede hablar de detalles, fechas, nombres: de certezas. Pero es\nm\u00e1s normal que se le escapen esas precisiones en la marea viscosa que es la\nmemoria. Yo no lo impido, hablo poco.  -Ha cogido a decirle a las ni\u00f1as que le muestren los senitos\ny les da diez mil pesos. Pero claro que me hago preguntas. Pero claro que pienso en\nl\u00edmites, en imposibles. Lo m\u00e1s curioso de la casa es la forma en que los hechos\nviolentos del pasado son asimilables como una prolongaci\u00f3n de los d\u00edas de\nahora. No son una ruptura,  ,\nsino un reverso constante en el tiempo.  Lo de las ni\u00f1as me lo cont\u00f3 en la primera entrevista junto a\notras quejas de David que aunque sonaran a ello, al desahogo de una mujer por\nlas inconsistencias de un hombre, en realidad ten\u00edan el peso de la\ncomprobaci\u00f3n: m\u00e1s que un don juan atrapado en un cuerpo descomunal, es un\nhombre violento, incapaz de reconocer los derechos de las mujeres que a esa\nedad a\u00fan son ni\u00f1as. Dijo que iba a sacarlo de la casa, que lo iba a denunciar.\nPor eso me sorprende verlo en la mecedora de mimbre ese d\u00eda y que me salude con\nun \u201chola\u201d largo, piropeado. A Amparo la sorprende cada vez: David, el hombre detenido en\nel tiempo de otros hombres que nacieron y murieron antes y que seguir\u00e1n\nnaciendo. Un tiempo s\u00f3rdido, sostenido y flotante: part\u00edculas de polvo en un\neterno vendaval.  En 1997 Amparo manejaba un negocio de comidas r\u00e1pidas con\nuna amiga, un carrito de asados y delicias que hab\u00eda aprendido a preparar en\ncursos de culinaria. El negocio, como todo rebusque, dejaba ciertos m\u00e1rgenes\npero nunca lo suficiente. Su amiga le anunci\u00f3 que viajar\u00eda a Espa\u00f1a y que\ndeseaba venderle su parte si es que no se animaba a ir con ella. Amparo acept\u00f3\npagar mientras pensaba en la oferta. El destino era una poblaci\u00f3n peque\u00f1a,\nOrense en Galicia. Tal vez por el desapego que ya le despertaba David se\ndecidi\u00f3 tiempo despu\u00e9s, cuando su amiga ya hab\u00eda hecho tour por Europa y estaba\nradicada en Madrid con una pareja. \u00a0 Amparo viaj\u00f3 a Orense de forma legal y si hoy decidiera ir a\nEspa\u00f1a de nuevo, dice que podr\u00eda hacerlo sin problema. Apenas lleg\u00f3 tuvo\nconsciencia de las nuevas circunstancias: el negocio donde la recibieron no era\nun restaurante, como hab\u00eda mencionado su amiga, sino un bar que funcionaba en\nel subterr\u00e1neo de un edificio de pocos pisos, en una zona comercial. El due\u00f1o\nle quit\u00f3 el pasaporte, pero siempre le entreg\u00f3 un porcentaje razonable del\ndinero que ganaba con cada cliente. Algo como un  una captaci\u00f3nno del todo coercitiva pues podr\u00eda regresar a Colombia cuando completara el\ndinero del pasaje, si es que a\u00fan quer\u00eda regresar.  De su amiga no volvi\u00f3 a saber. Son casos recurrentes los de\nlos vecinos, amigos, familiares o parejas sentimentales de las v\u00edctimas que\nforman parte de la red de trata de personas, como primer eslab\u00f3n. Amparo se qued\u00f3 trabajando en el bar poco m\u00e1s de un mes, sin\nsentirse de todo explotada pues adem\u00e1s del dinero pod\u00eda llamar a su casa,\ncontar lo que le estaba pasando. David le dec\u00eda \u201cNo, mija, tranquila que yo ac\u00e1\nla apoyo\u201d, y cuando ella le explicaba que estaba prostituy\u00e9ndose en turnos de\ndoce horas -de tres de la tarde a tres de la ma\u00f1ana- \u00e9l volv\u00eda a responder,\n\u201ctranquila, quedate all\u00e1\u201d, como si la llamada fuera m\u00e1s para pedirle permiso\nque ayuda. En esos a\u00f1os no ten\u00edan problemas econ\u00f3micos serios y ella todav\u00eda se\npregunta por qu\u00e9 su marido no se alarm\u00f3 ante lo que estaba viviendo.  Es una pregunta que tendr\u00edamos que hacernos como sociedad\nporque hemos construido la idea de que la violencia que se \u201casume\u201d, que se\n\u201cacepta\u201d, es merecida, incuestionable. Hay un concepto, el continuum de violencia, que explica que\nlos cr\u00edmenes sexuales cometidos en medio de conflictos b\u00e9licos tienen su\nfundamento en la violencia estructural contra las mujeres que impera en las\nsociedades. El hecho de que la violaci\u00f3n haya sido y sea un instrumento de las\ntropas para lograr sus fines -aunque \u00e9stos \u00faltimos hayan mutado- tendr\u00eda que\nver con la frecuencia y naturalidad con que en tiempos y geograf\u00edas de paz se\ncometen estos delitos. -Entonces uno bajaba por la parte de atr\u00e1s, pero ah\u00ed sab\u00edan\nque era un bar, la gente que vive all\u00ed. Entraba uno por un zagu\u00e1n. Entonces yo\nllegu\u00e9 all\u00e1 y s\u00ed, me tocaba que hacerlo y bastante. Yo no dur\u00e9 mucho, me fui\npara el m\u00e9dico, habl\u00e9, porque nos tocaba que ir a que nos revisaran, nos\ndejaban ir, el se\u00f1or nos dejaba salir pero sin entregarnos los papeles.\nEntonces yo lo convenc\u00ed, que si era que \u00e9l me pod\u00eda entregar el pasaporte\nporque era que yo ten\u00eda que ir al m\u00e9dico porque estaba muy mal, porque una persona\nque estuvo all\u00e1 me hab\u00eda desgarrado, estaba sangrando demasiado y me dio\nhemorragia. Era un se\u00f1or de Mozambique y me abri\u00f3 como una gallina, horrible,\neso fue terrible. Le entregaron el pasaporte. Pronto regres\u00f3 a Colombia.  \u201cEl machismo\u201d, decimos como una forma de alivio. Sale tan\nf\u00e1cil. Dos palabras. A veces su equivalente t\u00e9cnico: patriarcado. Una palabra.\nLo dem\u00e1s est\u00e1 impl\u00edcito con severidad. Que es violento, culpable, corrosivo.  El patriarcado es violento, una forma de alivio como\nconcluir cuando hemos perdido algo que igual no ten\u00eda valor.  El patriarcado no es humano porque parece eterno,\nomnipresente. Una muletilla de la conciencia que nos revela la violencia como\nuna cuesti\u00f3n ajena, en la que estamos inmersas -desde siempre- como v\u00edctimas,\nse\u00f1alando hacia afuera. Da la sensaci\u00f3n que hablar de \u201cpatriarcado\u201d, \u201ccapitalismo\u201d,\n\u201csistema\u201d se ha convertido en una forma de rendirnos, de dejar de buscar\npalabras. Violencias letales  \nson aquellas cometidas por compa\u00f1eros sentimentales actuales o previos, que\ncausan la muerte de una mujer. La etiqueta general es feminicidio, un concepto\nnuevo en Colombia, popular desde 2015 cuando se promulg\u00f3 la Ley Rosa Elvira\nCely, llamada as\u00ed porque fue ella la mujer violada, empalada y apu\u00f1alada en el\nParque Nacional de Bogot\u00e1, y su caso el que implic\u00f3 un cambio en la legislaci\u00f3n\npara que el asesinato de mujeres por ser mujeres tuviera condenas m\u00ednimas de\ncuarenta a\u00f1os, sin posibilidad de preacuerdos o rebajas de pena por aceptaci\u00f3n\nde cargos. Tal vez la novedad de la palabra y una mala costumbre hacen\nque la relacionemos con desamor o exceso de amor o enfermedad de amor o amor\nmal pagado: lo interpersonal. Sin embargo, en nuestro pa\u00eds -uno de los que\npresenta tasas m\u00e1s altas de feminicidio en el mundo- predomina la violencia por\noposici\u00f3n, la  . Un poco contra todo pron\u00f3stico porque aqu\u00ed las noticias\nsobre feminicidios tienen esa firma de autor que deja espacio al misterio de la\nrelaci\u00f3n entre v\u00edctima y victimario, al suspenso sentimental: que a Rosa Elvira\nCely, de \u201ctreinta y cinco a\u00f1os\u201d, la mat\u00f3 un \u201ccompa\u00f1ero\u201d del bachillerato\nnocturno con el que \u201csali\u00f3\u201d despu\u00e9s clase, a las \u201cdiez de la noche\u201d, a\n\u201cdepartir\u201d. En Colombia, como en El Salvador, los feminicidios cometidos\npor parejas o ex parejas son apenas el 3% del total. En Francia y Portugal,\npa\u00edses con tasas muy reducidas de este delito, son el 80%. No es gratis. Colombia y El Salvador comparten la cicatriz\nde conflictos armados que se transformaron y entraron en las ciudades, como \u00e1cido\na trav\u00e9s de metal, despu\u00e9s de diversos intentos de paz. As\u00ed, las violencias\nimpersonalesprevalecen en estos\ncontextos para hablarnos de que la llamada violencia basada en g\u00e9nero puede\nestar m\u00e1s arraigada en la guerra que en la tradici\u00f3n, o mejor, en las\npatolog\u00edas que la muerte y la ruina incesantes del conflicto le han contagiado\na nuestra cotidianidad: lo que se sol\u00eda llamar \u201cira e intenso dolor\u201d, que es en\nrealidad la legitimaci\u00f3n de una masculinidad pornogr\u00e1fica y asesina; lo que\nllaman \u201cintolerancia\u201d, que no es otra cosa que el abuso del poder; o la famosa\n\u201cindiferencia\u201d, que es simple y llano acomodo. Decir que es el patriarcado el productor de estas violencias\nes como ponerle saco y corbata a la palabra, animarla con una maletita\nejecutiva, convertirla en un sujeto sin cara. Es aliviarnos con la idea de lo\najeno, de lo que corresponde a quienes organizan el mundo como duendes\nperversos, cuando tiene que ver con un gesto nuestro, colombiano: el de estar a\ngusto y prosperar en medio de la devastaci\u00f3n, desconocer que la guerra nos ha\nalcanzado, que se tom\u00f3 sus licencias plagadas de crueldad en el parque Nacional\nde Bogot\u00e1 un d\u00eda de 2012. En ese sentido, hace falta una lectura m\u00e1s aguda de la\ndirecci\u00f3n de la violencia, que aqu\u00ed no va lineal desde la paz hasta la guerra.\nEllo podr\u00eda ayudar, por fin, a comprender la importancia del desescalamiento\ndel conflicto no s\u00f3lo en la construcci\u00f3n de paz social, sino en la erradicaci\u00f3n\nde la violencia contra las mujeres en contextos urbanos y dom\u00e9sticos,\ngeograf\u00edas que no han sido alcanzadas por los grupos armados pero que\ndesprenden el tufo de la atrocidad: el hierro oxidado ebullendo del charco de\nsangre que refleja las primeras luces del sol y salpica el pasto con un roc\u00edo\noscuro en el Parque Nacional.  Amparo denunci\u00f3 la violaci\u00f3n ante la Fiscal\u00eda el mismo a\u00f1o\npero no ha habido avances en la investigaci\u00f3n y ya dej\u00f3 de esperarlos. Tambi\u00e9n\ndeclar\u00f3 para que el caso fuera incluido en el Registro \u00danico de V\u00edctimas (RUV)\nque es el sistema en el que deben inscribirse las v\u00edctimas del conflicto armado\npara acceder a medidas de asistencia y reparaci\u00f3n. Amparo es una de las 28.559\npersonas que sufrieron delitos contra la libertad y la integridad sexual en la\nguerra.  Hay cifras que hablan de menos v\u00edctimas y de muchas m\u00e1s. Con\ncorte a 2018, el Observatorio de Conflicto y Memoria del Centro Nacional de\nMemoria Hist\u00f3rica indica que 15.738 personas sufrieron violencia sexual en el\nconflicto, mientras uno de los estudios cuantitativos m\u00e1s citados sobre el\ntema, la   se refiere a 94.565 v\u00edctimas solo de\nviolaci\u00f3n. El acceso carnal violento no es la \u00fanica modalidad de\nviolencia sexual. La encuesta tambi\u00e9n pregunt\u00f3 por la prostituci\u00f3n, el\nembarazo, el aborto y la esterilizaci\u00f3n forzados. Las cifras, desarticuladas\ncomo est\u00e1n -quiz\u00e1 por lo que implican las diferentes formas de categorizarlas-,\nhablan de distintos grados de fatalidad pero ilustran la conclusi\u00f3n que la\nCorte Constitucional sac\u00f3 en 2008 por medio de resoluci\u00f3n judicial Auto 092: que\nla violencia sexual contra las mujeres es una pr\u00e1ctica \u201chabitual, extendida,\nsistem\u00e1tica e invisible en el contexto del conflicto armado colombiano\u201d. Invisible, que no se puede ver aunque implique algo de esta\nmagnitud: en el conflicto han sido violadas tantas mujeres como habitantes hay\nen la capital del departamento de Arauca. Casi cien mil. Y cien mil mujeres son\neso, meti\u00e9ndolas en una ciudad, en un estadio, en varios salones. El periodismo\ny sus intentos de mostrar, de visibilizar lo desproporcionado.  Invisible. Un adjetivo que debe estar m\u00e1s relacionado con\nlos niveles de impunidad que con el total de v\u00edctimas. De las mujeres que\nparticiparon en la encuesta citada, el 82% afirm\u00f3 no haber denunciado la\nviolencia sexual sufrida. Para el a\u00f1o 2008, la Defensor\u00eda del Pueblo estableci\u00f3\nque el 81% de mujeres desplazadas que hab\u00edan sufrido violencia sexual no\ndenunciaron ese hecho ante ninguna instituci\u00f3n. S\u00ed el desplazamiento. Eso en cuanto al subregistro.  De los casos denunciados se puede dibujar el panorama a\npartir de un informe de seguimiento al Auto 092. \u00c9ste \u00faltimo, adem\u00e1s de definir\nla violencia sexual como una pr\u00e1ctica habitual en el conflicto, ordena a la\nFiscal\u00eda General dar celeridad a la investigaci\u00f3n y sanci\u00f3n de un determinado\nn\u00famero de casos remitidos en el mismo documento.  En los 191 expedientes seleccionados se se\u00f1alan 201\npresuntos autores. A la fecha del informe, 2011 -tres a\u00f1os despu\u00e9s de la\nresoluci\u00f3n judicial-, s\u00f3lo 4 casos hab\u00edan terminado en sentencia condenatoria;\n14 hab\u00edan sido archivados por inhibici\u00f3n de la Fiscal\u00eda o porque precluyeron, y\nla mayor parte estaban en etapa de investigaci\u00f3n sin presunto autor vinculado. El informe de seguimiento m\u00e1s reciente, el sexto, publicado\nen 2016 habla de un nivel de impunidad del 97% tras siete a\u00f1os de la expedici\u00f3n\ndel Auto. \u00a0\u00a0\u00a0 En el marco de procesos de paz recientes el balance de\njusticia tampoco es positivo.  Seg\u00fan la Corporaci\u00f3n Humanas, en las audiencias a los\nparamilitares que se acogieron a la Ley de Justicia y Paz, cuando se les\npregunt\u00f3 por las violaciones y otras formas de violencia sexual que hab\u00edan\ncometido dijeron no comprender por qu\u00e9 se hablaba de ese tema, \u201csi esa mujer\nera mi novia\u201d, \u201csi era la pareja del comandante\u201d, \u201csi fue consentido\u201d.  Seg\u00fan los datos de la Unidad Nacional de Fiscal\u00edas, a 2010\n-cinco a\u00f1os despu\u00e9s de sancionada la Ley 975 de Justicia y Paz- de 300.000\nconductas documentadas como cr\u00edmenes de las autodefensas apenas650 correspond\u00edan a violencia sexual.\nAsimismo, de los m\u00e1s de 60.000 hechos confesados en el marco del proceso, s\u00f3lo\n40 correspond\u00edan a delitos de este tipo.  Los n\u00fameros permiten interpretar que la ocultaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1\nde responder a la cultura de la naturalizaci\u00f3n o a un gesto de verg\u00fcenza\ntard\u00eda, tiene sustento en las bases de lo negociado. La Verdad no es un eslab\u00f3n\ndel proceso de paz con los paramilitares, sino un concepto concebido con ma\u00f1a a\nla hora de admitir un delito que para nada es menor o que, m\u00e1s bien, ha dejado\nde serlo: la violaci\u00f3n es un crimen de guerra, seg\u00fan el Estatuto de Roma,\nadem\u00e1s de un crimen de lesa humanidad, mediante Resoluci\u00f3n 1820 del 2008 del\nConsejo de Seguridad de la ONU y un crimen constitutivo de tortura y genocidio\nseg\u00fan el Protocolo de Estambul y los tribunales internacionales para la ex\nYugoslavia y para Ruanda. Bajo estos est\u00e1ndares, entonces, el crimen sexual no\nes amnistiable ni indultable. Seg\u00fan Humanas para 2015 exist\u00edan apenas 5 condenas de\nJusticia y Pazpor violencia sexual.\n Cinco son los dedos de una mano.  Cinco las vocales que recitan los ni\u00f1os cuando est\u00e1n\naprendiendo a leer. El prontuario paramilitar en materia de delitos sexuales es\ntan cuantioso que deber\u00eda tener un lugar en el relato elemental (en el paisaje)\ndel conflicto porque c\u00f3mo olvidar que los hombres del Bloque Pac\u00edfico H\u00e9roes\ndel Choc\u00f3 violaron decenas de mujeres negras por divertimento racista. O que el\nBloque Norte asesin\u00f3 mujeres ind\u00edgenas y luego pint\u00f3 las casas donde a\u00fan viv\u00edan\nsus familias con grafitis que ilustraban violaciones por distintas cavidades\ndel cuerpo, senos amputados y vientres abiertos, como parte de la estrategia\npara desplazar a la comunidad wayuu de Bah\u00eda Portete, Guajira. O c\u00f3mo no pensar\nen la imagen de tres cuerpos femeninos quemados con insecticida y sepultados en\nlas fosas que cav\u00f3 el Bloque Central Bol\u00edvar como parte de su \u201cescuela de la\nmuerte\u201d en Puerto Torres, Caquet\u00e1, creada con el \u00fanico objetivo de encontrar\nm\u00e9todos eficaces para la tortura y la desaparici\u00f3n. O en los testimonios\nentrecortados de las mujeres de El Arenillo, Palmira, cuando llegan a la parte\nde la historia en que un comandante del Bloque Calima entra a sus casas y les\nimpone sus fantas\u00edas sexuales nauseabundas. Mujeres trasquiladas en plazas p\u00fablicas,\nempaladas en campos abiertos. En 2016 se estaba negociando otra paz, la del Estado y las\nFARC. Pero en Tumaco todav\u00eda se pod\u00edan escuchar las conversaciones sicariales\nen cualquier helader\u00eda. Los sustentos del conflicto no hab\u00edan mutado desde 2004,\nsegu\u00edan siendo la hoja de coca y su imbricado destino; en 2015 los cultivos de\nuso il\u00edcito aumentaron un 39% en esa poblaci\u00f3n y a la violencia le empezaron a\nsurgir aristas, cabezas de Hidra mitol\u00f3gica: se formaron nuevas organizaciones\ncomo Gente del Orden y la Oficina Sicarial del Pac\u00edfico, \u00e9sta \u00faltima con sede\nen Llorente, y las tradicionales como las Autodefensas Gaitanistas de Colombia\ny Los Rastrojos continuaron delinquiendo, al igual que varios grupos armados\norganizados sin identificar. Lo que m\u00e1s preocup\u00f3 a la opini\u00f3n p\u00fablica, sin embargo,\nfueron las acciones armadas de las disidencias de las FARC enredadas, por\nsupuesto y m\u00e1s que nunca, con el narcotr\u00e1fico mexicano. El medio de comunicaci\u00f3n  \nconcluy\u00f3 en una entrevista con la personera del municipio, Anny Castillo, que\n\u201cEl tema tiene en incertidumbre a los habitantes de Tumaco, para los que, con\nproceso de paz o sin \u00e9l, el territorio va a seguir siendo un punto estrat\u00e9gico\npara el comercio de drogas y armas\u201d. Lo resumi\u00f3 de otra manera la ex alcaldesa\nde Tumaco, Mar\u00eda Emilsen Angulo, en una carta enviada al presidente Juan Manuel\nSantos en 2015, pleno apogeo del proceso de paz: \u201cnuestra situaci\u00f3n es ahora\nigual o peor que la vivida en los tiempos m\u00e1s fatigosos de esta crisis que origin\u00f3\nel conflicto armado\u201d. Para finales de 2018, seg\u00fan el informe   de Human Rights Watch, los homicidios en esta\npeque\u00f1a poblaci\u00f3n del pac\u00edfico, de 210 mil habitantes, aumentaron un 50%\ncomparado con 2017; un dato incoloro frente al j\u00fabilo gubernamental condensado\nen aquella frase que buscaba la rima libre y la posteridad: \u201cA alias Guacho se\nle acab\u00f3 la guachafita\u201d.  La noticia del abatimiento del hombre m\u00e1s buscado en\nColombia por comandar las disidencias de las FARC en el suroccidente del pa\u00eds,\nhizo que por primera vez pudiera escuchar, en la emisi\u00f3n central de un\nnoticiero y de boca del nuevo presidente de la rep\u00fablica, el nombre del\nmunicipio de Llorente. Era 21 de diciembre. Pens\u00e9 en Amparo. Si su violaci\u00f3n aparece en el Registro \u00danico de V\u00edctimas es\nporque no hay manera de que alg\u00fan hecho ocurrido en Tumaco est\u00e9 aislado de lo\nque le circunda.  La violencia sexual asociada a la guerra presenta unas\ndificultades en gran medida mayores para su investigaci\u00f3n y sanci\u00f3n dado el\ncar\u00e1cter simb\u00f3lico colectivo de los hechos. No es una persona, un enfermo o un\nmonstruo, el que accede a la intimidad de una mujer, sino toda una estructura.\nPorque el crimen es de una violencia expresiva, un discurso que pretende dar el\nmensaje de qui\u00e9n detenta el poder.  \u00bfSobre qui\u00e9n recae la responsabilidad de una violaci\u00f3n?  \u00bfSobre el o los individuos cuyas identidades se hace\nimposible conocer?  \u00bfO sobre la l\u00ednea de mando de la organizaci\u00f3n a la que\npertenezcan, dato que tambi\u00e9n es dif\u00edcil determinar?  Y, adem\u00e1s, c\u00f3mo cotejar, c\u00f3mo saber qui\u00e9n es qui\u00e9n, c\u00f3mo\nexigir un examen m\u00e9dico legal inmediato, c\u00f3mo abrir un proceso, si alrededor\ns\u00f3lo rugen las balas.  -\u00bfElla no te ha mencionado que fue trabajadora sexual y que\nsu hija tambi\u00e9n? No en esas palabras ni con esa correcci\u00f3n pol\u00edtica, pero lo\nhab\u00eda mencionado. -Pues tambi\u00e9n les sugiri\u00f3 a otras mujeres del proyecto decir\nque hab\u00edan sido v\u00edctimas de violencia sexual, sin que eso les hubiera pasado-\nme cont\u00f3 la persona que me present\u00f3 a Amparo.  Me recomend\u00f3 que fuera despacio, con la atenci\u00f3n en el\nrelato porque no era el \u00fanico inconveniente que se hab\u00eda presentado con Amparo\nen el proyecto de la Misi\u00f3n de Apoyo al Proceso de Paz de la OEA que ella\ncoordinaba y en el cual participaban mujeres v\u00edctimas de diferentes hechos del\nconflicto. Ir despacio era insuficiente. Lo asum\u00ed como traici\u00f3n. Quise\nabandonar. \u00bfQu\u00e9 significaba?: \u00bfque yo estaba escribiendo una ficci\u00f3n? No\nentend\u00ed c\u00f3mo pod\u00eda instar a otras mujeres a crear relatos sobre un hecho tan\ndoloroso, como ella misma lo hab\u00eda esbozado para m\u00ed, como si fueran cosas de\npasillo. Sent\u00ed que era terreno yermo. Quise abandonar. No pude abandonar.  Regres\u00e9 a su casa, irritada y aguda, dispuesta a corroborar\nel relato punto por punto, palabra por palabra: escuchar de nuevo ciertos\nfragmentos de la historia, captar qu\u00e9 era distinto esta vez, contrastar sus\npropias versiones, enfrentarla. Memoric\u00e9 los detalles de las entrevistas\npasadas, redact\u00e9 el cuestionario y volv\u00ed, entre otras razones porque ella es\nuna v\u00edctima y sobreviviente visible en Cali, reconocida por su participaci\u00f3n en\nprocesos y organizaciones. No pod\u00eda abandonar. Llev\u00e9 unas tostadas integrales\nen caso de que el ambiente se pusiera raro, inexpugnable. Una bandera blanca:\nlas veces que nos hemos visto en su casa no ha faltado el caf\u00e9 de la tarde. Es el \u00faltimo d\u00eda de octubre de 2018. Cierra la puerta de la\nhabitaci\u00f3n tras de ella, dice que ya vuelve. Me quedo a oscuras, intentando\nconservar el br\u00edo, en ese lugar entre sagrado y a disposici\u00f3n que es su cuarto. -Ang\u00e9lica, adivin\u00e1 qu\u00e9\u2026 \u00a1Hagamos comitiva!- y entra\ndevolvi\u00e9ndome la luz de la sala, con dos pocillos que me extiende, luego un\nplato con masas fritas de trigo.  Invita a pasar para tomar una masa y un tostado a Sandra, la\nmujer del Centro Democr\u00e1tico que le est\u00e1 ayudando a dirigir la fundaci\u00f3n, quien\ntiene la tarea de registrarla en C\u00e1mara y Comercio, caracterizarla y ponerla a\nfuncionar con los aportes del partido.  -Entonces este es el rinconcito\u2026 Yo no lo conoc\u00eda- dice\nSandra desde la puerta. Llevan varios meses trabajando juntas en la casa, pues la\nfundaci\u00f3n no tiene sede.  Yo estaba pr\u00e1cticamente echada en la cama, con los dedos\ngrasosos, sosteniendo dos masas al tiempo y tomando caf\u00e9 rebosante, dulce. Y lo entiendo, ipso facto, la frase que le\u00ed alguna vez\naislada de contexto: \u201c . Y la sombra encierra\nuna paradoja en relaci\u00f3n con la luz: son directamente proporcionales. Amparo es generosa, desinteresada conmigo que s\u00f3lo le promet\u00ed\nestas p\u00e1ginas a cambio. Lo sinuoso de la historia, lo oscuro, los vac\u00edos,\nhip\u00e9rboles, la filiaci\u00f3n pol\u00edtica del momento e incluso la invitaci\u00f3n a sus\ncompa\u00f1eras para hacerse pasar por v\u00edctimas de violaci\u00f3n, todo aquello tendr\u00eda\nuna base. Lo inadmisible ser\u00eda desechar el relato entero, las tardes de\nentrevista frente a frente en las que Amparo me dej\u00f3 expurgar lo inenarrable. Como a una ni\u00f1a que toma una rama para punzar un ave que\nest\u00e1 en el suelo. Abandonar en nombre de la veracidad y el rigor period\u00edstico\nhubiera sido un desprop\u00f3sito. Son valores de los que sospecho hace tiempo.  Hay un principio consignado en Ley de V\u00edctimas, Art\u00edculo 5,\nPrincipio de buena fe, por el cual el Estado debe presumir que quienes dicen\nser v\u00edctimas lo son. La buena fe y el periodismo ri\u00f1en tal vez porque en el\nimaginario de la profesi\u00f3n es la mala fe lo que impera en la sociedad, y la\nmordacidad lo que debe contrarrestarla, prevalecer. O tal vez porque la buena fe es una decisi\u00f3n, un acto de\nhorizontalidad, como sentarse junto a alguien. Sentarse nada m\u00e1s. \u201c \u201d,\nleo en una p\u00e1gina de la copia que Amparo le sac\u00f3 al cuaderno antes de que se\nperdiera. La base de esas zonas oscuras del relato podr\u00eda ser una\nmirada que se me escapa, una a la que hab\u00eda planeado recurrir pero no como\nsalvavidas de sentido. Contacto a una psic\u00f3loga, Emilse, que trabaj\u00f3 en el\nPrograma de atenci\u00f3n psicosocial y salud integral a v\u00edctimas (PAPSIVI) del\nMinisterio de Salud, para preguntarle, sobre todo, por el trauma y sus efectos\nen la memoria y en la identidad.  -La violencia sexual es irreparable- anticipa cuando estoy\npor preguntarle algo concreto.  Y nunca lo hab\u00eda pensado. No despu\u00e9s del trabajo de campo.\nC\u00f3mo llegar a imaginarlo si se trat\u00f3 de ir donde nos cit\u00e1ramos, escucharlas,\nadmirarlas, despedirnos y luego volver a mi casa, en ese contraste salvaje que\nes el regreso a la vida segura, en la cual no ha existido una noche, ni una\nsola, de temer que en mi cuarto me alcancen manos indeseadas. Las afectaciones de la violencia sexual constituyen l\u00edmites\nde las dimensiones humanas -la f\u00edsica, la emocional, la familiar-, no por el\ntrauma en s\u00ed mismo, por el hecho y su recuerdo, sino por la respuesta social,\nel modo como general y colectivamente afrontamos que una mujer nos cuente que\nha sufrido un ataque sexual pues dicha respuesta est\u00e1 condicionada por el pudor\ny la culpa que envuelven la sexualidad femenina.  En este punto cabe reflexionar sobre el hecho de que el\ndelito sexual linde con los terrenos de la sexualidad femenina, entendida como\nun ejercicio de disfrute. Hablar de una violaci\u00f3n no deber\u00eda tener la misma\ncarga moral que hablar de la intimidad. Hablar de un crimen, denunciarlo, no\ndeber\u00eda equipararse -en ning\u00fan imaginario- con hablar de los momentos de\nclaridad destellante que nos regala el cuerpo cuando es libre y cuando es\npropio. Emilse me dice que aquellas representaciones son una consecuencia\ndirecta del desconocimiento de nuestros derechos sexuales y reproductivos. Sobre el da\u00f1o emocional, me cuenta que es en ca\u00edda libre. La\nmemoria y la identidad entran en crisis. Surgen dos preguntas que no dan\ntregua: por qu\u00e9 me pas\u00f3 a m\u00ed y qui\u00e9n soy tras el hecho. Aparece la culpa,\nintermitente; el rechazo por la apariencia, por las formas. El trauma tiene dos tendencias: la hipersensibilizaci\u00f3n o la\nanestesia. \u201cEs algo que t\u00fa quieres sacarte con otra persona. Yo me volv\u00ed\ngritona, irritable\u201d. Amparo insultaba sobre todo a David. De ambas tendencias se desprenden las dificultades para\nvolver sobre los hechos y narrarlos respondiendo a las cinco W\u2019s. F\u00edsicamente los efectos son dolores que el cuerpo recuerda\ncontra su voluntad, a veces por medio de una herida, de una marca en la piel; a\nveces mediante la somatizaci\u00f3n. A Amparo le qued\u00f3 un escozor profundo en los\ngl\u00fateos, una especie de quemadura porosa como los corales. Cada ma\u00f1ana debe\nba\u00f1arse con agua fr\u00eda y un exfoliante. El frasco medio vac\u00edo se me aparece cada\nvez que entro a su ba\u00f1o.\u00a0  A nivel familiar la afectaci\u00f3n es una grieta. Las relaciones\nde pareja tienden al fracaso porque se rompe el v\u00ednculo que une a la v\u00edctima y\nsobreviviente con su capacidad de disfrutar la intimidad. -El da\u00f1o podr\u00eda afectar la vida sexual de forma permanente\ncuando no hay acompa\u00f1amiento terap\u00e9utico o acompa\u00f1amiento por parte del esposo. Tambi\u00e9n se dan casos en los que ese v\u00ednculo no se rompe pero\nse distorsiona.  La otra familia, la de padres y hermanos, puede generar\nprejuicios que se cristalizan en la evitaci\u00f3n, en el silencio. Un silencio como\nel presupuesto de lo que est\u00e1 bien, de lo que es c\u00f3modo, de lo que mantiene el\norden. Con todo ello, le pregunto a Emilse si cree que el tiempo o\nla posibilidad de justicia punitiva pueden atenuar el dolor, a lo que responde\nque ni lo uno ni lo otro. El tiempo es una variable que se puede despreciar,\npues no constituye -en s\u00ed mismo- un elemento reparador activo. Me explica que\nquiz\u00e1 lo m\u00e1s importante para una v\u00edctima y sobreviviente es el primer contacto,\nla atenci\u00f3n que le brinden reci\u00e9n ocurridos los hechos, y que \u00e9sta siempre debe\ncontemplar un enfoque diferencial, pues la comprensi\u00f3n de la subjetividad es lo\nque permite trazar una hoja de ruta terap\u00e9utica.  Sobre la justicia punitiva -esa que claman algunos sectores\npol\u00edticos, la que busca el encierro de la bestia en el calabozo donde subyacen\nlas cosas que han dejado de ser humanas- me dice que si bien la impunidad\nconstituye un factor degradante en muchos casos, su experiencia la ha llevado a\ncreer que para las v\u00edctimas la justicia es una cuesti\u00f3n de dignidad humana, al\nigual que la paz. Para ellas, lo importante es dejar de sentirse ciudadanas de\nsegunda por un delito que alguien cometi\u00f3 sobre sus cuerpos y esto va m\u00e1s all\u00e1\nde una condena. La dignidad radica en la capacidad de comunicar su verdad y\nescucharla de voz de quienes perpetraron el crimen. -Para la salud mental de un pa\u00eds lo m\u00e1s importante ser\u00eda\ncrear garant\u00edas reales para que la verdad se conozca y para que los hechos no\nse vuelvan a repetir. Otro caf\u00e9. Sus sombras junto a las m\u00edas. La luz blanca y\ncaliente. Las preguntas deshechas.  Me cuenta de sus procesos, en los que participa y los que\nest\u00e1 llevando a cabo con la fundaci\u00f3n. Es una v\u00edctima y sobreviviente visible\nen Cali, por lo que el Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica la convoc\u00f3 hace\nmeses para una investigaci\u00f3n que es insumo en la construcci\u00f3n de la Casa de las\nMemorias del Conflicto y la Reconciliaci\u00f3n, que se inaugurar\u00e1 este a\u00f1o en la\nciudad.  En los \u00faltimos meses ha participado en un proceso que tiene\nla particularidad de ser un experimento guardado con secretismo. Es coordinado\npor la Vicar\u00eda de la Arquidi\u00f3cesis de Cali y dirigido por un sacerdote\nreconocido en la ciudad. En ese espacio Amparo comparte sal\u00f3n con ex\ncombatientes de las FARC y todos tienen la tarea de plantear proyectos\nproductivos que la Arquidi\u00f3cesis va a financiar.  Cuando intent\u00e9 contactar al trabajador social vinculado al\nproyecto, quien est\u00e1 a cargo, evadi\u00f3 la posibilidad de reunirnos, quiz\u00e1 por la\nnaturaleza exploratoria de la experiencia y entonces me qued\u00e9 con los\ncomentarios de Amparo y una de sus compa\u00f1eras, tambi\u00e9n v\u00edctima y sobreviviente\nde violencia sexual: que es una actividad importante para la formaci\u00f3n\nempresarial pero est\u00e9ril respecto a la reconciliaci\u00f3n, porque \u201cellos\u201d siguen\nsiendo \u201cellos\u201d y \u201cnosotras\u201d, \u201cnosotras\u201d y nadie da el brazo a torcer.  Estar\u00eda por comenzar otro proceso al que fue invitada, una\nescuela de formaci\u00f3n para mujeres v\u00edctimas de violencia sexual asociada al\nconflicto que ser\u00e1 dirigida por Fabiola Perdomo, la directora territorial de la\nUnidad de V\u00edctimas en el Valle. No ha decidido si participar pues en alg\u00fan\npunto estos procesos, que ocupan sus d\u00edas y su mente, le han dejado s\u00f3lo el\nv\u00e9rtigo de lo que termina pronto y la carga de tareas que se inician por gusto\ny se terminan por compromiso, como si necesariamente lo que se emprende de\nbuena voluntad en este pa\u00eds tuviera que desembocar en una orilla burocr\u00e1tica y\npoluta. Amparo quisiera que los procesos fueran un lugar de paso, un\nrefugio para hacer el tr\u00e1nsito del trauma, la crisis, el duelo al mundo\nexterior. Creo que permanece en la idea de darse tiempo para volver a ser y que\npor ello evita salir de su casa. En su casa hace la primavera. Mientras hablamos dentro de la habitaci\u00f3n, la sala est\u00e1\nruidosa de ni\u00f1os vestidos de domingo, con camisitas a cuadros y blue jeans\nrectos y de ni\u00f1as con trajes vaporosos adornados de cintas en tonos pastel.\nNinguno est\u00e1 disfrazado, pero todos muy elegantes. Es Halloween y la fundaci\u00f3n\ncit\u00f3 a las mam\u00e1s con hijos peque\u00f1os para celebrar el d\u00eda regal\u00e1ndoles una bolsa\nde dulces. Me alcanzan una porque alguna vez, no hace mucho, fui una ni\u00f1a. Los\nveo a ellos, acartonados, sin jugar, ahogando el llanto que causa lo\ndesconocido. Sandra entrega las bolsas y pone a las mam\u00e1s a firmar una planilla\nde control. Me pregunto si es para ellas o para el partido. Apago la grabadora. La noche se siente caer. Paso a la\ncocina para despedirme de Faride, que me salud\u00f3 al llegar. Y dice que c\u00f3mo voy\na irme, que ella est\u00e1 haciendo chocolate para todos: las ni\u00f1as, David, los\nabuelos, Amparo, un primo que lleg\u00f3 de visita, Sandra. La olleta chilla a fuego\nalto y el pan se desmorona en una bandeja.  Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "II. III.  IV. V. VI. VII. VIII. IX.  X. XI. XII. XIII. XIV. XV.  interpersonales impersonal XV. XVI.  XVII. XVIII. XIX. XX. XXI.", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/el-silencio-que-heredamos/", "titulo": "EL SILENCIO QUE HEREDAMOS", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle Era un s\u00e1bado a las 9:00 am, llov\u00eda y nada indicaba la presencia de personas dentro de la casa. Esper\u00e9 afuera durante 20 minutos con los brazos helados, sin renunciar a la idea de que Bel\u00e9n estaba all\u00ed y a\u00fan no hab\u00eda escuchado los golpes a la puerta. Decid\u00ed tocar un par de veces m\u00e1s, y mientras abr\u00eda el paraguas para caminar de nuevo hacia la calle, por fin escuch\u00e9 pasos. -Buenos d\u00edas- me salud\u00f3 una mujer alta, parec\u00eda joven. -Buenos d\u00edas, \u00bfse encuentra Bel\u00e9n? -Mmm- titube\u00f3 un poco -\u00bfpara qu\u00e9 la necesita?- -Me dijeron que ella es la cocinera de la fundaci\u00f3n, y que podr\u00eda comentarme algo sobre su vida, sobre una experiencia de maltrato La mujer asinti\u00f3 con la cabeza.\u00a0 \u2013S\u00ed, soy yo. Semanas antes un episodio de violencia infantil era primicia en noticieros y peri\u00f3dicos; se trataba de Sara Salazar, una ni\u00f1a de tres a\u00f1os que lleg\u00f3 a un hospital en Ibagu\u00e9 con un trauma cr\u00e1neo encef\u00e1lico severo, el brazo izquierdo fracturado, signos de violencia sexual, un dedo amputado y desnutrici\u00f3n. Su madre la hab\u00eda abandonado y dejado a cargo de su madrina, quien asegur\u00f3 que el trauma en la cabeza era producto de una ca\u00edda accidental. Ninguna de las dos mujeres pudo asistir al funeral, el pueblo las abuche\u00f3. En cambio, dos mil personas que desconoc\u00edan a Sara hasta antes de su muerte, incluyendo representantes del gobierno de Armero Guayabal, en el Tolima, se encargaron del sepelio.\u00a0 Durante los d\u00edas siguientes rastre\u00e9 todas las noticias sobre Sara, sin embargo, la informaci\u00f3n era siempre la misma: la madrina y su esposo ya hab\u00edan sido capturados y se les imputaban cargos por homicidio, tortura y violaci\u00f3n. La vida de la madre biol\u00f3gica, por su parte, pod\u00eda resumirse en un relato de abandonos, nueve hijos dejados a su suerte entre familiares y exmaridos. Quiz\u00e1s ese impacto medi\u00e1tico me llev\u00f3 a crear una idea simplista alrededor del maltrato infantil, una en la que existen padres o familiares maltratadores, y ni\u00f1os que son v\u00edctimas de sus abusos. Conocer de cerca la historia de Bel\u00e9n me ayud\u00f3 a despojarme de esa visi\u00f3n tan radical.\u00a0\u00a0 Bel\u00e9n y su hija llegaron a una fundaci\u00f3n para ni\u00f1os en situaci\u00f3n de riesgo, m\u00e1s por la urgencia de encontrar un lugar donde vivir que por cualquier otro motivo; la mujer hab\u00eda perdido su trabajo y deb\u00eda tres meses de arriendo de una pieza en el barrio Marroqu\u00edn. La fundaci\u00f3n, donde lleva trabajando nueve a\u00f1os como cocinera, es una casa grande de tres pisos con fachada de ladrillo, llena de dibujos y papeles de colores en el interior. Al verlas por primera vez, Silvia Estrada, la directora del lugar, supo de inmediato que algo andaba mal. La ni\u00f1a, quien se distingu\u00eda entre las dem\u00e1s por ser m\u00e1s alta y corpulenta, se hab\u00eda encogido de hombros en las escaleras y no apartaba la mirada del suelo. Ning\u00fan juguete, ning\u00fan abrazo, ninguna palabra logr\u00f3 entrometerse en el aura solitario que hab\u00eda creado para s\u00ed; mucho menos le import\u00f3 que los dem\u00e1s ni\u00f1os comenzaran a jugar, en ese momento Paula era inmutable. Bel\u00e9n, en cambio, asum\u00eda el comportamiento de su hija como las rabietas y excentricidades de una ni\u00f1a m\u00e1s rebelde de lo usual, otro de esos infructuosos berrinches que ten\u00edan lugar desde hac\u00eda varios meses. Sin embargo, su conducta no tard\u00f3 en empeorar: al llegar a la fundaci\u00f3n comenz\u00f3 a soltar vulgaridades sin tapujos e intentaba empujar a otros ni\u00f1os por las escaleras. En varias ocasiones los profesores del colegio llamaron alarmados: \u201cHoy la ni\u00f1a intent\u00f3 tocarle las partes \u00edntimas a varios de sus compa\u00f1eros, esperamos que desde casa ayuden a corregir esa conducta cuanto antes\u2026\u201d; aquella vez la ira de Bel\u00e9n fue incontenible. Colg\u00f3 el tel\u00e9fono y se fue a golpes con su hija.\u00a0 La vida humana depende del amparo; un beb\u00e9 puede sobrevivir s\u00f3lo si alguien se encarga de alimentarlo y protegerlo. Por eso el abandono suele dejar ra\u00edces tan profundas, es un tipo de maltrato, el que cala m\u00e1s hondo en la psique y en el coraz\u00f3n. El acto en s\u00ed mismo, alejado de cualquier motivo, es la separaci\u00f3n entre un ser indefenso y el encargado, por naturaleza y por ley, de preservar su existencia. Sus consecuencias suelen ser emocionales y permanentes. Ahora Bel\u00e9n lo reconoce, ella misma se ha encargado de atar cabos entre lo que sucedi\u00f3 con su madre y la relaci\u00f3n con su hija; la mayor\u00eda de los padres agresores tienen una historia de maltrato. La negligencia tambi\u00e9n est\u00e1 ligada al abandono, aunque no implica una separaci\u00f3n f\u00edsica, conlleva a la desatenci\u00f3n y muchas veces al desamparo emocional. Las madres negligentes no agreden, evitan: La de Bel\u00e9n primero fue negligente y luego los abandon\u00f3; parece que una cosa llevara a la otra. Nada era m\u00e1s importante para la se\u00f1ora Carmen que el tabaco, la brujer\u00eda y el tarot, con eso se ganaba la vida y entretanto daba de comer a sus tres hijos. La sensaci\u00f3n de que no hab\u00eda nadie m\u00e1s acompa\u00f1\u00f3 a Bel\u00e9n desde sus primeros a\u00f1os. Cuando los ni\u00f1os apenas entraban en la adolescencia, Carmen los dej\u00f3 a cargo de su abuela. Pero el cari\u00f1o de la anciana ya no pudo con el alma acorazada de Bel\u00e9n; ella prefer\u00eda permanecer aislada, se encerraba en su cuarto durante horas y en ese tiempo sus sentimientos hac\u00edan caldera. Una secuela frecuente del abandono es la incapacidad para regular las emociones.\u00a0 Bel\u00e9n tiene 40 a\u00f1os. Aunque es una mujer alta y robusta, su cuerpo no se mueve con aires de imponencia, al contrario, la veo flotar ingr\u00e1vida como una ni\u00f1a, como si el pasado no le hiciera peso, o como si permaneciera ajena a la agobiante tarea de planear para el futuro; sin embargo, esas son impresiones, lo poco que puedo intuir de sus gestos infantiles: parpadea constantemente cuando habla, asiente con la cabeza una y otra vez mientras me escucha, y quiere demostrarme que cuento con toda su atenci\u00f3n soltando un \u201cs\u00ed se\u00f1ora\u201d despu\u00e9s de cada una de mis afirmaciones. Usa gafas de marco negro, sudaderas, camisas y tenis, y suele llevar un delantal florido durante el d\u00eda. Cualquiera creer\u00eda que asume la vida con la simpleza de un ni\u00f1o, pero lo cierto es que, en medio de nuestra conversaci\u00f3n, me confiesa que no deja de meditar sobre su historia, y dice que necesita encontrar un nuevo rumbo.\u00a0 Creci\u00f3 en un apartamento peque\u00f1o en el barrio Tequendama. Era la menor de tres hermanos, y la \u00fanica mujer. No se consumi\u00f3 en una soledad terrible gracias a la compa\u00f1\u00eda de su abuela Alma y de los libros; era apenas una ni\u00f1a cuando ley\u00f3 Cien a\u00f1os de soledad encogida en un rinc\u00f3n de su habitaci\u00f3n. Tambi\u00e9n ley\u00f3 Las aventuras de Tom Sawyer, La Mar\u00eda, El alf\u00e9rez real; todos eran libros sin un destino fijo, libros que en medio de la suerte y el azar cayeron en las manos de su abuela sin pagar un solo peso, para que luego ella los pusiera en las manos de su nieta. Pronto sus hermanos se fueron de casa, se casaron y tuvieron hijos; mientras tanto, Bel\u00e9n segu\u00eda all\u00ed, cuidando de la anciana; aunque hab\u00eda terminado el colegio y estudiaba una carrera t\u00e9cnica en secretariado biling\u00fce, se sent\u00eda como suspendida en el tiempo, despojada de toda fe en el transcurso natural de los d\u00edas. Tristemente, s\u00f3lo la muerte de Alma pudo sacarla de ese estado; hab\u00eda llegado el momento de asumir la vida, con sus desaf\u00edos y desencantos, esa vida que se reparte entre los d\u00edas para el olvido, los memorables, y algunos m\u00e1s inciertos. Hoy no sabe si olvidar o recordar aquella vez que quiso tomar un curso de m\u00e1quina de coser, porque all\u00ed, en esa esquina en la que esperaba el bus despu\u00e9s de la primera clase, Bel\u00e9n crey\u00f3 conocer el amor.\u00a0 Quedar en embarazo sin haberlo deseado, cuidar de otro ser sin saber cuidar de uno mismo. Luego, el enga\u00f1o, descubrir que el tipo es casado, dar la vuelta y alejarse, as\u00ed no mas, sin reclamos ni demandas porque la vida ya es demasiado complicada como para perder tiempo y energ\u00eda en eso. De repente, tener a un beb\u00e9 respirando entre los pechos y no saber c\u00f3mo actuar, no tener nada qu\u00e9 ofrecer. La \u00fanica certeza es que hay que alimentarlo, trabajar por ende. Lo que sigue es dejarlo a cargo de alguien m\u00e1s y confiar en que, al volver en la noche con un tarro de leche y pa\u00f1ales en el bolso, todo estar\u00e1 bien.\u00a0\u00a0 Silvia, la directora, una mujer de estatura baja y gestos dulces, llevaba a\u00f1os tratando con padres alcoh\u00f3licos, drogadictos o desorientados que, en un \u00faltimo esfuerzo para que sus hijos no corrieran con la misma suerte, los entregaban al cuidado diario de la fundaci\u00f3n. Sin embargo, nada de eso le sirvi\u00f3 para comprender el conflicto entre las reci\u00e9n llegadas. De Bel\u00e9n, sab\u00eda que el padre de su hija hab\u00eda sido una presencia fugaz y distante, y que a pesar del miedo no tard\u00f3 mucho en asumirse como madre soltera. De la peque\u00f1a, sab\u00eda que creci\u00f3 en habitaciones arrendadas y casas ajenas en las que su madre trabajaba como aseadora; que era atenta y juiciosa en el colegio, pero que en cualquier momento perd\u00eda los estribos y su nota por conducta se iba a pique. Tem\u00eda que en medio de una de sus furias le hiciera da\u00f1o a otros ni\u00f1os y a ella misma. Silvia ten\u00eda raz\u00f3n en preocuparse, a los pocos meses de vivir all\u00ed, Paula se golpe\u00f3 tantas veces contra la pared que su rabieta termin\u00f3 en fractura.\u00a0 Los trabajadores de la fundaci\u00f3n fueron los primeros en dudar de la salud mental de la peque\u00f1a. \u00bfEra posible vivir tantos a\u00f1os junto a alguien con tremendos arrebatos sin sospechar nada? Tal vez Bel\u00e9n no quer\u00eda hacerlo; algunas madres prefieren evitar, huir. El diagn\u00f3stico m\u00e9dico, adem\u00e1s de una rotura en su clav\u00edcula, fue de trastorno cr\u00f3nico de esquizofrenia. La supuesta rebeld\u00eda absurda y pasajera que durante a\u00f1os hab\u00edan reprimido a golpes, eran los s\u00edntomas de una enfermedad que distorsiona por completo las experiencias sensoriales. Era como si Paula siempre hubiera vivido en otra realidad. Pero Bel\u00e9n nunca supo que golpeaba a una persona enferma, en su cabeza reinaba el deber de \u201ccorregir\u201d a una ni\u00f1a sana que se hab\u00eda obstinado en sacarla de casillas. Como tantos padres, generaci\u00f3n tras generaci\u00f3n, cre\u00eda que los correazos lo iban a solucionar; no es sencillo despojarse de lo que han concebido como disciplina durante tantos siglos: discusiones que fluct\u00faan entre golpes y madrazos, zapatos y correas amenazantes, regla en mano porque \u201cla letra con sangre entra\u201d. En el 2015 se reportaron ante el ICBF 10.435 casos de violencia intrafamiliar contra menores, lo que significa que, aunque sea ajeno para muchos, el maltrato infantil contin\u00faa latente, ocurre ahora mismo en cientos de lugares en todo el mundo; ocurre con frecuencia en esa Colombia remota y marginal, all\u00ed donde el desconocimiento de otras maneras de educar fortalece la tradici\u00f3n del castigo f\u00edsico, o donde se respira violencia porque s\u00ed, porque los golpes hacen parte de la supervivencia; ambientes tr\u00e1gicos, desoladores, cuna de los casos que suelen aparecer en las noticias.\u00a0 No viven juntas desde hace tres a\u00f1os; despu\u00e9s del diagn\u00f3stico Paula fue trasladada a una fundaci\u00f3n en Palmira. A las pocas semanas de su ausencia, Bel\u00e9n not\u00f3 que sus d\u00edas se hicieron m\u00e1s sencillos; aunque se dedicaba a la cocina desde las 5:00 am, le sobraba tiempo para leer, jugar con los ni\u00f1os, para pensar en Carmen, su mam\u00e1, en los a\u00f1os de silencio, y en la idea de buscarla. En las tardes suele hacer un ejercicio que aprendi\u00f3 durante la visita de una doctora a la fundaci\u00f3n: consiste en acostarse con los brazos y las piernas extendidos, cerrar los ojos, pensar en algo agradable y respirar profundo, con ritmo; \u00bfen qu\u00e9 piensa Bel\u00e9n cuando se tumba en forma de estrella sobre el suelo? Casi siempre en el futuro, en el mejor futuro posible.\u00a0 -\u00bfLe gustar\u00eda vivir de nuevo con ella? -S\u00ed, claro, pero de manera diferente Reconoce que fue excesiva con los golpes, y no se siente orgullosa de ello. Mientras tanto, ha comenzado a reconstruir el amor hacia Paula desde la distancia. Parad\u00f3jicamente, sin la necesidad imperante de controlarla, pudo estudiar y comprender poco a poco el impacto de la esquizofrenia en la vida de su hija. Ahora, en una etapa de visitas restringidas, la llama casi todos los d\u00edas y le habla con ternura, aunque la ni\u00f1a nunca rompa el silencio al otro lado de la l\u00ednea. *** Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "El horror es la noticia Un lugar para estar a salvo El hombre fr\u00e1gil Sinopsis de una vida Un episodio de zozobra Acercarse a la verdad Una pr\u00e1ctica heredada La distancia tambi\u00e9n cura", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/marcha-patriotica-se-repite-la-historia/", "titulo": "MARCHA PATRI\u00d3TICA \u00bfSE REPITE LA HISTORIA?", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle Un panfleto con may\u00fascula sostenida firmado por las \u201cAutodefensas Gaitanistas de Colombia\u201d declaraba en mayo del a\u00f1o pasado como objetivo militar a Jos\u00e9 Alejandro Ni\u00f1o, Marcela Urrea y Darnelly Rodr\u00edguez, tres miembros del movimiento Marcha Patri\u00f3tica en Cali. No eran los primeros ni los \u00fanicos amenazados y en decenas de casos las amenazas se cumplieron. A seis a\u00f1os de la fundaci\u00f3n de Marcha, sus integrantes temen que se repita el exterminio de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica. \u2014Tom\u00e9 la decisi\u00f3n de irme porque el papel lleg\u00f3 a mi casa, comprometiendo la seguridad de mi familia. Fue un viernes en la ma\u00f1ana cuando Jos\u00e9 Alejandro Ni\u00f1o encontr\u00f3 en el piso de su sala una nota en la que era sentenciado a muerte, junto a quince personas m\u00e1s, todas integrantes de movimientos sociales o pol\u00edticos. Una semana antes, mientras sacaba unas copias en la Universidad del Valle, not\u00f3 que alguien lo segu\u00eda. Alejandro de 26 a\u00f1os es integrante de la Red de Derechos Francisco Isa\u00edas Cifuentes, espacio en el que ayuda a denunciar diferentes tipos de abuso.\u00a0 \u2014Los abusos de autoridad son los m\u00e1s fuertes, pero tambi\u00e9n hay otros procesos de denuncia de restituci\u00f3n de tierras, que se hacen en el sur del Valle y en el Cauca \u2014comenta Alejandro desde un pa\u00eds tropical, v\u00eda Skype.\u00a0 El a\u00f1o pasado, el gobierno colombiano refrend\u00f3 los acuerdos de paz alcanzados con las FARC-EP, con el fin de encontrar una salida negociada al conflicto que azota al pa\u00eds desde hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os. Tambi\u00e9n en el 2016, en agosto, se cumplieron 30 a\u00f1os del asesinato de Leonardo Posada, ex integrante de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica y representante a la c\u00e1mara por Santander. Su homicidio, en 1986, marc\u00f3 el inicio del extermino de la UP, en el que m\u00e1s de tres mil miembros y simpatizantes de la organizaci\u00f3n fueron v\u00edctimas. El genocidio oblig\u00f3 a este movimiento a extinguirse jur\u00eddicamente en el 2002, tras no lograr representaci\u00f3n en el congreso; pero en el 2013, luego de reconocer el exterminio del que fue blanco, el Consejo de Estado le devolvi\u00f3 la personer\u00eda jur\u00eddica.\u00a0 A pesar de las cifras de bajas de Uni\u00f3n Patri\u00f3tica, son muchos los sobrevivientes que a\u00fan defienden sus ideales y que, sin embargo, contin\u00faan siendo v\u00edctimas de ataques. Es el caso de Imelda Daza, quien el 6 de mayo de 2016, estuvo presente en un atentado contra dirigentes de diferentes movimientos pol\u00edticos. La transgresi\u00f3n ocurri\u00f3 en las instalaciones del Sindicato \u00danico de Trabajadores de la Industria de los Materiales de Construcci\u00f3n (Sutimac) en Cartagena, mientras se llevaba a cabo una reuni\u00f3n organizada por el Partido Comunista Colombiano (PCC). Un hombre armado, de tez morena, ingres\u00f3 \u00a0y dispar\u00f3 repetidas veces. La respuesta de los escoltas fue inmediata y nadie result\u00f3 herido, no obstante el agresor huy\u00f3 en una moto. El senador Iv\u00e1n Cepeda interpret\u00f3 el atentado como la continuaci\u00f3n de una campa\u00f1a que se ha intensificado y que trae acciones criminales contra destacados dirigentes la Marcha Patri\u00f3tica, la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica y quienes trabajan por la paz del pa\u00eds. El movimiento pol\u00edtico Marcha Patri\u00f3tica, fundado en 2012, viene denunciando ser v\u00edctima de un modelo de exterminio similar al de la UP. Este movimiento est\u00e1 conformado por 1800 organizaciones sociales de todos los rincones del pa\u00eds, campesinos, ind\u00edgenas, afrodescendientes, estudiantes, colectivos de mujeres, poblaci\u00f3n LGTBI, defensores de derechos humanos y sindicalistas. Presentan como base de sus actividadades la b\u00fasqueda de la paz, con reestructuraci\u00f3n del sistema pol\u00edtico, social y econ\u00f3mico, y han tenido una participaci\u00f3n activa en el proceso de paz como voceros de los sectores m\u00e1s abandonados del pa\u00eds. Sus reclamos similares a los de la guerrilla sobre problemas claves del pa\u00eds, llev\u00f3 a que medios de comunicaci\u00f3n, pol\u00edticos y altos mandos militares se\u00f1alaran a Marcha Patri\u00f3tica de tener v\u00ednculos con las FARC. Y la acusaci\u00f3n termin\u00f3 por convertirse en una sentencia mortal. Debido a que las denuncias presentadas hab\u00edan sido, en su mayor\u00eda, silenciadas, m\u00e1s de cien mujeres de Marcha Patri\u00f3tica realizaron una vigilia en la iglesia San Francisco de Bogot\u00e1, en marzo de 2016. Desde las entradas del templo un camino de rosas gui\u00f3 el paso de las marchistas que, usando un velo blanco sobre su cabeza, repartieron folletos con informaci\u00f3n sobre los asesinatos de sus compa\u00f1eros, y abogaron por la liberaci\u00f3n de sus 300 prisioneros pol\u00edticos. Este evento puso los hechos en la agenda p\u00fablica.\u00a0 Jos\u00e9 Alejandro Ni\u00f1o tambi\u00e9n es miembro del Grupo Estudiantil y Profesional de Univalle (GEPU), vinculado a Marcha Patri\u00f3tica. Por los d\u00edas en que la amenaza lleg\u00f3 a su casa, cursaba s\u00e9ptimo semestre de psicolog\u00eda en la Universidad del Valle; siempre hab\u00eda vivido en Cali, pero esa amenaza le cambi\u00f3 la vida. Desde el extranjero y con un poco m\u00e1s de calma, relata c\u00f3mo el temor lo invadi\u00f3.\u00a0 \u2014Pasaron 13 d\u00edas entre el tiempo que recib\u00ed la amenaza y mi salida del pa\u00eds, viv\u00eda paniquiado; no sal\u00eda de mi casa. Recuerda que el D\u00eda de la Madre sali\u00f3 a la casa de una t\u00eda y hubo una balacera cerca.\u00a0 \u2014Yo pensaba: \u00bfes por m\u00ed, no es por m\u00ed? Me van a dejar tirado y a mi mam\u00e1 le va a tocar recogerme. A la final no era conmigo el asunto, pero ese miedo siempre est\u00e1 latente y cualquier cosa lo dispara. Dejar a su familia, aplazar sus estudios, aprender otro idioma e incluso rebuscarse la vida haciendo mantenimiento de computadores, son algunos de los cambios que ha hecho para proteger su vida. Al golpe emocional se le suma el econ\u00f3mico, ya que Ni\u00f1o y su familia han asumido la totalidad de los gastos; salvo por el hospedaje que le brinda un amigo. No ha querido solicitar la figura de exilio pues considera que puede ser contraproducente ya que esa medida genera estigmatizaci\u00f3n. Seg\u00fan datos de Marcha Patri\u00f3tica en los \u00faltimos cinco a\u00f1os -hasta enero 18 de 2017- \u00a0han sido asesinados 129 de sus miembros. En promedio, un muerto cada 18 d\u00edas -sin contar amenazados y v\u00edctimas de atentados-. 129 hombres y mujeres, que cre\u00edan en una Colombia mejor, que defend\u00edan sus ideales y que en su lucha por la justicia cayeron a manos de aquellos que ven inoportuna su convicci\u00f3n. La cifra contin\u00faa en aumento y el Gobierno se niega a aceptar la conexi\u00f3n de los asesinatos.\u00a0 Claudia Marcela Urrea Ballesteros, l\u00edder estudiantil de la Universidad del Valle y Ex vocera departamental de Marcha Patri\u00f3tica tambi\u00e9n ha recibido panfletos en su contra en reiteradas ocasiones. Seg\u00fan ella, lo m\u00e1s preocupante son las deficientes medidas adoptadas por el Estado para su protecci\u00f3n.\u00a0 Sentada en su oficina en un edificio de la Universidad del Valle, Marcela recuerda detalles de varias amenazas que ha sufrido. En el 2014, cuando organizaba con sus compa\u00f1eros el cuarto congreso de la Federaci\u00f3n de Estudiantes Universitarios (FEU), fue amenazada por grupos autodenominados antisubversivos. \u2014La constante es se\u00f1alarlo a uno de insurgente, obviamente en otros t\u00e9rminos de \u2018guerrillero hijueputa\u2019 y eso; en ese momento La Red de Derechos Humanos puso la denuncia y se nos asign\u00f3 un esquema de emergencia: un carro manejado por un ex agente del Departamento Administrativo de Seguridad (DAS) -entidad estatal clausurada por m\u00faltiples esc\u00e1ndalos de seguimientos ilegales-. Como Alejandro y Marcela se encuentran muchos militantes de Marcha Patri\u00f3tica y de otras agrupaciones que, debido a su postura pol\u00edtica, han visto reducidos sus derechos y su libertad. Sobre el tema varios funcionarios de la Defensor\u00eda del Pueblo, Regional Valle, declararon no contar con la autorizaci\u00f3n para pronunciarse al respecto; sin embargo, fuera de registro uno de ellos precis\u00f3 que este tipo de casos se llevan de forma independiente a la colectividad a la que pertenezcan las v\u00edctimas. Esta instituci\u00f3n recibe la copia de la denuncia en la Fiscal\u00eda y toma los datos, luego los remite a la polic\u00eda y a la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n. Esta \u00faltima entidad despu\u00e9s realiza la clasificaci\u00f3n de riesgo y finalmente determina acciones.\u00a0 Marcela, con sonrisa ir\u00f3nica, cuenta que su caso fue clasificado como riesgo extraordinario por la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n, y que desde el 2015, le asignaron un celular con minutos, un chaleco antibalas y un auxilio de transporte que esta entidad no le consigna. \u2014Se supone que uno debe contratar un carro, yo habl\u00e9 con un se\u00f1or e hice todos esos tr\u00e1mites, pero si no pagan pues el se\u00f1or no me va a transportar, as\u00ed de sencillo.\u00a0 Marcela tambi\u00e9n relata que en la entrevista hecha por la Sij\u00edn le preguntaron por qu\u00e9 la amenazaron.\u00a0 \u2014Yo no s\u00e9, en este pa\u00eds no lo deber\u00edan amenazar a uno. El hecho que sea dirigente estudiantil no es una raz\u00f3n para que me amenacen.  Aunque los casos de asesinatos, persecuciones y amenazas no han sido esclarecidos, miembros de Marcha Patri\u00f3tica dicen saber de qu\u00e9 grupo vienen. En un comunicado del 6 de mayo de 2016, el movimiento dice que han expresado en varias ocasiones su preocupaci\u00f3n por la vigencia del paramilitarismo en diferentes regiones del pa\u00eds, insisten en que las estructuras paramilitares nunca se han desarticulado ni son solo crimen organizado, como les llama el Gobierno.  Frente a los posibles causantes de las amenazas, en el 2016 el Gobierno cambi\u00f3 la denominaci\u00f3n de las \u00a0Bacrim (Bandas Criminales) por Grupos Armados Organizados (GAO) y Grupos Delictivos Organizados (GDO). El \u00faltimo informe del Instituto de Estudios para el Desarrollo y la Paz, INDEPAZ, se\u00f1ala la presencia narcoparamilitar en 351 municipios de 31 departamentos. Adem\u00e1s muestra el crecimiento de estos grupos en las zonas que antes eran dominadas por las Farc. Sin embargo, para Darnelly Rodr\u00edguez, Directora de La Red de Derechos Humanos del Suroccidente Colombiano Francisco Isa\u00edas Cifuentes, no se puede asegurar que todos los asesinatos sean de grupos paramilitares. \u2014Muchos de ellos son cometidos por parte de la fuerza p\u00fablica. \u00a0En el Paro agrario del 2013, iba a las mesas con todas las instituciones oficiales. Saliendo de dicha reuni\u00f3n intentaron tirarnos de la moto, hasta un integrante de la Sij\u00edn me agredi\u00f3 f\u00edsicamente. Seg\u00fan cifras de la oficina de prensa de Marcha Patri\u00f3tica \u2013hasta 2016-, del total de homicidios, 42 fueron cometidos por la fuerza p\u00fablica, y 13 ya tienen procesos penales. Manuel Laureano Torres, diputado por el Partido de la U en la Asamblea Departamental del Valle y creador de la Comisi\u00f3n de paz de este ente, cree que los casos de asesinatos podr\u00edan tambi\u00e9n tener otras explicaciones. \u2014Es muy discutible porque uno siempre hace c\u00e1balas y presunciones. Es posible que esos casos, tengan que ver con agentes del Estado, pero muchos tienen que ver con problemas personales. No obstante, hay que acudir a las rutas propias que establece el Estado para definir si alguien es una v\u00edctima. Tambi\u00e9n est\u00e1n los organismos internacionales como la Corte Interamericana, por ejemplo, que finalmente es la que se encarga de determinar si hubo, o no, violaci\u00f3n de derechos en el caso de un grupo en especial. En este caso, el de Marcha Patri\u00f3tica, a quien yo considero que se le han dado muchas garant\u00edas. El diputado piensa que las condiciones son diferentes a las del genocidio de la UP, pues para \u00e9l, el \u00a0momento en que vivimos y los grupos son muy distintos. Pero James Larrea, vocero de Marcha Patri\u00f3tica, ve muy posible que el genocidio de la UP se repita. \u00a0\u2014Podr\u00eda pasar. Piedad C\u00f3rdoba advert\u00eda hace unos meses que, si el Estado Colombiano no se compromete a cambiar ese pensamiento del enemigo interno -que es la doctrina de seguridad nacional, que se impone como estrategia de control social y militar despu\u00e9s de los a\u00f1os 50 y 60-, vamos a seguir viendo en la pol\u00edtica el uso de la fuerza oficial para el control de eso que no es normal.\u00a0 James cree que el Estado cont\u00f3 con una estrategia de comunicaci\u00f3n pobre, sobre lo que se acord\u00f3 en La Habana, algo que era crucial en el momento que se busc\u00f3 refrendar lo pactado mediante el plebiscito. \u2014Si las partes no han hecho un trabajo de pedagog\u00eda con la gente del com\u00fan, que le permita entender a la gente de a pie la importancia de acuerdos, como los que se han hecho hasta ahora, pues la gente no va salir a respaldar el proceso, porque van a tener en la cabeza lo que nos dicen todo el d\u00eda los medios comunicaci\u00f3n.\u00a0 Marcha Patri\u00f3tica ha adelantado procesos de pedagog\u00eda popular para la paz, programa que, seg\u00fan Marcela Urrea, ha permitido mitigar el estigma que pesa sobre las organizaciones de izquierda.\u00a0 Darnelly Rodr\u00edguez no s\u00f3lo teme por su vida, sino la de su peque\u00f1a hija de quien, por razones de seguridad, prefiere no hablar demasiado. La UNP le ha aumentado las medidas de protecci\u00f3n porque ha sido amenazada de nuevo. Ahora la acompa\u00f1a un escolta a donde vaya. A pesar de todo, se muestra en\u00e9rgica y no baja la mirada. \u2014La convicci\u00f3n nos mantiene aqu\u00ed, nos da fuerza para luchar y la moral no baja, antes aumenta. Al saber que mataron alg\u00fan integrante, las ganas de hacer valer la justicia nos mantiene en pie.\u00a0 Alejandro Ni\u00f1o, espera regresar a Colombia, terminar sus estudios, continuar con sus ideales y al igual que Marcela Urrea aportar en la construcci\u00f3n de un mejor pa\u00eds. Sin embargo, coincide con el escepticismo de Darnelly sobre su seguridad. Hasta que el Estado no demuestre que es real la amenaza paramilitar no se dar\u00e1 un cambio en las pol\u00edticas de oposici\u00f3n. El genocidio de la UP se repetir\u00e1 con nosotros. Los m\u00e1s afectados son los campesinos que no tienen c\u00f3mo huir al momento de afrontar estas amenazas. Los n\u00fameros seguir\u00e1n en aumento si no existe una intervenci\u00f3n. Desde el trabajo de Derechos Humanos nos enteramos de todos los casos de asesinato y es muy duro, pone triste a todas las organizaciones. Nunca he perdido mi moral, la rabia y la impotencia hace que tenga m\u00e1s ganas de luchar por la justicia. Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/camino-entre-rejas/", "titulo": "CAMINO ENTRE REJAS", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle A Octavio Becerra, como a los 349 reclusos, deb\u00edan cobrarle cada mes cincuenta mil pesos para dormir en el patio 1A de la c\u00e1rcel Villahermosa. Ca\u00eda la madrugada del tres de febrero de 2010 y sus compa\u00f1eros permanec\u00edan acostados sobre el fr\u00edo concreto de las celdas, insomnes, imaginando sin angustia la pr\u00f3xima visita de los reclusos jefes, \u201cLos Pluma\u201d, encargados de recaudar el dinero en todos los patios de la c\u00e1rcel. Y mientras Becerra intentaba acomodarse a mitad del corredor para leer los salmos de su biblia reci\u00e9n adquirida, alias \u201cRampl\u00f3n\u201d \u2013el fornido Pluma de tez cauc\u00e1sica- irrumpi\u00f3 furioso en el lugar. \u00a0\u00a0 \u2014En el ba\u00f1o, hombre, d\u00e9jeme dormir en el ba\u00f1o hasta la visita del domingo\u2014, insisti\u00f3 Octavio. La c\u00e1rcel hab\u00eda alcanzado un sobrecupo de 172% en el segundo mes del 2010 y sus instalaciones segu\u00edan en un deterioro constante. Grietas, humedad, fango y agua estancada pon\u00edan en alto riesgo a los reclusos. En todos los patios s\u00f3lo cab\u00eda un grupo de 1.350, pero cuando Becerra recobr\u00f3 su libertad en 2012, el n\u00famero de reos ascend\u00eda a 5.040. \u2014La paliza que me dio el Pluma \u201cRampl\u00f3n\u201d no me caus\u00f3 tanto dolor como lo hizo la inflamaci\u00f3n en la parte baja de la cara\u2014, me dir\u00e1 en un rato, sentado, con expresiones que intercambiar\u00e1 cada segundo. *** Es viernes 14 de marzo de 2015 por la tarde. Octavio me espera con su esposa, Andrea, en el barrio El Poblado, Distrito de Aguablanca. Por tel\u00e9fono percibo con claridad un extra\u00f1o siseo que despide su voz; sus s\u00edlabas se tornan difusas y sus palabras a medio pronunciar me llevan a imaginar su mand\u00edbula inferior, fracturada la noche en que \u201cRampl\u00f3n\u201d le propin\u00f3 varios golpes con sus botas punta de acero. Se le dificulta ingerir alimentos s\u00f3lidos. Tampoco puede sonre\u00edr.\u00a0 Caprecom \u2013entidad del r\u00e9gimen subsidiado a la que qued\u00f3 suscrito cuando entr\u00f3 a la c\u00e1rcel- le neg\u00f3 en varias ocasiones la cirug\u00eda correctiva que necesit\u00f3 con urgencia tras el ataque de \u201cRampl\u00f3n\u201d. Ahora Octavio es un hombre reflexivo que recuerda sus andanzas de la adolescencia y los d\u00edas en que portaba un arma. Mientras dispone sobre la mesa varios documentos del proceso jur\u00eddico que inici\u00f3 en contra de la c\u00e1rcel, narra sus d\u00edas de calle y la depresi\u00f3n que le caus\u00f3 su reclusi\u00f3n. \u00a0 -A los catorce a\u00f1os empec\u00e9 a recorrer el Distrito de Aguablanca de arriba pa\u00b4 bajo. La primera arma la recib\u00ed a los diecis\u00e9is, en una fiesta, cuando inici\u00e9 andanzas con los \u201cPatirrucios\u201d, la banda, mi familia. \u00bfSabe? En ellos encontr\u00e9 paz y protecci\u00f3n. Porque mi mam\u00e1, \u00a1ja!, nunca supe nada de ella despu\u00e9s que abandon\u00f3 la casa cuando ten\u00eda cinco a\u00f1os. La calle, mi refugio, ayud\u00f3 a curar mi soledad.\u00a0 Sus a\u00f1os de adolescencia los pas\u00f3 en el barrio Comuneros, un territorio marcado por las fronteras invisibles y la lucha por el micro-tr\u00e1fico. Los \u201cPatirrucios\u201d, conformados entonces por m\u00e1s de 40 j\u00f3venes, controlaban la distribuci\u00f3n de droga y a inicios del 2000 empezaron a consolidarse como una de las bandas m\u00e1s grandes del Distrito de Aguablanca. Hasta Octavio se convirti\u00f3 en un pandillero cuando percibi\u00f3 en ellos el calor de hogar que en su infancia no hab\u00eda recibido.\u00a0 -A m\u00ed me iniciaron con una prueba para ganarme la confianza de los Patirrucios. Ten\u00eda que cobrar un impuesto a la carnicer\u00eda \u201cLa perla verde\u201d. Las instrucciones del viejo \u201cAra\u00f1a\u201d fueron \u201ccobr\u00e1, me llam\u00e1s y traes los 20.000 pesos; de lo contrario, saqueas la caja\u201d. Con 14 a\u00f1os logr\u00e9 encarar al due\u00f1o del local y sacarle la plata. Menos mal logr\u00e9 la vuelta con \u00e9xito, porque, bendito Dios\u2026Qu\u00e9 hubiera pasado si obten\u00eda un \u201cno\u201d de respuesta.\u00a0 Un a\u00f1o despu\u00e9s de su iniciaci\u00f3n, su tarea principal consist\u00eda en caminar el barrio y reportar \u2014y si era el caso, disparar\u2014 a los distribuidores \u201cno autorizados\u201d. As\u00ed le toc\u00f3 el d\u00eda en que observ\u00f3 a un hombre vender droga a las afueras de un colegio, sin permiso alguno, desconociendo que aqu\u00e9l era el lugar de mayores ganancias para la banda. En medio de una batalla de fuego cruzado entre Octavio y el distribuidor aparecido, Aurora Tristancho, ni\u00f1a de diez a\u00f1os que caminaba desprevenida, cay\u00f3 muerta en la calle del conflicto. La bala perdida pertenec\u00eda al arma de Octavio. \u2014Uno es muy de malas. Varios testigos y estudiantes me reconocieron cuando mat\u00e9 a la ni\u00f1a sin querer. Pero, qu\u00e9 va, pens\u00e9 escapar lejos y olvidarlo todo. Lo \u00fanico que me daba tristeza era dejar a mi abuela tirada. Y la ni\u00f1a, qu\u00e9 dolor, yo no pod\u00eda quedar tranquilo\u2026 Mientras Becerra intentaba conciliar el sue\u00f1o la noche del siete de julio del 2001, un grupo de agentes policiales irrumpi\u00f3 en la casa de Octavio. Sin alternativa alguna, decidi\u00f3 escapar por el tejado de su casa. Confundido y alarmado, trat\u00f3 de saltar a la casa vecina, pero en un r\u00e1pido movimiento los agentes lo detuvieron. Pruebas a su favor no exist\u00edan, y sin recursos de apelaci\u00f3n, fue encontrado culpable de la muerte de la ni\u00f1a. Los d\u00edas de calle hab\u00edan terminado y la libertad de Octavio se extingu\u00eda en sus manos. Octavio Becerra vivi\u00f3 dos constantes en la c\u00e1rcel Villahermosa: la depresi\u00f3n y la soledad, aunque permaneci\u00f3 rodeado por miles de internos que se hacinaban hasta en los pasillos m\u00e1s estrechos del patio 1A. El 30 de enero de 2010, la biblia de 82.000 pesos que le hab\u00eda comprado a los Plumas encargados de vender insumos b\u00e1sicos, le sirvi\u00f3 como un espacio de \u00edntima libertad. Por ese gasto, sin embargo, descomplet\u00f3 el dinero para la mensualidad de su dormitorio de piso. Y sumergido en la desesperanza, empez\u00f3 a orar. Fue por esta decisi\u00f3n que el tres de febrero los bolsillos de Octavio yacieron vac\u00edos, retorcidos; despu\u00e9s vino una sucesi\u00f3n de golpes que no se mitig\u00f3 ni con la sangre que empezaba a derramarse por el piso. Los gritos de Becerra parec\u00edan resonar por todos los pisos de la c\u00e1rcel Villahermosa. Las alarmas del patio 1A se prendieron a toda marcha.\u00a0  En la c\u00e1rcel, los guardas no se entromet\u00edan en las labores de los reclusos jefes porque el hacinamiento resultaba incontrolable. La \u00fanica opci\u00f3n era dejar en cada patio un grupo de \u201cPlumas\u201d que impon\u00eda reglas y organizaba los presos. Productos como colchonetas, cobijas, jabones, espejos, l\u00e1minas para afeitar y dem\u00e1s utensilios tambi\u00e9n eran ofrecidos en venta por estos hombres.\u00a0  Becerra pens\u00f3 que los 3.200 pesos que le sobraron despu\u00e9s de comprar la biblia s\u00f3lo le alcanzaban para dos noches en el patio. Y bajo los efectos de una creciente ansiedad, sugiri\u00f3 a \u201cRampl\u00f3n\u201d que pod\u00eda pasar cuatro noches a 800 pesos en seis baldosas, quieto y sin salirse de los l\u00edmites para no perjudicar el espacio de sus compa\u00f1eros. Sin advertir que \u201cRampl\u00f3n\u201d era un hombre dif\u00edcil e irritable que no recib\u00eda cuotas m\u00ednimas, Becerra dibuj\u00f3 una expresi\u00f3n amable en su rostro y le ofreci\u00f3 los pocos pesos que ten\u00eda. La paliza se prolong\u00f3 por quince minutos.\u00a0 A inicios de enero de 2010, un mes antes de la ri\u00f1a, Octavio aparece con su abuela en una fotograf\u00eda tomada desde un peque\u00f1o celular. Un par de sonrisas poco pronunciadas \u2013fingidas- dejan entrever la nostalgia de sus expresiones. \u201cEsa no era la realidad\u201d, me dir\u00e1 Andrea con una jarra de limonada en la mano.\u00a0 Tras ellos, la fachada de la c\u00e1rcel parece ba\u00f1ada por un verde opaco. La fila de ventanales cubiertos con barrotes, da a la c\u00e1rcel una apariencia rupestre. Sin embargo, los 58 a\u00f1os de antig\u00fcedad de estas instalaciones parecen decir lo contrario. En las celdas del patio 1A, varios pantalones reci\u00e9n lavados cumplen la funci\u00f3n de cortinas. Al fondo las camas grises sobresalen llenas: no compartirlas era un privilegio que alcanzaba el mill\u00f3n y medio. Pero algunos presos se aliaban con los jefes de patio para quedarse en ellas; otros llegaban a negocios como la venta de droga a sus compa\u00f1eros de la \u201cPlaya del Muerto\u201d, el patio para adictos e indigentes. Hombres como Octavio, solo pod\u00edan alquilar unas cuantas baldosas del patio.\u00a0 En la parte derecha de la fotograf\u00eda, una fila de reclusos dobla el patio 1A. Algunos sostienen los cubiertos con la boca, otros parecen jugar con los recipientes mientras llega la porci\u00f3n de comida. Despu\u00e9s de la toma, Octavio se despidi\u00f3 de su abuela.\u00a0 Fue la \u00faltima sonrisa para \u00e9l.\u00a0 Al momento de salir de la c\u00e1rcel Villahermosa -en marzo de 2012- Octavio presentaba una fiebre de 40 grados y un trauma en su maxilar inferior. La secci\u00f3n de sanidad de la c\u00e1rcel y Caprecom nunca le prestaron un servicio \u00f3ptimo.\u00a0 Siete a\u00f1os despu\u00e9s de su accidente, Octavio se encuentra tranquilo en el barrio El Poblado, un lugar donde los altos \u00edndices de desempleo se traducen en \u201cgalladas\u201d de j\u00f3venes que se refugian en esquinas. En cada calle observo su pasado: peque\u00f1os de doce a\u00f1os se pierden como las balas que disparan; otros poseen habilidades para maniobrar cuchillos frente a su grupo de amigos. La residencia de Octavio queda bajo un palo de mango, a mitad de una cuadra sin pavimentar. Y en el antejard\u00edn conformado por matas de s\u00e1bila y piment\u00f3n, Andrea, joven cauc\u00e1sica de 25 a\u00f1os, me deja pasar con una sonrisa.\u00a0 Sentado en la sala, tras la imagen del Sagrado Coraz\u00f3n, Octavio viste un camuflado azul y una gorra blanca que apenas me deja observar la hinchaz\u00f3n de su mand\u00edbula. Ahora tiene 36 a\u00f1os y su rostro presenta una deformaci\u00f3n que le hace inclinar su cabeza a la derecha. \u00a0\u2014Este barrio lo conoc\u00ed a los doce, cuando me solt\u00e9 de mi abuela. La necesidad de mundo que a uno le agarra a esa edad no se puede controlar. Pero, qu\u00e9 va, caminando es que se aprende. Porque anduve con la banda pesada del barrio de mi infancia. De arriba pa`bajo con los \u201cPatirrucios\u201d. Y s\u00ed, ten\u00eda que cuidar sus espaldas, porque ellos cuidaban la m\u00eda. Ah, hombre, cuando entr\u00e9 a Villahermosa la \u00fanica que velaba por m\u00ed era mi abuela.\u00a0 Los once a\u00f1os y medio que permaneci\u00f3 recluido han dejado en Octavio un compendio de reflexiones. \u2014La c\u00e1rcel est\u00e1 hecha para degenerar a las personas. All\u00e1 te miran mal si respiras muy fuerte sobre el hombro de tu compa\u00f1ero de patio. Por eso, poco antes de la ri\u00f1a de 2010, yo permanec\u00ed leyendo mi biblia para tener un escape.\u00a0 La mirada de Octavio apunta al piso enlosado. Inclinado sobre su asiento, junta las manos para tocarse la frente.\u00a0 \u2014Me llov\u00edan golpes de todo lado. Hasta intent\u00e9 cubrirme con el cart\u00f3n sobre el que dorm\u00eda, pero a \u201cRampl\u00f3n\u201d le fastidi\u00f3 mi ofrecimiento de pagarle el sitio de descanso s\u00f3lo por dos noches.\u00a0 El mediod\u00eda del 14 de marzo del 2015 llega con 3l grados. Un sol opaco se filtra en diagonal por la ventana de la casa, pasa a las paredes y roba destellos al cuadro del Sagrado Coraz\u00f3n que yace tras Octavio. \u2014A m\u00ed me llevaron unos compa\u00f1eros a la secci\u00f3n de sanidad, inconsciente, despu\u00e9s del zapatazo que me pegaron. Despert\u00e9 sobre una camilla con la lengua adormilada. No pod\u00eda hablar. Cuando vi mi ropa ensangrentada, intent\u00e9 ponerme de pie, pero el m\u00e9dico me detuvo. \u201cSu caso hay que remitirlo al hospital de su \u00e1rea de residencia\u201d, me dijo. Entonces me dio una orden de operaci\u00f3n para enviar a la secci\u00f3n en la que estaba y as\u00ed autorizar el procedimiento quir\u00fargico. El maxilar inferior es el hueso encargado de la mordida. Cuando \u201cRampl\u00f3n\u201d pate\u00f3 con fuerza a Octavio, caus\u00f3 una fractura que a su vez lacer\u00f3 los tejidos blandos. \u2014Con antinflamatorios no era suficiente. La hinchaz\u00f3n era terrible y el m\u00e9dico s\u00f3lo me practicaba limpieza con unas cuantas gasas que quedaban. Un d\u00eda fing\u00ed un desmayo en el consultorio, porque me ard\u00eda la quijada y me empec\u00e9 a desesperar. Si no lo hac\u00eda, la ayuda del m\u00e9dico para remitir el derecho de petici\u00f3n a las administrativas de la c\u00e1rcel no hubiese existido. A la ma\u00f1ana siguiente, con ayuda de un Pluma y el m\u00e9dico de turno, logr\u00e9 enviar un derecho de petici\u00f3n. Cuando Octavio llevaba seis a\u00f1os privado de la libertad, la Ley 1122 de 2007 hab\u00eda reglamentado el servicio de salud para la poblaci\u00f3n reclusa. Miles de presos quedaron vinculados al Sistema General de Seguridad Social en Salud en los establecimientos penitenciarios a cargo del INPEC, como la c\u00e1rcel Villahermosa. La ley dictaminaba que personas sin afiliaci\u00f3n a ninguno de los reg\u00edmenes -como Octavio-, y sin ning\u00fan tipo de seguridad en salud, deb\u00edan ser afiliadas al subsidiado a trav\u00e9s de un auxilio total de una EPS nacional. No obstante, s\u00f3lo despu\u00e9s del 3 de febrero del 2010 Caprecom empez\u00f3 a atender a Octavio de manera recurrente en el \u00e1rea de sanidad de la c\u00e1rcel Villahermosa. \u2014Cada semana las curaciones del doctor, aunque me daban moral, me serv\u00edan de momento. En la parte inferior de la mand\u00edbula se me hab\u00eda formado una masa que termin\u00f3 descuadrando mi mordida. Sent\u00eda un aprieto en la garganta\u2026 Por las noches, con ayuda de un guarda que se compadec\u00eda al verme lagrimear del dolor, sal\u00eda al estanque del patio 1A a humedecer una camiseta vieja que ya no usaba. Mientras alzaba mi vista al cielo, me la aplicaba con cuidado en el rostro.\u00a0 La noche en que lleg\u00f3 la contestaci\u00f3n del derecho de petici\u00f3n, Octavio se hab\u00eda dormido en posici\u00f3n fetal, rodeado por unos setenta reos que tambi\u00e9n descansaban en el pabell\u00f3n 1A.\u00a0 \u201cSe envi\u00f3 su caso a cirujano reconstructor en Hospital Carlos Holmes Trujillo. Espere asignaci\u00f3n de la cita\u201d.\u00a0 La carta que me muestra en la sala tiene fecha de 22 de marzo de 2010. Con la firma de la direcci\u00f3n de la c\u00e1rcel y la secretar\u00eda de Caprecom, respectivamente, fue obligado a esperar por tiempo indefinido. La secci\u00f3n de sanidad deb\u00eda notificarle el d\u00eda de la cita.\u00a0 Octavio acomoda el almohad\u00f3n sobre el que est\u00e1 sentado, toma limonada y cambia su postura.\u00a0 \u2014Consegu\u00ed con los Plumas un ung\u00fcento fr\u00edo para los dolores de los m\u00fasculos faciales. Porque el \u00e1rea de sanidad s\u00f3lo ten\u00eda medicamentos gen\u00e9ricos que ni siquiera cubr\u00eda a pacientes m\u00e1s graves. Algunos se la pasaban sentados contra la pared, con la cabeza entre las piernas o sobre las rodillas. En las noches m\u00e1s calurosas, el patio era una c\u00e1mara de vapor y el humo no sal\u00eda de las paredes sino de los cuerpos. En esas ocasiones me tocaba meterme rollitos de papel higi\u00e9nico a la nariz, porque la mezcla de humedad, orines, mugre y heces llenaba todo el patio. Imag\u00ednese, \u00bfc\u00f3mo iba a proteger mi cara inflamada?\u00a0 En otra foto de \u00e1lbum, la abuela de Octavio luce radiante. Alza una regadera en sus brazos y sonr\u00ede con un aire de amabilidad.\u00a0 \u2014Aqu\u00ed habr\u00e1 tenido unos 34 a\u00f1os, casi mi edad. Ella fue la \u00fanica familia que conoc\u00ed en realidad; su cuidado vali\u00f3 el doble\u2026Mi padre es un desconocido y mi madre se fue con un hombre cuando era un desdentado ni\u00f1ito. Desde que empec\u00e9 a buscar problemas en la calle, mi abuela me segu\u00eda viendo como su peque\u00f1o. Era el carisma en pasta. Pero se me muri\u00f3 un a\u00f1o antes de salir de la c\u00e1rcel. La mirada de Octavio se torna vidriosa. Seca el sudor que ven\u00eda bajando por su frente y aprieta el entrecejo. \u2014Trat\u00e9 de calmarla cuando me vio el abultamiento en la parte baja de la cara. Dur\u00e9 como media hora en hacerle comprender que era otra v\u00edctima del abuso de los reclusos jefes que custodiaban los patios. Fui consciente del dolor que le caus\u00e9, pero si ella no buscaba un abogado p\u00fablico desde afuera, quedaba a merced de la negligencia del hueco de Villahermosa y la falta de atenci\u00f3n. A decir verdad, el m\u00e9dico se compadec\u00eda m\u00e1s por mi estado an\u00edmico que por la salud de mi rostro. Me suministr\u00f3 los medicamentos b\u00e1sicos como Tramadol, Acetaminof\u00e9n y Aspirina. Pero me aconsej\u00f3 solicitar una petici\u00f3n de tutela. Yo le rogu\u00e9 no s\u00e9 cu\u00e1ntas veces que me ayudara con ese proceso\u2026 s\u00f3lo me indic\u00f3 el procedimiento b\u00e1sico. De su labor de m\u00e9dico nunca se sal\u00eda.\u00a0 Con ayuda de la abuela de Octavio y las recomendaciones del m\u00e9dico, la solicitud de tutela fue presentada ante el Juzgado Penal Municipal de Cali el 16 de septiembre del 2010.\u00a0 Octavio busca en la carpeta negra la contestaci\u00f3n de la tutela. \u00a0\u2014Con decirme que mi caso no era urgente me dieron la espalda. Era la infamia m\u00e1s grande. Ni el sometimiento de \u201cLos Pluma\u201d me cabre\u00f3 tanto. Me informaban que sin observaciones prequir\u00fargicas, la cirug\u00eda no pod\u00eda realizarse y que, por tanto, no ten\u00eda pruebas suficientes. Me negaron la tutela en la cara. Y lo peor es que me recomendaban seguir un \u201ctratamiento\u201d en el \u00e1rea de sanidad de la c\u00e1rcel mientras el hospital estudiaba mi caso y asignaba la cita. Cuando lo \u00fanico que me prestaron fue un servicio de primeros auxilios a trav\u00e9s de un m\u00e9dico que me atend\u00eda como a un paciente con rasgu\u00f1os. Andrea trae otra jarra de limonada y la pone sobre la mesa. Octavio se levanta y abre las ventanas de par en par. El ventilador se ha da\u00f1ado. El aire entra c\u00e1lido y se pierde entre los pocos enseres de la sala. La indignaci\u00f3n sobrecoge a Octavio. La cena est\u00e1 lista. \u2014En casa de mi abuela, la mazamorra y los fr\u00edjoles no faltaban. Ac\u00e1, en cambio, nos figura comer licuados y gelatina. \u2014Octavio s\u00f3lo puede ingerir comidas blandas.\u00a0 En 2012 se cumpli\u00f3 su pena. La ri\u00f1a le dej\u00f3 secuelas como la falta de sensibilidad en la lengua, deformaci\u00f3n en la mordida, cicatrices atr\u00f3ficas y el extra\u00f1o siseo en su pronunciaci\u00f3n que recuerda el chasquido de los murci\u00e9lagos hacinados en las cuevas: un recuerdo de su paso por Villahermosa. El proceso jur\u00eddico iniciado en favor de tutelar su derecho a la salud, qued\u00f3 abierto y sangrando. Tal vez cuando conoci\u00f3 a Andrea una tarde en que buscaba una residencia por los barrios del Distrito de Aguablanca, se volvi\u00f3 inmune al dolor.\u00a0 Despu\u00e9s de traerle el licuado a Octavio, Andrea se sienta a la mesa. \u2014\u00c9l lleg\u00f3 muy enfermo a El Poblado. Toc\u00f3 la puerta por un aviso sobre el arrendamiento de un cuarto. Ten\u00eda una fiebre por el cielo cuando entr\u00f3. Yo lo sent\u00e9 en la sala y le pregunt\u00e9 si ten\u00eda Sisb\u00e9n. Me cont\u00f3 que necesitaba una cirug\u00eda que la c\u00e1rcel le hab\u00eda negado. Pero con sus documentos de identificaci\u00f3n, una copia de la respuesta al Derecho de Petici\u00f3n y la tutela, intentamos interponer una demanda. Porque no es posible que se pase por encima de la salud de una persona. La c\u00e1rcel Villahermosa le viol\u00f3 el derecho a la salud y a defenderse. Mientras Andrea se expresa moviendo la carpeta negra en la que guarda los documentos, Octavio queda en silencio y con un gran sorbete termina su plato de sopa.\u00a0 \u2014El defensor del pueblo nos dijo que el Tribunal Superior de Justica de Cali nos deb\u00eda responder. Mientras sucede, el m\u00e9dico de cabecera del Hospital Carlos Holmes Trujillo lo sigue revisando. All\u00e1 le recomendaron evitar el sol fuerte, el licor y las drogas.\u00a0 Su inflamaci\u00f3n empeora y las escasas condiciones del Hospital Carlos Holmes convierten sus d\u00edas en una celda mental. Se siente impotente. Octavio sale de la mesa en silencio. Se queda de pie en la puerta de su casa y observa las sombras cambiar de posici\u00f3n. Un grupo de chicos descalzos corre tras un bal\u00f3n que cae a diez metros delante de la casa. La arena se levanta y cubre el horizonte.\u00a0 \u2013 \u00bfAd\u00f3nde vas? \u2013 pregunta Andrea a Octavio.\u00a0 -A comprar marihuana. \u00a0 Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "La c\u00e1rcel retratada\u00a0 Una calle en retrospectiva", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/arte-cuatro-letras-cuatro-caminos/", "titulo": "ARTE: CUATRO LETRAS, CUATRO CAMINOS", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle \u00a0La luz roja abre el tel\u00f3n para Polo, con machetes en mano de un vistazo y calcula cu\u00e1ntos conductores oyeron su r\u00e1pido saludo. Y r\u00e1pido no es un adjetivo cualquiera: una cuenta regresiva inicia al saltar al escenario del que un presuroso p\u00fablico huir\u00e1 en menos de un minuto. El sudor en el rostro, los sem\u00e1foros acumulados, el metal volador que inaugura el acto en la Cali de las dos treinta de la tarde. Al o\u00edr el nombre de Jorge Vergara pocos lo asociar\u00edan a este trigue\u00f1o alto y delgado, de cuyas manos nacen y mueren giratorios c\u00edrculos de luz. Polo (para amigos y conocidos) est\u00e1 a la cabeza del colectivo art\u00edstico\u00a0Malabar\u00e9ate. Es\u00a0adem\u00e1s\u00a0director y creador del proyecto Cirko Pirata, una propuesta de artes circenses y esc\u00e9nicas nacida en 2014. Y aunque ahora su \u00fanico empe\u00f1o parece soportar el filo del machete sobre la lengua, tras las monedas de cada sem\u00e1foro hay mucho m\u00e1s oficio. La autofinanciaci\u00f3n es el \u00fanico sustento de los proyectos de Polo. Como no tienen sede oficial, \u00e9l y sus colegas se re\u00fanen en la Loma de la Cruz, el Parque de los Estudiantes o su casa, que tambi\u00e9n hace las veces de bodega de utiler\u00eda. Y pese a las limitaciones, han conseguido realizar toques anti feria en 2012 y 2013, organizar m\u00faltiples presentaciones de circo-teatro y ser gestores del Primer Encuentro de Malabaristas. \u00a0 Agolpados y exhalando vapores, los veh\u00edculos rugen. El tranc\u00f3n es alimentado por jeeps y motorratones que se descuelgan de Silo\u00e9. El de Polo hace parte del 90% de los grupos art\u00edsticos de la ciudad que, seg\u00fan el Censo Grupal de Actores Culturales, no accede a los recursos que cada a\u00f1o invierte la Secretar\u00eda de Cultura y Turismo en este concepto. El \u00faltimo machete suspendido, la reverencia militar; el gran final del acto no ambiciona cifras siquiera cercanas a los mil quinientos millones de pesos, que es el presupuesto del programa Est\u00edmulos Cali; aspira a la voluntad de los espectadores que de a poco generan el pago del d\u00eda. Igual que\u00a0a sus colegas malabaristas, una de las 174 becas de la convocatoria anual de Est\u00edmulos le permitir\u00eda a Polo destinar para otro fin la porci\u00f3n de ganancias que utiliza para sostener al colectivo. \u00a0El resto de las monedas acabar\u00e1 en recibos, transportes, y el sagrado desayuno de caf\u00e9 con pan, huevos y cigarrillo. Ventana por ventana recibe negativas o vidrios que permanecen arriba. Lo cotidiano. Es en la repetici\u00f3n donde radica la rentabilidad del trabajo. Por ello reitera el acto con calcada exactitud, haciendo gala de la t\u00e9cnica que aprendiera durante su estad\u00eda en Ecuador. Descansa a la sombra cuando los veh\u00edculos grandes quedan en primera fila y obstaculizan la vista. Tres cuadras de camino llevan a Polo hasta el gran port\u00f3n beige que golpea con fuerza. \u00a0El televisor de Do\u00f1a Ana propaga una misa tard\u00eda, cuya luz colorea de blanco y oro los retratos de la familia, otrora numerosa. \u00a0Construida con ladrillos y guaduas, la habitaci\u00f3n y oficina de Polo, s\u00f3lo amoblada con un enorme colch\u00f3n.\u00a0Otra\u00a0habitaci\u00f3n hace las veces de sala: televisor, DVD, sof\u00e1, tablero de ajedrez, bong\u00f3s y papeles en el suelo. All\u00ed viv\u00edan unos amigos que le brindaban compa\u00f1\u00eda e ingresos adicionales. Ahora es su oficina de reuniones, colindante a un viejo horno de barro lleno de polvo donde sol\u00eda preparar pandebonos y arepas de choclo con su abuela. Supervivencia, pasi\u00f3n y empleo son juguetes de otro malabar. Ojeras de cin\u00e9fila acunan las pupilas oscuras de Martha Ligia. El viento sacude su cabello corto y mece los pendientes plateados. Blusa oscura, pantal\u00f3n gris, se encarga de buscar los cables necesarios para conectar el proyector y preparar la funci\u00f3n. Omar instala la pantalla. Los cables y cuerdas pasan desde las casetas de artesan\u00edas a las casas que se encuentran junto a la loma. Pantal\u00f3n beige, camiseta polo de rayas grises, se arrodilla y cuelga en las ramas de un \u00e1rbol una lona blanca de tres metros cuadrados que funciona como pantalla. Martha Ligia aparece cargando sillas; las enfilan frente a la gran lona y descienden por el sendero m\u00e1s iluminado en busca de la mesa, el video beam y un computador port\u00e1til. La vieja casa se alza a un par de calles. es el filme de la noche. Los cad\u00e1veres que parecieran apenas dulcemente dormidos, enternecen y aterran a los asistentes que cada s\u00e1bado crecen en n\u00famero. Para esta noche, el director y el protagonista de la cinta acompa\u00f1an la proyecci\u00f3n para brindar un conversatorio. Privilegio aprovechado sin demora por la comunidad. El escritor William Ospina ofrecer\u00e1 su propia conferencia el fin de semana entrante. Cine al parque es uno de los pocos proyectos culturales en Cali que ha contado con apoyo gubernamental. Hace cinco a\u00f1os son formalmente un proceso cultural de la Loma, lo que significa un aporte de la Secretar\u00eda de Cultura y Turismo de Cali. Dos millones de pesos a distribuirse a lo largo del a\u00f1o. La mayor parte del presupuesto es auto financiado, aunque tambi\u00e9n cuentan con un aporte del Festival de Cine de la ciudad y a\u00f1o tras a\u00f1o se presentan a la convocatoria de Est\u00edmulos Cali buscando recursos para sostenerse. *** Poco a poco desaparece el humo generado por los transe\u00fantes, a la vez que algunos vendedores ambulantes de comida se acercan. Martha y Omar no tienen hijos. Durante estos a\u00f1os, han sido testigos de las transformaciones de la loma de la cruz. Ahora solo se divisan la noche y el paisaje, entre algunas luces, entre los actores pol\u00edticos y armados que representa en su pel\u00edcula el director Carlos Moreno. Las personas colman el espacio y se sientan en los alrededores de la pantalla. Ni\u00f1os, j\u00f3venes, adultos y ancianos ansiosos acuden a la funci\u00f3n. \u201cEl apoyo por parte del gobierno municipal es escaso. Ya constituidos nos ayudan menos que cuando se fijaron en nosotros\u201d, expres\u00f3 cierta vez, con disimulada decepci\u00f3n, Martha Ligia, coordinadora y creadora del Colectivo. \u201cLa perseverancia es un pilar fundamental en esto. Cuando uno trata proyectos de ciudad, necesita mucha tenacidad para que las cosas funcionen\u201d. M\u00e1s de quinientas pel\u00edculas exhibidas en una d\u00e9cada de trabajo y el est\u00edmulo finalmente conseguido este a\u00f1o, dan fe de aquella perseverancia. Sin embargo, Martha Ligia y su esposo no crearon Cine al Parque como una forma para generar ingresos, seg\u00fan dicen. \u201cEl proyecto naci\u00f3 como un sue\u00f1o de oferta cultural que le quer\u00edamos dar a los j\u00f3venes del parque artesanal que es un poco vulnerable\u201d. Mientras habla sobresalen un par de arrugas en boca y nariz. \u201cLos primeros d\u00edas fueron en una \u00e9poca muy dura. En esos d\u00edas la loma era pintada de negro, dec\u00edan que la loma era sat\u00e1nica, que a todos esos pelados tocaba cogerlos y sacarlos de aqu\u00ed\u201d. En efecto, la Loma de la Cruz ha sido terreno de oleadas de violencia entre los j\u00f3venes de Cali. Tomaban lugar en los alrededores, en el cercano 2011: muchachos se citaban para enfrentarse a piedra hasta que llegaba la polic\u00eda. Adem\u00e1s, a lo largo de los a\u00f1os, peleas y ataques violentos contra homosexuales, travestis y transexuales que frecuentan el sector han sido noticia. Recientemente, diferentes tribus urbanas han acogido a la loma como sitio de reuni\u00f3n: punkeros, metaleros, miembros de la comunidad LGTBI y\u00a0 . La pareja empez\u00f3 a pensar en soluciones y realiz\u00f3 una cartograf\u00eda social de las personas que visitaban el lugar. Se acercaron a los j\u00f3venes para preguntarles qu\u00e9 quer\u00edan. Despu\u00e9s de varias charlas, concluyeron: \u00abqu\u00e9 bueno una lona y tirar cine, a ver qu\u00e9 pasa\u00bb. El video beam lo consiguieron gracias a una rifa, compraron la lona blanca y Omar arm\u00f3 el marco. A pesar de no recibir ayudas en principio, el proyecto tuvo gran acogida entre los visitantes del parque. Cada s\u00e1bado recib\u00edan m\u00e1s espectadores, adem\u00e1s, los j\u00f3venes, comenzaron a recomendar documentales y pel\u00edculas. Acabado el conversatorio, otorgada la respectiva ovaci\u00f3n a los realizadores, la proyecci\u00f3n culmina. M\u00e1s tranquila y esperanzadamente ahora que el proyecto cuenta con el respaldo econ\u00f3mico necesario. \u00bfCu\u00e1ntos colectivos culturales como Cine al Parque, sin embargo, naufragar\u00edan a la espera de un espaldarazo gubernamental semejante? Consciente de su fortuna, la pareja agradece a espectadores e invitados y procede a desmontar el improvisado teatro. La plaza vac\u00eda se acopla a la quietud de la noche. Trazos de azul cunden la obra de Carolina Jaramillo. Trazos de bestias conc\u00e9ntricas que cuadro a cuadro se persiguen entre s\u00ed; bodegones con cebollas cubiertas de arco\u00edris, tr\u00edpticos fragmentados como escalinatas obscuras, y cierto mes\u00edas tr\u00e9mulo en mitad de la galaxia (un encargo, seg\u00fan dice). Desde ni\u00f1a, Carolina fue criada por sus abuelos, quienes le inculcaron amor por la belleza en la manifestaci\u00f3n del ser humano y la organizada gesti\u00f3n de los bienes. Quiz\u00e1 por ese ejemplo, un amplio repertorio de acuarelas en lienzo ya ocupaba las paredes de su casa a los trece a\u00f1os. Nada de pasear por las corrientes art\u00edsticas: el expresionismo fue siempre lo suyo.\u00a0 Enamorada de su tierra, Carolina abri\u00f3 paso al muralismo en Cali. Desde mediados del 2008 so\u00f1\u00f3 con un museo que plasmara la voz de tantos artistas emergentes de Latinoam\u00e9rica, cont\u00e1ndose a s\u00ed misma, y que estuviera a disposici\u00f3n de todo el que quisiera apreciar las obras. \u201cActualmente 45.000 artistas colombianos agonizan en su profesi\u00f3n por una clara ausencia de p\u00fablico\u201d, afirma. Y no es gratuito; la historia misma de las pol\u00edticas culturales, en Colombia, comienza de manera tard\u00eda con el reconocimiento estatal de la cultura en la segunda d\u00e9cada del siglo XX, como respuesta a las diferentes instituciones culturales creadas a finales del siglo XIX: bibliotecas, patrimonio hist\u00f3rico, art\u00edstico y arqueol\u00f3gico. Apenas en la mitad del siglo pasado comenzaron a aparecer los primeros esbozos de lineamientos culturales en Colombia y fue en los a\u00f1os sesenta cuando las pol\u00edticas culturales entraron en el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n p\u00fablica y la vida de la cultura. Establecer relaciones directas con el Estado y ser parte de la Red Nacional de Museos, fueron para Carolina los mejores dividendos obtenidos al ganar en la primera versi\u00f3n de Est\u00edmulos Cali en el 2013. \u201cSolo existe una primera vez y es la que m\u00e1s debe impactar\u201d, dice. Y as\u00ed fue. El monto conseguido se materializ\u00f3 en la Primera Bienal de Muralismo Internacional, inaugurando el Museo Libre de Arte P\u00fablico y Muralismo de Colombia. Su Casa Matriz tiene dos pisos y se ubica en una esquina del barrio La Merced. En la fachada izquierda hab\u00eda un colorido y visionario dibujo alusivo a la Patria Grande con algunos mandatarios actuales representando la hermandad y la paz entre s\u00ed. En lo alto de la rocosa pared se lee en la entrada \u201cMuseo Libre de Arte P\u00fablico y Muralismo de Colombia\u201d. En el interior de la sede hay una escalera inclinada y, en las paredes, la marea de reconocimientos, diplomas, cartones y obras. De la habitaci\u00f3n principal cuelgan las obras de la hoy directora y coordinadora de la instituci\u00f3n art\u00edstica. El proyecto, cuenta Carolina, se ha sostenido gracias a la autogesti\u00f3n y algunas alianzas con entidades p\u00fablicas y privadas con base en la Econom\u00eda Naranja. En los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, la entidad ha realizado tres Bienales de muralismo, en las cuales se ha convocado una considerable cantidad de artistas, nacionales y extranjeros, interesados en emplear sus t\u00e9cnicas para embellecer la ciudad y formar nuevos artistas. El Plan Municipal sugiere la tem\u00e1tica, que para esta vez se trata de la paz en territorios de conflicto, la apreciaci\u00f3n, reconocimiento y consolidaci\u00f3n de los recursos naturales y las representaciones simb\u00f3licas locales. La econom\u00eda naranja reconoce el trabajo de artistas y creativos como un proceso que fabrica mercanc\u00edas. Este tipo de actividades representa un 6,1 % de la econom\u00eda global. Se concentra en las industrias culturales, industrias creativas, industrias del ocio, industrias del entretenimiento e industrias de contenidos. En otras palabras, reconoce que los procesos culturales y art\u00edsticos son rentables y se deber\u00edan obtener ingresos de ellos. \u201cPilar de Mecenazgo\u201d es la frase que acoge el trabajo en equipo para la autogesti\u00f3n usada por Carolina. Re-significar y re-componer el tejido social, seg\u00fan Carolina, es la misi\u00f3n del Museo Libre de Arte P\u00fablico. Actualmente funciona como entidad privada, sin \u00e1nimo de lucro y se encuentra distribuido en la ciudad con 60 pabellones y dos centenares de obras. \u201cTenemos ciudades desarraigadas con monumentos invisibles ante nuestro ojos, es por eso, que el museo busca articular comunidad y espacio p\u00fablico por medio del arte. No traemos la gente al museo, llevamos el museo a la gente\u201d. \u00a0Son las cuatro de la tarde y hace menos de una hora llov\u00eda ligeramente. Afuera del quiosco de ladrillo, tres mujeres sentadas en sillas pl\u00e1sticas blancas tejen bolsas de lana. Cada una sostiene un par de agujas, enhebradas con hilos negros, blancos, caf\u00e9s y beiges. De camisa morada y jean, Mar\u00eda Andrea Quiwan\u00e1s trabaja en mitad de las compa\u00f1eras. Su cabello negro oscuro, liso como pocos, est\u00e1 recogido y lleva puesta una mochila gris con rayas amarillas que ella misma ha hecho. Tiene 52 a\u00f1os y sus manos denotan fuerte trabajo agr\u00edcola. Viene desde el resguardo ind\u00edgena ubicado en Jambal\u00f3. Hace parte de un grupo de 15 mujeres de la comunidad Nasa que, ante la adversa econom\u00eda, encontraron esta opci\u00f3n para sustentarse.\u00a0 La Loma de la Cruz se divide por cuatro niveles, cada uno con hileras de tiendas artesanales. En el primero, dentro de un puesto a la izquierda del sendero hay cuatro espacios, cada uno correspondiente a un establecimiento. El lugar est\u00e1 lleno de objetos hechos en madera: estatuillas, xil\u00f3fonos, maracas, caballitos mecedores; as\u00ed como mochilas, manillas de lana, y bisuter\u00eda en variedad de estilos y colores. Mar\u00eda Andrea, aferrados los ojos a la mochila que hilo a hilo nace de sus manos, narraba tiempo atr\u00e1s c\u00f3mo deb\u00eda salir a las tres de la ma\u00f1ana para alcanzar el transporte que la llevara al Nuevo d\u00eda. Tomar ah\u00ed el carro de las cuatro de la ma\u00f1ana: una chiva que la transportar\u00eda hasta Santander. A las siete en punto ya estaba a bordo del bus que ven\u00eda a Cali. Y llegar\u00eda tarde para encontrarse con la compa\u00f1era que le estaba esperando.\u00a0 \u00a0El trayecto era largo. El venir y encontrarse con otras tejedoras en la eventualidad de que las mochilas se hayan vendido. Pero esto cambiar\u00eda al radicarse en Cali junto a sus compa\u00f1eras para dedicarse m\u00e1s al proyecto. Mujeres Tejedoras es un grupo que se concentra en la producci\u00f3n y venta de artesan\u00edas hechas por mujeres ind\u00edgenas, residentes de Cali o de cabildos de la comunidad Nasa. El inicio se gest\u00f3 en la Fundaci\u00f3n Miriam Janeth Tacan, instituci\u00f3n que brinda ayuda a mujeres provenientes de cabildos. A diferencia de otros grupos de emprendimiento cultural, no buscan ayuda financiera de la alcald\u00eda, pues evitan la burocracia que ello implica. Aparte de la venta de sus art\u00edculos, el colectivo recibe ingresos por dictar talleres de tejido en la Universidad Javeriana. Viajan al resguardo cada fin de semana y peri\u00f3dicamente celebran con danzas la ceremonia de las semillas, donde el astro baja en forma de c\u00f3ndor y sobrevuela los peque\u00f1os frutos de la madre tierra. Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "Tipolog\u00edas del malabar Enrique Buenaventura El tel\u00f3n blanco de la loma Pinceles que traspasan los muros El trenzar de los hilos ancestrales", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/zaragoza-una-conciencia-del-mal/", "titulo": "ZARAGOZA. UNA CONCIENCIA DEL MAL", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle La fascinaci\u00f3n de los espa\u00f1oles, entre los que siempre es posible mencionar extraordinarias excepciones, recay\u00f3 en el oro, en la sal, en las piedras verdes, en una monta\u00f1a inmensa despu\u00e9s de caminar siete d\u00edas en direcci\u00f3n del sol, bajo una cascada, deslumbrante. Estos hombres desterraron a los otros hombres que habitaron las indias desde un tiempo todav\u00eda no calculado: los sometieron al hambre, al dolor, ejecutaron a sus dioses y a sus sacerdotes; recogieron un oro que para los nativos era un brillo dulce y abrumador y lo trocaron en monedas. Y el oro no ha cesado. Ni el carb\u00f3n ni los diamantes ni los metales preciosos ni el agua dulce ni el caucho. En esta tierra inmensa, la mano del hombre parece escasa y min\u00fascula. *** Nos bajamos en una bomba de gasolina donde se ven pocos habitantes, el pueblo aparenta ser peque\u00f1o y tranquilo. Caminamos y el calor sofocante del pac\u00edfico nos abraza. En el ambiente el canto de las gallinas y algunos p\u00e1jaros nos acompa\u00f1an. Desde marzo de 2009 comenz\u00f3 en esta zona una explotaci\u00f3n minera desde el medio y bajo Dagua y s\u00f3lo despu\u00e9s del 2011 quienes hab\u00edan llegado de la monta\u00f1a, del valle y del pac\u00edfico empezaron a abandonar el territorio. Hoy cuando la contaminaci\u00f3n es innegable y el r\u00edo est\u00e1 semidestruido, a los forasteros la codicia les record\u00f3 que tienen esp\u00edritus n\u00f3madas. A lado y lado de la carretera se ven seis casas en las que habita la maleza, a\u00fan quedan los cimientos, estructuras de ventanas y puertas que crujen con el viento. Ahora son casas abandonadas con helechos que crecen entre las comisuras de cemento enmohecido; tienen lonas verdes para tapar los huecos que dejan ver el vac\u00edo; despu\u00e9s del oro quedaron las ruinas sobre las que la naturaleza ya empez\u00f3 a imponer su fuerza. El primer habitante con el que hablamos vive en una tiendita de madera al final de un puente colgante que atraviesa el r\u00edo. Es un hombre de aproximadamente 55 a\u00f1os, dice llamarse \u00c1lvaro. Es de contextura gruesa y piel canela. Lleg\u00f3 a Zaragoza por la fiebre del oro. Mientras habla, con su dedo nos se\u00f1ala el canal\u00f3n y la batea que compr\u00f3: a\u00fan tiene la madera fina y limpia por su poco uso. Nos explica que no tuvo suerte, no sac\u00f3 ni un gramo de oro. Cuenta que en Zaragoza hubo mucha plata y que la gente no supo aprovechar lo que ten\u00eda. Nos se\u00f1ala una casa en lo alto de la orilla del r\u00edo, \u201c .\u00a0 \u00a0dice mientras observa la peque\u00f1a vitrina que no tiene m\u00e1s de tres pescados fritos, algunos patacones y chorizos. Pero no siempre su tienda est\u00e1 vac\u00eda, cuenta que hay d\u00edas en que vende bastante, porque en Zaragoza a\u00fan hay mineros. Espera los fines de semana a que lleguen turistas, esos que est\u00e1n volviendo a abordar las brujitas para ir a San Cipriano.\u00a0 . En este mismo lugar entre el 2009 y 2010 una se\u00f1ora vend\u00eda a nativos y sobre todo a for\u00e1neos alrededor de 1000 almuerzos diarios. Durante el auge del conflicto armado colombiano, especialmente durante las d\u00e9cadas de los a\u00f1os 80\u00b4s y 90\u00b4s, Colombia se convirti\u00f3 en uno de los pa\u00edses m\u00e1s peligrosos del mundo. No era atractivo para las multinacionales inversoras en la explotaci\u00f3n minera. Pero hacia finales de la \u00faltima d\u00e9cada, las pol\u00edticas de seguridad dirigidas hacia los grupos alzados en armas, especialmente hacia los de izquierda, trajeron como resultado un aparente mejoramiento de las condiciones de orden p\u00fablico del pa\u00eds. Tal modificaci\u00f3n, a su vez, deriv\u00f3 en un aumento de la inversi\u00f3n extranjera en materia de explotaci\u00f3n minera: el pa\u00eds pas\u00f3\u00a0de 3.800 millones de d\u00f3lares en el quinquenio 1999-2004 a 11.900 millones entre 2005 y 2010. D\u00edas despu\u00e9s de visitar a Zaragoza consultamos al Juez Segundo Administrativo de Buenaventura. Lleva el caso de la Acci\u00f3n Popular radicada por habitantes de Zaragoza, para proteger a la comunidad del desgaste ecol\u00f3gico, el riesgo de p\u00e9rdida de vidas humanas y el inminente da\u00f1o patrimonial. La Defensor\u00eda del Pueblo apoy\u00f3 la Acci\u00f3n Popular para la protecci\u00f3n de los derechos colectivos, radicada por Jorge Enrique Torres. En la petici\u00f3n solicita la suspensi\u00f3n de la actividad minera y el desalojo pac\u00edfico de los mineros. Para el Defensor del pueblo es fundamental que se suspendan los permisos y concesiones hasta que se reparen o mitiguen los da\u00f1os ambientales. Durante el trayecto el conductor del taxi, que tiene tono de voz fuerte, se burla de una pancarta de las elecciones del 2011 y dice\u00a0 Luego nos cuenta que d\u00edas antes estuvo parado el transporte en Buenaventura porque todas las busetas estaban marchando detr\u00e1s de un candidato, fue cuando el ex senador Mart\u00ednez sali\u00f3 de la c\u00e1rcel y lleg\u00f3 a Buenaventura para llenar barrigas y contentar corazones. Para el taxista que nos llevaba hasta La Catedral ning\u00fan aspirante era bueno. Empez\u00f3 a hablar con propiedad de las deficiencias administrativas de los mandatarios que a\u00f1os tras a\u00f1os se han burlado del Puerto. Record\u00f3 los malos manejos del agua y maldijo la corrupci\u00f3n. Antes de bajarnos encontr\u00f3 algo para destacar:\u00a0 \u00a0Las sonrisas de los pasajeros que siguieron en el taxi colectivo fue lo \u00faltimo que vimos. Durante el camino leemos en el peri\u00f3dico Q\u00b4hubo que \u00abEl puerto se qued\u00f3 sin Alcalde\u00bb. Por eso, en la puerta de la Alcald\u00eda se encontraba un grupo de se\u00f1ores reunidos.\u00a0 \u00a0Dice Mauricio, un hombre encargado de contactarnos con el juez. El Juez\u00a0nos aclara que por ser una comunidad de negritudes, en Zaragoza ten\u00edan cierta autonom\u00eda sobre el uso de sus recursos, entre ellos el oro:\u00a0 Fueron necesarios ciento cincuenta elementos probatorios para que Rojas Villa pidiera el retiro de la maquinaria que poco a poco destru\u00eda el r\u00edo.\u00a0 \u00a0El caf\u00e9 segu\u00eda servido sobre la mesa.\u00a0 En la sentencia, el Juez exigi\u00f3 a todas las entidades responsables de la seguridad Nacional, el Ministro de Defensa, las Fuerzas Militares, el Ministro del Interior y de Justicia, un operativo para el cierre de la miner\u00eda ilegal; sin embargo, cuenta que \u201c Para el Juez\u00a0 Para el juez,\u00a0 Desde mayo de 2009 la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional del Valle del cauca, CVC, elabor\u00f3 un acto administrativo para\u00a0ordenar la suspensi\u00f3n de toda actividad minera en el R\u00edo Dagua y el retiro de la maquinaria que all\u00ed se encontraba. Sin embargo, el documento qued\u00f3 empozado en las oficinas de la Alcald\u00eda de Buenaventura, pues la respuesta del Alcalde fue que no se pod\u00eda atropellar a la comunidad de la zona. Los d\u00edas 24 de julio y 13 de agosto de 2009 la Contralora Distrital de Buenaventura envi\u00f3 a la Alcald\u00eda una advertencia para prevenir sobre los peligros que amenazaban el patrimonio ambiental de la ciudad. La situaci\u00f3n se empeoraba por los vol\u00famenes de arena removidos, la CVC intent\u00f3 delegar la responsabilidad en el Ministerio de Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial. Pero tal Ministerio, despu\u00e9s de ser implicado por el Juez Segundo, respondi\u00f3 que \u201cLa autoridad ambiental competente de la peque\u00f1a miner\u00eda son las Corporaciones Aut\u00f3nomas Regionales\u201d. Ingeominas por su parte respondi\u00f3 que la miner\u00eda ilegal era competencia del alcalde. Las autoridades estatales se limitaron a advertirse entre s\u00ed sobre las consecuencias pero no solucionaron nada. En Buenaventura se registraron conferencias, conversatorios, actas, compromisos, con todos los implicados en la explotaci\u00f3n ilegal, pero no pasaron de all\u00ed. Zaragoza viv\u00eda una bonanza que labrar\u00eda su destrucci\u00f3n. Fue hasta el fallo del Juez Segundo cuando se implicaron a los funcionarios de las entidades gubernamentales responsables de tomar medidas. Durante el gobierno de Uribe V\u00e9lez fueron otorgadas concesiones para la explotaci\u00f3n minera bajo una d\u00e9bil legislaci\u00f3n de tierras aprobada en el 2001: se repartieron territorios que constitu\u00edan ecosistemas invaluables, parques nacionales, resguardos ind\u00edgenas y territorios colectivos afro descendientes.  Este feliz repartimiento, tan semejante al que hac\u00edan los oidores, los adelantados, los mariscales y los Virreyes regidos por la corona, tuvo como resultado que en Colombia existieran 1717 empresas, entre nacionales y extranjeras, explotando y explorando el territorio, bajo la vigilancia de Ingeominas, el instituto\u00a0 encargado no s\u00f3lo de investigar el subsuelo colombiano sino de administrarlo, una organizaci\u00f3n que no cuenta con la capacidad para semejante tarea y que naci\u00f3 como un ente para la investigaci\u00f3n. \u00a0  As\u00ed las cosas, Colombia ha conocido nombres como\u00a0Xstrata Plc, BHP Billiton y Anglo American, Drummond,\u00a0Glencore Vale Coal S.A., Votoratim Metais y Anglo Gold Asahanti, nombres indescifrables de empresas extranjeras y nacionales dedicadas a la exploraciones y explotaciones inadecuadas y feroces del oro, del carb\u00f3n, del hierro, de las piedras preciosas. Y tambi\u00e9n, conoci\u00f3 a los hombres y mujeres y ni\u00f1os deslumbrados de ese oro en el que creen ver una especie de Dorado fugitivo. Varios d\u00edas despu\u00e9s volvimos a Zaragoza para hablar con\u00a0Hebert, un negro fornido de 44 a\u00f1os que antes de dedicarse a la miner\u00eda trabajaba como maestro de obra.\u00a0 Para Hebert el da\u00f1o ambiental no presenta grandes riesgos, pues piensa que \u00a0Sin embargo, el Despacho Segundo Administrativo de Buenaventura afirma que \u201ca\u00fan existe peligro de da\u00f1o mayor al ya causado a la cuenca del r\u00edo Dagua y a la bah\u00eda de Buenaventura; el da\u00f1o por la despiadada y descontrolada explotaci\u00f3n minera estuvo migrando al santuario de flora y fauna de San Cipriano\u201d. \u2013\u00a0\u00a1Caballito! \u2013\u00a0Viejo men.\u00a0 Se saluda Hebert con un amigo. De pronto se agarra la cabeza como recordando algo y dice:\u00a0m En Zaragoza el proceso de extracci\u00f3n contin\u00faa durante la noche, casi siempre para terminar de sacar el agua de la tierra removida durante el d\u00eda.\u00a0 A la ma\u00f1ana siguiente, cuando han sacado con las motobombas el l\u00edquido, separan el balastro, la arena y el oro. Do\u00f1a Carmen es la comadrona de la zona que actualmente alterna su labor de partera con la de vendedora. Hace unos meses Invias le hizo un censo para comprarle su tiendita, ubicada a un lado de la carretera.\u00a0 En Zaragoza cada quien constru\u00eda como quer\u00eda y como pod\u00eda: en una mano se cuentan las casas de madera de pino, zajo y t\u00e1ngare; algunas complementan sus construcciones con lona y pl\u00e1stico; otras cuantas son de cemento y ladrillo, como la casa de do\u00f1a Carmen. Entre los quince y treinta metros desde el borde del r\u00edo no son permitidos los asentamientos. Sin embargo, durante el auge del oro a orillas del Dagua aparecieron cambuches de madera y pl\u00e1stico que los trabajadores de la mina y comerciantes utilizaron como restaurantes, almacenes y viviendas. El r\u00edo Dagua sufri\u00f3 la modificaci\u00f3n de su cauce con la extracci\u00f3n de arena de las retro excavadoras que se ubicaron en sus riveras. En \u00e9pocas de lluvias ser\u00eda incontrolable una cat\u00e1strofe por inundaciones, si se tiene en cuenta que el Pac\u00edfico es la zona del pa\u00eds donde m\u00e1s llueve. Para evitar que el r\u00edo se saliera de su cauce, en \u00e9poca de lluvias constru\u00edan unas barreras o murallas de arena.\u00a0 . Afirma Hebert. Las orillas de los r\u00edos tambi\u00e9n pueden sufrir ante derrumbes, pero eso no parec\u00eda importarles a algunos habitantes de Zaragoza que no se conformaron con instalarse all\u00ed sino que se atrevieron a excavar en el poco terreno que separaba la corriente de las tablas de la casa. La miner\u00eda industrial que impuso el trabajo con maquinaria permiti\u00f3 sacar m\u00e1s mineral, pero en el mejor de los casos se hicieron acuerdos en los que a los nativos les daban s\u00f3lo la quinta parte de las ganancias. De esta manera la tradici\u00f3n del mazamorreo dej\u00f3 de tener un lugar donde parir sus cantos ya que las barequeras deb\u00edan conformarse con una hora diaria que los due\u00f1os de las m\u00e1quinas les ced\u00edan. Adem\u00e1s, barequear cerca de las m\u00e1quinas pon\u00eda en peligro sus vidas. Cuando lleg\u00f3 la riqueza tambi\u00e9n empezaron los robos, las matanzas. A don Hebert le mataron a un primo.\u00a0 Su mirada se agudiza, la pupila se le cierra. En el momento en que nuestras miradas se encontraron no fue necesario preguntar qui\u00e9nes eran los que ven\u00edan a infundir miedo con sus armas. En Zaragoza tambi\u00e9n padecieron las vacunas cobradas por grupos ilegales, que en este territorio hist\u00f3ricamente han intimidado para obtener dinero. Despu\u00e9s de unos segundos, Hebert estira el brazo derecho para se\u00f1alar hacia un rinc\u00f3n ubicado a menos de un metro de donde conversamos:\u00a0 Para el 12 de abril de 2009 los registros oficiales eran de 22 asesinatos, aunque se rumoraba que pod\u00edan ser m\u00e1s. En \u00e9sta \u00e9poca los congresistas por el Valle tuvieron una reuni\u00f3n con el Ministro del Interior Fabio Valencia Cocio, en la que le solicitaron la militarizaci\u00f3n de la zona del r\u00edo Dagua. En medio de la crisis econ\u00f3mica mundial del 2008 y 2009 el precio internacional del oro se mantuvo en alza. As\u00ed mismo se impuso de nuevo como factor de intercambio y de acumulaci\u00f3n de riqueza. *** El 29 de julio de 2009 los medios de comunicaci\u00f3n anunciaron el desalojo de los mineros y de las retroexcavadoras, tras la reuni\u00f3n en Cali del Ministro de Medio Ambiente y Vivienda, Carlos Costa Posada, y la Directora de la CVC, Mar\u00eda Jazm\u00edn Osorio S\u00e1nchez. Pese a ello, entre el 16 y el 23 de Febrero del 2010, se registraron\u00a0 278\u00a0 retroexcavadoras y dragas. El 8 de julio del 2010 la CVC declar\u00f3 la emergencia ambiental y solamente hasta el 17 de septiembre del mismo a\u00f1o las m\u00e1quinas empezaron a ser retiradas del Dagua. Las medidas las obedecieron algunos; seg\u00fan cifras de la prensa local se decomisaron cinco m\u00e1quinas. Pero aqu\u00ed no pararon las pugnas y siete d\u00edas despu\u00e9s, el 24 de septiembre, los mineros que se resistieron a desalojar bloquearon durante siete horas la carretera entre Cali y Buenaventura. Para legalizar la miner\u00eda en este lugar el Juez afirm\u00f3 que \u00fanicamente ser\u00eda posible si s\u00f3lo realizaran la extracci\u00f3n artesanal. Pero en Zaragoza predominaba el uso de maquinar\u00eda por parte de mineros procedentes del Cauca, Antioquia, Quind\u00edo, Choc\u00f3 y 29 corregimientos de Buenaventura. Incluso de otras partes del mundo como Chile. En aquella \u00e9poca hab\u00eda negocios de casa de cambios y hasta de putas, pero ya pas\u00f3 la bonanza y ellas ya no quieren estar aqu\u00ed. No les interesa presenciar la miseria que d\u00eda a d\u00eda les pisa los tacones, por eso la casa que fue morada de las noches lujuriosas en Zaragoza, hoy est\u00e1 en venta. Sobre la fachada que alguna vez fue blanca un n\u00famero telef\u00f3nico pintado con color rojo \u00edndica el contacto. Con la llegada de las retroexcavadoras se perdieron terrenos para cultivar: El mercurio ha contaminado el agua y los peces. Pese a que los nativos aseguran que no utilizaron ning\u00fan qu\u00edmico para separar el metal, un estudio realizado por la Universidad Nacional de Palmira, revel\u00f3 que los peces muestreados en el puerto de Buenaventura, donde desemboca el r\u00edo Dagua, superaban el l\u00edmite establecido por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Estos resultados registraron contaminaci\u00f3n en especies de Corvina, Mojarra, Lisa, Ronco y \u00d1ato. La CVC por su parte, tras la presi\u00f3n de los medios, realiz\u00f3 un muestreo en julio de 2010 en el que afirm\u00f3 que la presencia de mercurio en Lisa y Jaiba estaba dentro de los l\u00edmites permitidos. Dalia es una de las mineras artesanales que sobrevivi\u00f3 el auge de la miner\u00eda industrial. Todav\u00eda sale cada ma\u00f1ana con la batea en su mano para trabajar cinco o seis horas diarias; vive del oro que saca, por eso el \u00fanico d\u00eda que descansa es el domingo. Son las cinco de la tarde y debajo del puente colgante se encuentra otra se\u00f1ora barequeando. Desde las ocho de la ma\u00f1ana no se ha movido del mismo lugar. Desde enero de 2012 la poblaci\u00f3n est\u00e1 retomando el turismo y el ambiente est\u00e1 mucho m\u00e1s tranquilo. Afirma Hebert, y reconoce que el turismo es una actividad mucho m\u00e1s estable econ\u00f3micamente y que no trae tantos problemas a la comunidad.\u00a0 Antes de partir escuchamos un grito \u201c\u00a1vio, ya hay pescados!\u201d Y tal vez s\u00ed los hay, despu\u00e9s de todo el r\u00edo Dagua intenta recuperarse de los da\u00f1os ocasionados a su cauce; pero el virus de la fiebre del oro no ha cesado, se incuba en cada uno de los mineros que ahora se desplazan por la monta\u00f1a y el r\u00edo, hacia Itsmina o Guapi. O hacia cualquier rinc\u00f3n del territorio colombiano donde los entes gubernamentales permitan que la destrucci\u00f3n avance. Como dec\u00eda Alfredo Molano, en la cr\u00f3nica Aguas arriba: probablemente las \u00fanicas fortunas se hacen lejos del mundo de las minas, pues en \u00e9ste rigen, con la violencia y la guerra, la pobreza y el hambre, debido a que los resultados a la larga, son m\u00e1s pobres de los que habr\u00edan resultado dejar la selva donde estaba y el oro bajo tierra. En Colombia la cultura Calima habit\u00f3 esta zona del pac\u00edfico y desde su territorio defendi\u00f3 con sangre un uso artesanal y sagrado del oro. Luego, fueron las guerras que causaron el sufrimiento y derramaron la sangre que ha hecho de la Am\u00e9rica lo que hoy es: un territorio poblado de hombres negros, blancos, mulatos y mestizos que habitan esta tierra serena, densa y, ante todo, a\u00fan desconocida. A\u00fan codiciada.\u00a0 Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "Vestigios de un r\u00edo dorado \u00abUn estuche labrado en plata fina\u00bb Los males La contaminaci\u00f3n de las aguas", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/cuando-la-gente-moria-de-forma-natural/", "titulo": "CUANDO LA GENTE MOR\u00cdA DE FORMA NATURAL", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle El verano era recio y su piel negra brillaba al contacto con el sol. En ese lugar frondoso que era su finca viv\u00eda con su familia. Jam\u00e1s olvidar\u00e1 que la naturaleza que tanto quer\u00eda le arrebat\u00f3 a su padre. Don Ernesto Monta\u00f1o, un hombre grande tal y como lo recuerda su hija, muri\u00f3 golpeado por un enorme \u00e1rbol. Ahora ella, en su vida adulta, tampoco puede olvidar el temor a la muerte de sus hijos, aunque esta vez la amenaza no es precisamente la naturaleza. Mejicano era una peque\u00f1a vereda habitada por unos cuantos campesinos que viv\u00edan de la tierra. La familia de Mariela, su madre, ocho hermanas y dos hermanos, trabajaban en el campo: \u201cYo era la pen\u00faltima de las hermanas, todos trabaj\u00e1bamos. Nos \u00edbamos a coger camar\u00f3n, a pescar, a coger cangrejo, en fin\u2026vivimos una infancia muy bonita, nos criamos en una zona que hab\u00eda heredado mi mam\u00e1 de sus padres; ellos le dejaron toda esa punta a sus hijos para que vivieran y cada uno hiciera su casa\u201d. La casa era de madera pintada de un blanco cenizo. La entrada estaba cubierta por un sembrado de flores, en su mayor\u00eda Anturios. Un olor a humo de le\u00f1a se expand\u00eda por todo el lugar. En su interior la casa era espaciosa, s\u00f3lo estaba divida por tres habitaciones, incluyendo la cocina. La sala era amplia y estaba provista para atender a los visitantes que eran ubicados en petates que hac\u00edan las veces de colchonetas. Siempre hab\u00eda invitados y la sala rara vez se ve\u00eda vac\u00eda. El patio era mucho m\u00e1s grande que la casa y los hermanos de Mariela en las horas de descanso corr\u00edan mientras la madre preparaba las comidas. Usualmente deb\u00edan levantarse muy temprano para hacer las labores del campo. Desde la cocina, la madre observaba a sus hijos mientras curt\u00eda, sentada en la butaca, los animales de monte o de mar que usaba en sus comidas. Mariela recuerda que siempre hab\u00eda muchos alimentos y a la hora de la cena siempre hab\u00eda mucha gente. Los comensales se sentaban sobre el suelo de madera de la cocina, con los platos sostenidos entre sus piernas. Las sobras ca\u00edan entre los orificios de la madera; abajo las recib\u00edan peque\u00f1os cangrejitos, y en ocasiones perros o gatos cuando la marea permit\u00eda que se formaran monta\u00f1itas de arena. Quiz\u00e1, por efecto de esa buena alimentaci\u00f3n Mariela, quien ya cumple sesenta y siete a\u00f1os de edad, tiene la apariencia de una mujer de cuarenta. Con la mirada puesta hacia el horizonte donde se divisan los sembr\u00edos de cultivos de ca\u00f1a que le recuerdan a Mejicano, confiesa que le duelen los recuerdos: \u201cPara m\u00ed eso es doloroso\u2026 cuando me acuerdo que soy desplazada de mi tierra, donde ten\u00eda todo y ahora no tengo nada, me duele, eso yo lo siento ac\u00e1\u201d. Fue en el 2003 cuando Mariela y sus hijos tuvieron que abandonarlo todo. Su pueblo se empez\u00f3 a inundar de cultivos il\u00edcitos y el gobierno inici\u00f3 las fumigaciones. El deterioro ambiental caus\u00f3 escasez de los alimentos; la tierra fue violentada por qu\u00edmicos que mataron los cultivos y obligaron a muchos campesinos a buscar otros lugares para vivir y recuperar la tranquilidad. No fue f\u00e1cil. Mariela y su familia emigr\u00f3 hacia Tumaco en un intento de rehacer sus vidas, pero el desplazamiento forzado lleg\u00f3 por segunda vez: \u201cYo me compr\u00e9 un ranchito en Tumaco y empec\u00e9 a construir. Pero luego volvi\u00f3 a quedar como un ranchito porque todo lo que ten\u00eda se lo robaron, todo. El d\u00eda que iban a matar a mi hijo, dejamos todo y no qued\u00f3 nada, \u00a1nada! Todo lo que ten\u00edamos se perdi\u00f3 en el 2009. \u00c9l ven\u00eda en la moto, y no hizo sino tirarles la moto y tirarse al monte porque ya estaba un poco oscuro, eran como las 7 de la noche y \u00e9l se ech\u00f3 a correr por el monte para adentro, como ser\u00eda que la ropa toda se la arranc\u00f3, sali\u00f3 casi viringo\u201d. Ese d\u00eda debieron escapar sin posibilidad de alistar las maletas. Corrieron \u00fanicamente con lo que llevaban puesto. Acorralada de nuevo por el conflicto armado que padece Colombia emprendi\u00f3 camino hacia Cali, esta vez con la idea de construir una vida en la ciudad pero sin el conocimiento que le permitir\u00eda alguna pr\u00e1ctica de producci\u00f3n necesaria para sobrevivir en la selva de cemento. En Tumaco vendi\u00f3 pescado y sus hijos trabajaban la cacharrer\u00eda. Ahora el panorama es distinto. \u00bfQu\u00e9 har\u00edan seis campesinos como ellos en la ciudad? Por medio de un amigo se ubicaron en Cali: \u201cLlegamos al barrio P\u00edzamo donde tenemos un amigo; \u00e9l vendi\u00f3 ropa de segunda all\u00e1 en Tumaco y nos dio la direcci\u00f3n de su casa en Cali. Cuando estuvo en Tumaco se qued\u00f3 en nuestra casa. Llegamos a donde \u00e9l, el se\u00f1or Paulo cabezas y nos ha ayudado mucho, ha sido nuestra mano derecha\u201d. Con la ayuda de Don Paulo la situaci\u00f3n en un comienzo no fue tan complicada; sin embargo, con el tiempo Mariela y sus hijos comprendieron que la ciudad era un lugar donde no se pod\u00eda pescar la comida y por esa raz\u00f3n conseguirla se convertir\u00eda en uno de sus m\u00e1s grandes problemas. Cuando Mariela era ni\u00f1a puso mucho problema a sus padres por la comida. Sentada en las piernas gruesas de su pap\u00e1, estallaba en llanto cada vez que no obten\u00eda lo que quer\u00eda: \u201cA m\u00ed me gustaban los huevos. Hab\u00eda pescao ahumao, hab\u00eda pescao salao, pescao fresco \u2018noooo\u2019 yo dec\u00eda; \u2018yo no quiero pescao, yo quiero un huevo y mi pl\u00e1tano me lo dan entero, no me lo vayan a pitear\u2019 \u201d. Volviendo a soltar las l\u00e1grimas confiesa que ahora en Cali no puede hacer ese tipo de exigencias. Ahora debe \u201cpitear\u201d todo porque de otra forma no alcanza para toda su familia. La comida es escasa, la vivienda es escasa porque vive de arrimada y su trabajo como vendedora de frutas en una esquina del barrio P\u00edzamos apenas le alcanza para pagarle en especias a su amigo Don Paulo por el alojamiento y la comida. Pedir ayuda en la Unidad de Atenci\u00f3n al Desplazado (UAO) fue su primera opci\u00f3n, pero ante la negligencia de esta entidad, seg\u00fan comenta, tuvo que buscar algo que le generara ingresos econ\u00f3micos. Entonces se consigui\u00f3 un \u201ccarrito\u201d y empez\u00f3 a vender frutas como Don Paulo. Vestida con una bata blanca que le llega a las rodillas recorre el barrio todas las ma\u00f1anas arrastrando una carretilla cargada de pi\u00f1as, mangos, peras y manzanas. Usa una gorrita para el sol que impide detallar su rostro. Se desplaza lentamente interrumpiendo su camino cada vez que alguien compra uno de sus productos. Finalmente, se ubica en la esquina que da comienzo al barrio. En ese lugar se queda hasta el atardecer. Ahora se ha dibujado una expresi\u00f3n de resignaci\u00f3n en su rostro. Al recordar la vida en su casa de la infancia es f\u00e1cil comprender que ha tenido que adaptarse a un lugar m\u00e1s peque\u00f1o. Las casas de la ciudad no tienen patios grandes, ni salas para recibir muchos invitados. Debe compartir habitaci\u00f3n con los hijos de Don Paulo y aunque en su ni\u00f1ez compart\u00eda el cuarto con todos sus hermanos, la dimensi\u00f3n de su antiguo cuarto sobrepasaba, sin \u00e1nimo de exagerar, por lo menos 10 veces el tama\u00f1o de su actual habitaci\u00f3n. Eso la deprime, teme volver a perderlo todo: \u201cEnde uno llega quiere estabilizarse, estar bien. Pero ya con los grupos alzados en arma uno no puede estabilizarse, uno de toda forma tiene que salir corriendo porque no puede dejarse mat\u00e1, uno que no debe nada. Lo que da tristeza es que uno no est\u00e1 metido en el conflicto y es que la paga. Porque mire desde adonde uno sale a voltear andar luchando por cosas que uno ni sabe por qu\u00e9 son, yo no s\u00e9 de qu\u00e9 viene el conflicto armado entonce uno no tiene porqu\u00e9 andar as\u00ed, porque yo no he sido ni coquera imag\u00ednese, yo nunca he sembrao una mata de esa, nunca, ni mis hijos, nunca, nosotros nos criamos trabajando; colino, que cantero, ten\u00edamos hasta un trapiche hasta de moler cuando exist\u00edan mis padres\u201d. S\u00ed, se trata de una mujer campesina que no conoce las causas del conflicto. Vivir de la tierra lo aprendi\u00f3 de sus padres y aunque tuvo que sufrir por la inesperada muerte de su pap\u00e1 a manos de la naturaleza, prefiere recordar que su madre muri\u00f3 a\u00fan vigorosa a los 99 a\u00f1os y que su padre pudo haberlos acompa\u00f1ado por m\u00e1s tiempo. Ahora teme. Sus hijos est\u00e1n amenazados y piensa en la posibilidad de que sus hijos no alcancen la longevidad de su madre. Aunque a veces el tiempo intenta aplastar los recuerdos de Mariela, ella no olvida que naci\u00f3 en otras tierras. Con su mirada todav\u00eda perdida en el horizonte habla sobre sus sentimientos. Le ha sido dif\u00edcil adaptarse a la ciudad. Todo es diferente para ella. En Mejicano, e inclusive en Tumaco, no pagaba servicios p\u00fablicos, no ten\u00eda que pagar por la comida ni trabajar todos los d\u00edas como aqu\u00ed. Se cans\u00f3 de buscar ayudas mediocres ofrecidas por el gobierno. Esta mujer comprendi\u00f3, aunque no es consciente de ello, que aquel asistencialismo que envuelve las vidas de los desplazados por la violencia en la ciudad es una opci\u00f3n desafortunada para su futuro. Por esta raz\u00f3n, prefiere vivir de la venta de sus frutas que quiz\u00e1 de alguna manera la conectan con su pasado: \u201cYo me siento campesina, soy de un campo, no me da verg\u00fcenza, no me da pena porque donde llego soy la misma Antonia y soy campesina; amo mi tierra. Cuando yo me cri\u00e9 era una tierra santa, no hab\u00eda nada\u2026. Soy campesina pero yo s\u00e9 que yo donde voy vivo, porque a m\u00ed me gusta mucho trabajar\u201d. Es la \u00fanica vez que se asoma una sonrisa en su rostro. Declararse como campesina la ubica espacialmente en otro lugar. Quiz\u00e1 la aleja de ese limbo en el que podr\u00eda encontrarse ahora en Cali, ciudad en la que a\u00fan no se adapta. Esa sonrisa se diluye r\u00e1pidamente cuando recuerda que debe irse a vender sus frutas en la esquina de siempre; entonces se levanta de su silla, seca su frente inundada por el calor de la tarde, y se aleja poco a poco del lugar. Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/con-las-manos-vacias/", "titulo": "CON LAS MANOS VAC\u00cdAS", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle Jean Luc Godard En los \u00faltimos meses antes de salir de la c\u00e1rcel, \u00c1ngela pasaba sus d\u00edas acostada en su cama. La hab\u00edan indultado y no alcanz\u00f3 a cumplir una condena de ocho a\u00f1os por rebeli\u00f3n. Durante su estad\u00eda en el Buen Pastor de Bogot\u00e1, asesinaron a Carlos Pizarro y a Pardo Leal, y las esperanzas que guardaba en los acuerdos de paz se desplomaron. Perdi\u00f3 11 kilos en ocho meses, luego de salir a la vida civil con \u201cuna mano atr\u00e1s y otra delante\u201d. No sab\u00eda qu\u00e9 hacer, el M-19 era su familia y ya no exist\u00eda. En la Colombia de los a\u00f1os 90 nueve grupos guerrilleros abandonaron las armas. Se desmovilizaron\u00a04.817\u00a0militantes, pertenec\u00edan al\u00a0M-19,\u00a0al Movimiento Armado Quint\u00edn Lame, al Ej\u00e9rcito Popular de Liberaci\u00f3n, al Partido Revolucionario de los Trabajadores, y a la Corriente de Renovaci\u00f3n Socialista. Tambi\u00e9n algunos eran miembros de un pu\u00f1ado de grupillos que ahora pocos recuerdan, como el Comando Ernesto Rojas (CER), las Milicias Populares de Medell\u00edn (MPM), el Frente Francisco Garnica y el MIR-COAR.\u00a0A pesar de la desesperanza, tambi\u00e9n \u00c1ngela se desmoviliz\u00f3.\u00a0Fue cubierta por los acuerdos que concretaron el gobierno y el M-19. Cuando una unidad se desmoviliza abandona sus estructuras armadas, las redes de inteligencia y las estructuras administrativas. Los guerreros dejan sus armas, el paisaje que les era familiar lleno de trincheras y trochas se transforma en calles de concreto. Pero la desmovilizaci\u00f3n no es suficiente. Antes de la d\u00e9cada de los 90 comenz\u00f3 a hablarse de reintegraci\u00f3n en Colombia. A diferencia de la desmovilizaci\u00f3n, los programas de reintegraci\u00f3n pretenden que el guerrero de ayer se sume a la vida cotidiana en una comunidad, un barrio, una ciudad, a un proyecto de producci\u00f3n. Tras a\u00f1os de estar dando bala y acechando, los combatientes se habit\u00faan a ello, y es necesario un largo proceso para abandonar esos h\u00e1bitos y construir nuevos v\u00ednculos. Volverse ciudadano es complejo, luego de haber matado, herido, violentado a otros.\u00a0 El pa\u00eds que se enorgullece con el\u00a0\u00e9xito de sus celebridades en el exterior o de sus figuras deportivas como Falcao y se reconoce en Garc\u00eda M\u00e1rquez, suele olvidar\u00a0que tambi\u00e9n los asesinos, los criminales, los narcos son su hechura. Mafiosos, sicarios, pol\u00edticos corruptos, guerrilleros, paramilitares son el resultado de una sociedad que no asume sus equivocaciones, no entiende su origen y prefiere ignorar sus propios engendros.\u00a0El excombatiente debe reintegrarse a la sociedad que lo ha forjado; est\u00e1 obligado a alejarse de su pasado, a abandonar la violencia y a reinventarse en un pa\u00eds que ha cambiado poco y muy lentamente y en el que los mecanismos que engendraron al combatiente siguen marchando debidamente aceitados. Colombia necesita reconstruirse como un cuerpo integral. Una efectiva reparaci\u00f3n, necesita que v\u00edctimas y victimarios relaten sus versiones de la guerra. Conocer la verdad, el dolor provocado y sentido, es lo m\u00ednimo para que las heridas sanen con el tiempo. William Torres,\u00a0profesor de la Universidad Surcolombiana, ha estudiado el impacto del conflicto en la experiencia subjetiva de las personas; busca comprender c\u00f3mo los miedos heredados por la guerra conviven a diario con sus v\u00edctimas. Torres piensa que el descosido tejido social, las heridas del conflicto, inician con la destrucci\u00f3n del tejido comunicativo. \u00c9ste es entendido como los v\u00ednculos y urdimbres que construyen los grupos para tener un espacio propio, con sus afectos, en un territorio desde el cual organizar y explicar la vida. La escalada de los grupos armados criminales y de narcotr\u00e1fico fue rompiendo esta construcci\u00f3n. Primero estos grupos intimidan: no hables, no te quejes. Luego generan zozobra: \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando? \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3? Se aprende a tener la radio eternamente prendida en espera de malas noticias. Despu\u00e9s desplazan a las personas y las llevan al ensimismamiento, al silencio, al trauma, explica Torres. Los desmovilizados est\u00e1n obligados a aportar informaci\u00f3n que permita dar con el paradero de los cuerpos de las v\u00edctimas y de los ca\u00eddos. El Estado durante un tiempo orient\u00f3 la reparaci\u00f3n ofreciendo retribuciones econ\u00f3micas a los dolientes. Pero como se sabe, el dinero no compensa el duelo\u00a0 que causa la ausencia de un ser querido. Los pagos no ayudan a concluir ese proceso doloroso, y en ocasiones no hace m\u00e1s que envilecerlo debido a que se recibe poco por una p\u00e9rdida que no tiene precio. Las familias necesitan saber de la ubicaci\u00f3n del cad\u00e1ver, de los restos de su ser querido, de las circunstancias de su muerte, requieren desenterrarlos y darles sepultura. El Centro de Memoria Hist\u00f3rica es una de las pocas instituciones nacionales que aporta a la restauraci\u00f3n del tejido social ocup\u00e1ndose de tratar con los aspectos menos tangibles pero m\u00e1s importantes para, alguna vez, pasar la horrible noche. Esta entidad tiene como objetivo reunir y recuperar todo el material documental, testimonios orales de\u00a0aquellas personas que individual o colectivamente hayan sufrido un da\u00f1o por\u00a0violaciones\u00a0ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto armado interno,\u00a0como expresa la Ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de Tierras. \u00a0 Somos animales de costumbres. Para una persona en la ciudad es muy f\u00e1cil vivir porque tiene amigos y comodidades, muchas cosas que en la selva no se pueden tener. Sin embargo uno se acostumbra, por ejemplo a dormir en hamaca, sin nada.\u00a0Carlos, un hombre moreno y robusto, ex miembro del EPL recuerda con calma. Viste casual, de jean y camiseta. Se toma su tiempo para hablar. Se resiste a hablar de su pasado. La mirada se le pierde como si volviera a la humedad de las trochas por donde caminaba bajo la sombra fr\u00eda de los \u00e1rboles. Hubo un tiempo en que me adapt\u00e9, fueron como tres meses, no ten\u00edamos nada, absolutamente nada, solamente el equipo, el arma. Nos tocaba dormir sin s\u00e1bana y sin hamaca. La hamaca s\u00f3lo se utiliza en un buen clima, como el de la selva. Dice que cuando hay mucho fr\u00edo y se cuenta solo con un pl\u00e1stico para resguardarse, no se usa hamaca. Uno se acuesta en el suelo. En una noche helada, con cada cent\u00edmetro de piel herida de fr\u00edo, s\u00f3lo la tierra te brinda calor y abrigo. Los primeros tres d\u00edas son los m\u00e1s dif\u00edciles. De un \u00e1rbol grand\u00edsimo sac\u00e1bamos hojas y revis\u00e1bamos que no tuvieran bichos, luego las amonton\u00e1bamos en el suelo, coloc\u00e1bamos el pl\u00e1stico y le tir\u00e1bamos m\u00e1s hojas encima. Y listo, ah\u00ed se dorm\u00eda.\u00a0 En la mitad de su casa en el barrio San Fernando de Cali, tiene un jard\u00edn con un camino que lo atraviesa. El viento balancea una hamaca que usa de vez en cuando. La observa cuando recuerda aquellos d\u00edas. Hoy se pregunta c\u00f3mo pod\u00eda soportar tantas situaciones extremas en la selva: dormir preparado para el combate, boca abajo en la hamaca, abrazado a su arma. A la primera se\u00f1al saltaba y quedaba en el piso, listo para entrar a la batalla. A las tres o cuatro de la ma\u00f1ana, cuando comienza el roc\u00edo \u2013 que uno s\u00f3lo percibe cuando lleva tiempo all\u00e1-, el cuerpo se enfr\u00eda, es la cosa m\u00e1s tremenda. Pero despu\u00e9s de los primeros d\u00edas, dejamos de quejarnos, el organismo asimila la temperatura y nos fortalecemos. Carlos cuenta que reconoc\u00edan en medio de la noche cuando alguien hab\u00eda pasado por la selva. Sus ojos se adaptaban a la oscuridad y pod\u00eda notar los m\u00ednimos cambios en los caminos, cuando alguien los transitaba. Uno puede percibir si hay gente en la zona. Yo no s\u00e9 c\u00f3mo explicarlo. La vegetaci\u00f3n cambia cuando hay personas. La respiraci\u00f3n de la selva cambia.\u00a0 Las rutinas de los combatientes son mon\u00f3tonas. Se levantan temprano, hay entrenamientos militares y pol\u00edticos, hacen rondas de vigilancia y se prepara la comida. Carlos cuenta que el ej\u00e9rcito prefiere atacar en la madrugada. Las batallas son tan intensas que no se puede dormir durante todo el d\u00eda; s\u00f3lo a tempranas horas de la ma\u00f1ana, amparado por la oscuridad, se puede cerrar los ojos en medio del sonido de las balas. \u201cEn el combate, todo el mundo tiene nervios, pero hay que saber qu\u00e9 hacer con el miedo, hay que adaptar la psiquis. Al primer balazo uno se tira al suelo y luego mira de d\u00f3nde viene\u201d. Carlos se desmoviliz\u00f3 en 1991, aprovechando el acuerdo pol\u00edtico que logr\u00f3 el gobierno con el EPL. Seg\u00fan cuenta Edilfredo Hio, secretario de la organizaci\u00f3n Sol y Tierra, y ex miembro del Movimiento Armado Quint\u00edn Lame, en 1971 algunos dirigentes nasa del Cauca se reun\u00edan clandestinamente para planear la recuperaci\u00f3n de las tierras que les hab\u00edan arrebatado los terratenientes con apoyo del ej\u00e9rcito. Tres a\u00f1os despu\u00e9s fundaron el Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca, una organizaci\u00f3n cuyo lema era \u201crecuperar la tierra para recuperarlo todo\u201d. Ten\u00edan la funci\u00f3n de liderar la lucha ind\u00edgena del Cauca en los a\u00f1os 70. Terratenientes y otros grupos que no estaban de acuerdo con la pol\u00edtica del CRIC empezaron a perseguir a los l\u00edderes de la organizaci\u00f3n y como contrapeso naci\u00f3 el Movimiento Armado Quint\u00edn Lame. Su prop\u00f3sito fue defender al Consejo y apoyar la lucha ind\u00edgena. No era una organizaci\u00f3n independiente del CRIC. El movimiento armado Quint\u00edn Lame tuvo mucha aceptaci\u00f3n dentro de los cabildos ind\u00edgenas y la comunidad a la que pertenec\u00edan sus integrantes. Ten\u00eda una ideolog\u00eda muy diferente a los otros actores armados. Precisamente el Quint\u00edn Lame, se vio obligado a armarse, para defender sus tierras y a su gente, no ten\u00eda la intenci\u00f3n de tomarse el poder a trav\u00e9s de las armas. Cuando Edilfredo fue combatiente pudo notar la ayuda que le prestaba el pueblo ind\u00edgena al movimiento; era com\u00fan que invitaran a los integrantes a sus casas y los trataran como miembros de su familia. Incluso algunos gobernadores de las comunidades enviaban a muchos j\u00f3venes a formarse con ellos. Tras a\u00f1os de lucha, el Quint\u00edn Lame entr\u00f3 a negociar con el gobierno de Virgilio Barco Vargas, en medio de la coyuntura de la Asamblea Constituyente del 91. El gobierno acept\u00f3 la petici\u00f3n del movimiento de tener un representante en la Asamblea, y ellos delegaron a Alfonso Pe\u00f1as Chepe, mientras ultimaban los detalles de la dejaci\u00f3n de armas. Fue un gran logro poner un representante del movimiento en la constituyente. Lo acompa\u00f1aron un ind\u00edgena del pueblo Mizac, Lorenzo Muelas, y Alfonso Rojas Birry. Ellos lograron unificar una propuesta en defensa de los ind\u00edgenas de Colombia. En la constituci\u00f3n del 91 se plasmaron algunos de los derechos que deben tener los pueblos ind\u00edgenas, cuenta Edilfredo.\u00a0 *** Cuando \u00c1ngela recuerda por qu\u00e9 ingres\u00f3 al M-19 no puede dejar de identificar las circunstancias que marcaron su ni\u00f1ez. Tiene poca estatura y algunas arrugas que le dan un semblante incisivo. Mientras toma un t\u00e9 verde caliente trae a memoria la historia de su padre, un hombre de ascendencia humilde, que estudi\u00f3 primaria con libros prestados y sufri\u00f3 dificultades imaginables. \u00c9l le contaba c\u00f3mo vivi\u00f3 la \u00e9poca de La Violencia, criando a sus hermanos menores y escondi\u00e9ndose de los militares Chulavitas que buscaban neutralizar cualquier oposici\u00f3n al gobierno conservador. Pero sobre todo la estremec\u00eda observar la marcada estratificaci\u00f3n social del ingenio azucarero donde viv\u00eda su familia, cerca a Palmira. Los patrones y empleados de alto rango ten\u00edan casas grandes y confortables, con perros guardianes y \u00e1rboles de mango a su alrededor. Cuando hab\u00eda cosecha no pod\u00edan comerlos porque para quienes viv\u00edan en las casas m\u00e1s modestas estaba prohibido entrar all\u00ed. Los mangos se perd\u00edan en el suelo, o los hijos de los patrones se los vend\u00edan a \u00c1ngela en los buses que los llevaban a la escuela. Ella pertenec\u00eda al sector medio, viv\u00eda en casas de ladrillo, con puertas de madera y servicios p\u00fablicos. Las familias m\u00e1s humildes eran las de los trabajadores rasos y los corteros. Le llamaban \u201cEl Pueblo\u201d al conjunto de cambuches donde resid\u00edan. No ten\u00edan servicios p\u00fablicos y de unas piletas de agua estancada sacaban para ba\u00f1arse y beber. Cuando \u00c1ngela era ni\u00f1a jugaba con su mu\u00f1eca a ser l\u00edder, una defensora de los malaventurados que luchaba por la justicia y la equidad. En las tardes brincaba junto a sus amigos tras una pelota de basquetbol y a veces sub\u00edan al p\u00e1ramo. Cuando cursaba noveno grado, hizo parte de un grupo de estudio, en el que se juntaban j\u00f3venes universitarios y escolares para discutir textos sobre materialismo hist\u00f3rico, dial\u00e9ctica, textos de Hegel y Marx.\u00c1ngela estaba empapada y conoc\u00eda discursos de izquierda antes de ingresar a la Universidad del Valle a estudiar Ciencias Naturales. Incluso, conoc\u00eda a personas de los movimientos estudiantiles y hab\u00eda participado en una movilizaci\u00f3n estudiantil contra la reforma educativa del 78. Los dormitorios de las residencias univallunas eran usados para debatir los problemas sociales y la situaci\u00f3n del pa\u00eds a finales de los 70. \u00c1ngela visitaba estos edificios en la noche y se quedaba a dormir en un dormitorio prestado. Tambi\u00e9n asisti\u00f3 a las acaloradas asambleas estudiantiles y de a poco fue gan\u00e1ndose un lugar en el consejo estudiantil. Por ese entonces la universidad no estaba amurallada, el campus se volv\u00eda un terreno de batalla cuando los estudiantes se enfrentaban con la polic\u00eda. Como ahora, los disturbios tambi\u00e9n resultaban una fuente de entretenimiento para revoltosos y observadores. Corr\u00eda mucha adrenalina al entonar los canticos, al huir de los gases, al saltar y mantenerse alerta. Los \u00e1nimos se caldeaban con los insultos lanzados entre los bandos. La polic\u00eda de un lado. Los estudiantes del otro. Una vez \u00c1ngela caminaba junto a una amiga por el terreno bald\u00edo donde ahora queda Unicentro. Al avanzar se encontraron con un grupo de soldados que se dirig\u00eda hacia la Universidad. Sin preguntarles nada comenzaron a perseguirlas. \u00c1ngela se fue de bruces en un peque\u00f1o altibajo y uno de los soldados descarg\u00f3 una andanada de patadas, pu\u00f1os y golpes sobre su cuerpo. Se detuvo cuando ella le grit\u00f3 \u201c\u00a1No m\u00e1s!\u201d. Su amiga cont\u00f3 con menos suerte, le partieron el brazo izquierdo. Luego las usaron como escudo para detener las piedras que lanzaban los estudiantes. El dolor de los golpes lo resintieron encerradas en una celda durante tres horas.\u00a0 Al transitar por estos c\u00edrculos universitarios, las invitaciones para que se uniera a diferentes movimientos no se hicieron esperar. Conoci\u00f3 a un muchacho del ELN que la invit\u00f3 a unirse, pero fue dado de baja en un operativo poco despu\u00e9s. Reci\u00e9n hab\u00eda ocurrido la toma de la embajada de Rep\u00fablica Dominicana por el M-19, en febrero de 1980, cuando otro amigo logr\u00f3 convencerla de vincularse. Comenz\u00f3 a trabajar en una c\u00e9lula del sector estudiantil. La entrenaron militarmente en zonas desoladas de la ciudad. Hac\u00edan acondicionamiento f\u00edsico y pr\u00e1ctica de tiro. Tambi\u00e9n le ense\u00f1aron inteligencia militar, manejar las bombas molotov y construir las panfletarias con un tarro met\u00e1lico de galletas Saltinas lleno de volantes que se esparc\u00edan en espacios abiertos cuando se activaba un peque\u00f1o mecanismo explosivo. La c\u00e9lula donde laboraba era responsable de apoyar a los movimientos estudiantiles de Univalle, de otras universidades y colegios, y de apoyar a los sectores populares en los barrios de invasi\u00f3n. Con la llegada de Turbay al poder en 1978, arreciaron los ataques militares contra el movimiento. Los operativos de la fuerza p\u00fablica hab\u00edan llevado a la c\u00e1rcel a casi toda la c\u00fapula del M-19, mientras otros grupos guerrilleros se expand\u00edan por varias regiones del pa\u00eds. \u00c1ngela se vio obligada a trabajar en la clandestinidad. Sin embargo, la capturaron cuando iba a realizar unos trabajos en un pueblo cercano a Palmira. Antes de ser enviada a la c\u00e1rcel los polic\u00edas la amarraron de pies y manos a una silla met\u00e1lica; con una capucha en la cabeza recibi\u00f3 los embates de agua fr\u00eda hasta desmayarse. Se mantuvo en silencio, luchando con esa parte fr\u00e1gil de su mente que quer\u00eda soltarles toda la informaci\u00f3n que ped\u00edan. Los uniformados no obtuvieron lo que buscaban y desistieron. La enviaron a una c\u00e1rcel durante tres meses. Al salir intent\u00f3 volver a la Universidad, pero no pudo continuar sus estudios porque descubri\u00f3 que la estaban persiguiendo. Ocurri\u00f3 cuando caminaba por las calles de Palmira, atravesaba las cuadras del barrio cerca de su casa, y de pronto not\u00f3 que un hombre en moto la segu\u00eda. Arm\u00e1ndose de valent\u00eda se acerc\u00f3 al tipo y le pregunt\u00f3 \u00bfpor qu\u00e9 la segu\u00eda? El hombre un poco desconcertado respondi\u00f3 que sab\u00eda en que estaba metida, que era del F-2 de la Polic\u00eda y que se cuidara. Entonces puso su vida en manos del M-19 y su compromiso le permiti\u00f3 ascender r\u00e1pidamente dentro de la organizaci\u00f3n. Sus responsabilidades aumentaron y la relaci\u00f3n con su familia se deterior\u00f3 hasta acabarse cuando la detuvieron en la afueras de Bogot\u00e1. Era 1987 y se dirig\u00eda a una reuni\u00f3n. Un Renault 4 apareci\u00f3 por sus espaldas y hombres saltaron como perros bravos a la calle. Le cayeron encima. Ella cree que eran oficiales al mando de Maza M\u00e1rquez, director del DAS entre 1985 y 1991. La arrastraron hacia el carro y en poco tiempo, entre vaivenes y vueltas, termin\u00f3 en un batall\u00f3n. El lugar era oscuro y h\u00famedo. La \u00fanica bombilla iluminaba el piso de concreto y al polic\u00eda \u201cbueno\u201d. \u00c9l le hablaba como si fuera de izquierda, como si comprendiera sus ansias de mejorar el pa\u00eds, mientras una voz perversa que ven\u00eda de entre las sombras la amenazaba, trataba de intimidarla con mentiras. Todo era igual a las estereotipadas escenas de interrogatorio de las pel\u00edculas policiacas. Esa vez tuvo m\u00e1s miedo pues sab\u00eda de la fama de asesinos de la gente de Maza M\u00e1rquez. Estaba en ropa interior, aterrada y aunque la amenazaron con hacerle el submarino -hundirla de cabeza en una piscina helada- el interrogatorio termin\u00f3 sin resultados. La mandaron al Buen Pastor donde pasar\u00eda tres a\u00f1os antes de que le dieran la amnist\u00eda, cuando ten\u00eda 28 a\u00f1os. *** En setenta a\u00f1os que lleva el conflicto colombiano es com\u00fan imaginar que el guerrillero, el paramilitar y el soldado, son m\u00e1quinas sanguinarias, seres crueles. Esta imagen del guerrero no es gratuita. Se reafirma con las evidencias de brutalidad sin compasi\u00f3n: las cabezas de las v\u00edctimas usadas como balones de f\u00fatbol, las motosierras que cercenan hombres y mujeres atados a los \u00e1rboles, la devastaci\u00f3n en la iglesia de Bojay\u00e1 y su centenar de muertos destrozados por los cilindros bombas, la violaci\u00f3n sistem\u00e1tica de mujeres, los j\u00f3venes ejecutados para mejorar los indicadores de \u00e9xito y el conteo de cuerpos en los falsos positivos. Esta guerra ha sido particularmente cruel y repugnante. Cuando \u00c1ngela lleg\u00f3 a la c\u00e1rcel se sinti\u00f3 afortunada. Bien pudo haber terminado en alguna tumba clandestina, incinerada y arrojada r\u00edo adentro. Entonces celebr\u00f3 la fortuna de salir viva de aquella tortura. Se sent\u00eda en la gloria y libre en la c\u00e1rcel. Su expresi\u00f3n seria se hace risue\u00f1a al recordar este episodio. Como ella muchos excombatientes conocen el horror de la guerra, su monstruosidad; y comprenden, al examinar sus propias historias personales, c\u00f3mo la guerra los hizo instrumentos de su l\u00f3gica. En un pa\u00eds desordenado por la guerra, con una sociedad descompuesta por la ausencia de justicia y la dejadez estatal en muchas de sus regiones, la necesidad de sobrevivir a cualquier costo convierten en objetivo de guerra cualquier nicho, terreno o posesi\u00f3n: las pandillas libran batallas enteras por una calle, por la posesi\u00f3n de un parque y una esquina clave para el tr\u00e1fico; y ahora mismo, alrededor de las posesiones mineras, grandes emporios nacionales y trasnacionales, y peque\u00f1os mineros, mafias y pol\u00edticos locales, libran nuevas contiendas, a sangre y bala. Los colombianos hemos visto y experimentado la crueldad sin atenuantes. Y cuesta imaginarse c\u00f3mo podremos desaprender el horror. *** En la \u201cSerie de Informes\u201d n\u00famero 8 de la \u201cFundaci\u00f3n Ideas para la paz\u201d, los estudios arrojaron conclusiones significativas: de las pruebas psicol\u00f3gicas a los excombatientes paramilitares se pod\u00eda afirmar que la poblaci\u00f3n no es predominantemente psic\u00f3pata, pues la mayor\u00eda de ellos tienen signos de angustia y remordimiento. Si bien son vistos muchas veces como seres inhumanos, aunque manifiesten sentimientos de culpa por su pasado, predomina la mirada m\u00e1s pesimista sobre ellos. De hecho, seg\u00fan estudios, son personas relativamente normales desde el punto de vista psicol\u00f3gico, pero han sido v\u00edctimas de violencia, y en la mayor\u00eda de casos, objeto de amenazas de seguridad o muerte contra su familia o ellos mismos. A pesar de m\u00e1s de cinco millones de v\u00edctimas, de las cuales seiscientos mil son muertos y cuatro millones desplazadas, es necesario redescubrir en quienes han sido vistos como crueles e inhumanos, a otro colombiano, s\u00edntomas de que algo no funciona nada bien en el pa\u00eds. Hacerlo, tomar\u00e1 tiempo y voluntad. *** Dar\u00edo Restrepo, un hombre alto y rollizo, fue miembro del M-19 pero no particip\u00f3 en la desmovilizaci\u00f3n y ahora es juez en Pradera. Su mirada fija combina respeto y comodidad al hablar. Nos enumera los beneficios y las facilidades que les prometi\u00f3 el gobierno a los desmovilizados del M-19: sueldos por seis meses, cupos en la universidad o taxis, amnist\u00eda o indulto de penas seg\u00fan las necesidades.\u00a0 Algunos desmovilizados del M-19, como Dar\u00edo, no recibieron las ayudas estatales porque ya ten\u00edan un t\u00edtulo universitario antes de unirse al grupo. Pero muchos de los combatientes rasos, las bases, no pudieron acceder a ellas. Seg\u00fan \u00c1ngela, la remuneraci\u00f3n que les dieron por desmovilizarse rondaba los 60 mil pesos, era casi un salario m\u00ednimo en 1991. Dar\u00edo recuerda a unos muchachos de Palmira, Yumbo y Cali que decidieron abandonar el M-19, cuando se acercaba la firma de la paz, para irse a delinquir con el \u201cMocho\u201d. Se dedicaron a secuestrar y extorsionar. Cuando ocurri\u00f3 el proceso de desmovilizaci\u00f3n, siguieron en lo mismo y poco a poco fueron asesinados. Por ejemplo al \u201cMocho\u201d Laureano lo mataron viniendo en una moto desde Cali, rese\u00f1a Dar\u00edo con tono convincente.\u00a0 Cuando le preguntamos sobre la efectividad de los procesos de reinserci\u00f3n\u00a0nos dice que usualmente se mide por la cantidad de desmovilizados, pero cree que es insuficiente. Habr\u00eda que mirar la eficacia caso por caso, individualmente.\u00a0Los n\u00fameros no bastan para determinar qu\u00e9 tan exitosa ha sido la reincorporaci\u00f3n de estas personas a la vida civil. El d\u00eda que lo visitamos en Palmira, se reunieron varias personas que pertenecieron al movimiento M-19. Algo los une, adem\u00e1s de su pasado y su amistad: est\u00e1n decepcionados. Creen que el proceso de paz con el M-19 y la reinserci\u00f3n fallaron. Yo recuerdo a un grupo de personas que estaban hacinadas en una casa de Cali, trabajando con bolsos. El gobierno les prometi\u00f3 unos recursos pero nunca se los dieron, comenta una profesora que simpatiz\u00f3 con el M-19 cuando estaban en el proceso de desmovilizaci\u00f3n. Esta mujer de cabello caf\u00e9 con visos rojos mira con ternura a su esposo. \u00c9l s\u00ed fue miembro del M-19, y al igual que Dar\u00edo no particip\u00f3 de las desmovilizaciones porque ya ten\u00eda t\u00edtulo de m\u00e9dico. Cuando habla su bigote ondula. En medio de su charla menciona a los Navarro y a los Pati\u00f1o, acusa a estos ex militantes de haberse robado un dinero que el gobierno les hab\u00eda dado para repartir entre las bases. Al movimiento lo perme\u00f3 gente oportunista como el se\u00f1or de vivienda, el famoso Hugo Varela Mondrag\u00f3n. Ese hombre era una rata. \u00c9l hac\u00eda planes de vivienda social y robaba a la gente. Nosotros hicimos sacar del movimiento a Hugo Varela cuando se iba a lanzar de candidato a la alcald\u00eda de Palmira. C\u00f3mo una persona que no hab\u00eda pertenecido al movimiento, iba a aprovecharse de la buena fama que ten\u00eda el M-19 en Palmira para aspirar a la alcald\u00eda. Incluso ven\u00eda con una carta firmada y avalada por Antonio Navarro Wolff. Recuesta su espalda sobre el sof\u00e1 y cruza las piernas. Dar\u00edo cuenta del destino terrible que corri\u00f3 Varela. Fue detenido el 21 de abril de 1992 por hombres que se identificaron como miembros del F-2. No se supo de su paradero hasta el otro d\u00eda cuando encontraron su cuerpo, cerca de Puente V\u00e9lez, municipio de Jamund\u00ed, con se\u00f1ales de tortura. Cuando el gobierno le da beneficios a los desmovilizados, como parte de los acuerdos, lo com\u00fan es que los dirigentes de los movimientos junto a las personas de mayor capacidad pol\u00edtica, intelectual y con habilidad para moverse en diversos c\u00edrculos sociales, sean los que los aprovechen.\u00a0A\u00f1ade que para el gobierno era dif\u00edcil tener a m\u00e1s de mil personas concentradas en un lugar para repartir los beneficios. Por eso hablaba con los l\u00edderes, quienes no conoc\u00edan a todas las bases, lo que dejaba a muchos combatientes fuera del proceso. Afirma Dar\u00edo que el Estado se queda corto con las promesas que hace a los desmovilizados. La disculpa siempre es la misma: no hay presupuesto, no hay recursos. Entonces no hay un verdadero proceso de reinserci\u00f3n. Algunos ex miembros del movimiento que ten\u00edan estructura y armas se pusieron a secuestrar. Mucho compa\u00f1ero cay\u00f3, los organismos de seguridad los mandaron a matar. Un ejemplo fue el comandante Libardo Parra, un gran militar: qued\u00f3 en manos del narcotr\u00e1fico. Otro fue Laureano que lleg\u00f3 a ser jefe de seguridad de uno de los se\u00f1ores del Cartel de Cali. Parra fue detenido en Costa Rica el 15 de marzo de 2006 y condenado a 24 a\u00f1os de prisi\u00f3n en Colombia por secuestro y extorsi\u00f3n, por el plagio del empresario Mario Angulo ocurrido el 21 de julio de 1995. Fue liberado tras pagar una multa millonaria. Cumpli\u00f3 una sentencia de seis a\u00f1os y ocho meses por blanqueo de dinero en Costa Rica. Cuando sali\u00f3 todav\u00eda ten\u00eda una orden de deportaci\u00f3n vigente desde 2006. La Fundaci\u00f3n Sol y Tierra representa y aglutina a los desmovilizados del Quint\u00edn Lame, y adem\u00e1s brinda orientaci\u00f3n a la comunidad para seguir en la lucha ind\u00edgena. Es una hija del proceso del CRIC, y conservan vigente el ideario del movimiento. Edilfredo considera que la organizaci\u00f3n perdi\u00f3 todo apoyo del Estado desde la presidencia de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez. \u00c9l le da punto final a todos los procesos que se manten\u00edan con las organizaciones creadas despu\u00e9s de la firma de la paz con los grupos insurgentes de los 90. Nos cerr\u00f3 las puertas y todos los recursos y prioridades se dirigieron al proceso de desmovilizaci\u00f3n con los paramilitares. Los ex miembros del Quint\u00edn Lame no aceptan que les digan desmovilizados o reinsertados. Para ellos estos calificativos designan a personas que le han hecho da\u00f1o a la sociedad. Prefieren llamarse actores sociales de paz. Los ex miembros del Quint\u00edn Lame no volvieron a las armas. Hace poco surgi\u00f3 un grupo llamado los Nietos del Quint\u00edn Lame. Edilfredo aclara que no tienen ninguna asociaci\u00f3n con el viejo movimiento ni con el CRIC. La mayor\u00eda de los ex miembros del Quint\u00edn Lame al regresar han sido gobernadores, miembros de la guardia ind\u00edgena, diputados etc. Pero el gobierno incumpli\u00f3 los acuerdos que se negociaron con el Quint\u00edn Lame, ni siquiera las tierras han sido restituidas. Por eso la lucha ind\u00edgena contin\u00faa. Antes de la desmovilizaci\u00f3n, el EPL tuvo varias disputas con las FARC, sobre todo por temas de territorio en la zona del Urab\u00e1 Antioque\u00f1o,\u00a0dice Carlos. Nosotros \u00e9ramos un partido m\u00e1s radical que las FARC, por cuestiones pol\u00edticas \u00e9ramos Leninistas- Mao\u00edstas y ellos Leninistas- Marxistas pro sovi\u00e9ticos. \u00c9l recuerda que despu\u00e9s del proceso de desmovilizaci\u00f3n, en la zona de Urab\u00e1, las FARC emprendieron una campa\u00f1a de exterminio contra los desmovilizados del EPL. Afirmaban que los ex combatientes estaban aliados con el gobierno. Lo que la gente hizo fue tratar de defenderse refugi\u00e1ndose en los grupos paramilitares. Yo no lo hubiera hecho ni lo justifico, pero ellos viv\u00edan all\u00e1 y no ten\u00eda a donde irse. Muchos excombatientes del EPL se desarmaron pero nunca se desmovilizaron. Un n\u00famero nada peque\u00f1o se vincul\u00f3 con frentes paramilitares. Este fue el caso de Elkin Casarrubias, alias \u201cel Cura\u201d. Trabaj\u00f3 para Carlos y Vicente Casta\u00f1o, despu\u00e9s de haber pertenecido al EPL desde 1985. Aunque el grupo se desmoviliz\u00f3 en 1991, \u00e9l y varios hombres volvieron a empu\u00f1ar las armas ese mismo a\u00f1o. Seg\u00fan el portal Verdad Abierta el grupo de hombres que estaba en el EPL contact\u00f3 antiguos compa\u00f1eros que hac\u00edan parte de las AUC para llevar a cabo su desmovilizaci\u00f3n en el batall\u00f3n Jun\u00edn de Monter\u00eda, C\u00f3rdoba en 1996. Tras haber dejado las armas, los exjefes guerrilleros y sus hombres fueron enviados a las fincas de los Casta\u00f1o en Urab\u00e1. No explica por qu\u00e9 los llevaron all\u00e1 pero tal parece que les ofrecieron participaci\u00f3n para combatir guerrillas y ellos se aceptaron. Al ingresar a las AUC, adem\u00e1s de encontrar una causa para combatir a las FARC, los ex guerrilleros notaron que a diferencia de las guerrillas, los paramilitares pagaban salarios, daban permisos de salida y no viv\u00edan escondidos. Debido a los retrasos del gobierno con la entrega de la ayuda econ\u00f3mica para los desmovilizados del EPL, algunos compa\u00f1eros de Carlos se vieron empujados a delinquir. Como sab\u00edan defenderse y ten\u00edan sus familias con hambre, iban y robaban. Por eso mataron a muchos de mis compa\u00f1eros, a otros los amenazaron. Hab\u00eda personas que se sab\u00eda eran desmovilizados y ten\u00edan cuentas pendientes; los buscaban y all\u00ed quedaban. Es predecible que en un escenario de postconflicto no solo haya menos notas de guerra en los noticieros, tambi\u00e9n mejores condiciones para la deliberaci\u00f3n p\u00fablica o para el desarrollo de empresas. Para Nat Coletta, experto mundial en post conflicto, es necesario que la empresa privada se involucre con cualquier proceso de desmovilizaci\u00f3n. Si el gobierno no ha podido asumir completamente los costos de 52.000 desmovilizados que, como aseguran las cifras de la Oficina del Alto Comisionado para la Paz, han estado vinculados a distintos programas de reinserci\u00f3n, mucho menos podr\u00e1 hacerlo si se suman 8.000 m\u00e1s que podr\u00edan dejar las armas tras un acuerdo de paz con las Farc. Coletta cree que la empresa privada debe jugar un papel importante en este proceso para recuperar un capital econ\u00f3mico y financiero, humano y social que se pierde en el conflicto armado, y, del que el sector privado puede sacar lucro y ganancia. Coletta sostiene, sin embargo, que no es suficiente con que cese el conflicto. Es indispensable que aumente la seguridad: sin seguridad no puede haber desarrollo \u2013econ\u00f3mico, claro\u2013, y sin desarrollo no puede haber una seguridad sostenible. Daniel Mej\u00eda advierte en un an\u00e1lisis publicado el 16 de abril en El Tiempo sobre \u201cLos costos del proceso de paz en cuatro escenarios\u201d, que Colombia tras unas negociaciones exitosas con las FARC tendr\u00eda que asumir algunos costos jur\u00eddicos a corto plazo, pero obtendr\u00e1 retornos sociales muy grandes en el mediano y largo plazo. Si el conflicto sigue, de aqu\u00ed al 2048 con el aumento del PIB podr\u00eda construirse, a precios actuales, una casa de inter\u00e9s social para cada colombiano. Si el conflicto acaba, incluso en el panorama m\u00e1s conservador \u2013con un aumento del 0.8% del PIB por a\u00f1o\u2013 ese colombiano tendr\u00eda la casa en el 2030. En el escenario m\u00e1s optimista, adem\u00e1s de la casa remodelada de dos pisos, tendr\u00eda una piscina en el 2032. Con el fin del conflicto nos adelantar\u00edamos 12 a\u00f1os en crecimiento econ\u00f3mico, trepar\u00edamos una pendiente hist\u00f3rica de rezago e inequidad que el conflicto colombiano actual expresa y contribuye a reproducir y perpetuar. Las cifras internacionales hacen de Colombia un modelo en procesos de desarme, desmovilizaci\u00f3n y reintegraci\u00f3n, particularmente tras las negociaciones con las autodefensas paramilitares. Suelen ofrecerse las cifras de desmovilizaci\u00f3n como indicador elocuente de \u00e9xito. Pero no es suficiente. Despu\u00e9s de treinta a\u00f1os de negociaciones con grupos armados, excombatientes del EPL se integraron a las AUC, surgieron Comandos Populares (ala rearmada del EPL) o el Movimiento Jaime Bateman Cay\u00f3n (ex combatientes del M-19), y desmovilizados de las AUC terminaron configurando Los Urabe\u00f1os y las \u00c1guilas Negras. Son ejemplos de los peligros de estos modelos de reinserci\u00f3n, reintegraci\u00f3n y desmovilizaci\u00f3n; tienen fisuras y profundas debilidades. Las cifras son enormes. Se estima que entre los 16.000 desmovilizados reconocidos por los altos mandos de las AUC en 2006, el 50% volvi\u00f3 a tomar las armas; y de los 31.000 ex paramilitares que finalmente cuenta el gobierno, 7.000 hab\u00edan sido recapturados o asesinados en 2011. Seg\u00fan c\u00e1lculos de Adam Isaacson, analista militar de la Oficina en Washington para Asuntos Latinoamericanos (WOLA), de los potenciales 8.000 desmovilizados de las Farc, el 30% se vincular\u00eda a grupos narcotraficantes o extorsivos, relativamente peque\u00f1os, f\u00e1ciles de enfrentar. Aun as\u00ed, quitarle personas a la guerra es por s\u00ed mismo un gran logro, es quitarle v\u00edctimas y victimarios al conflicto. Si Edilfredo, \u00c1ngela, Dar\u00edo Restrepo y sus ex\u2013compa\u00f1eros, a\u00fan amigos, personifican tres ejemplos de reintegraci\u00f3n que Colombia ver\u00eda con buenos ojos, esto se debe a que ellos retomaron una vida, una identidad y v\u00ednculos que hab\u00edan abandonado cuando se metieron a la guerra. Muchos desmovilizados paramilitares o del EPL, antes de ser combatientes, estaban m\u00e1s o menos desarraigados de sus territorios o comunidades, lo que no sucedi\u00f3 con los nasa del Quint\u00edn Lame. Volver a una comunidad, a un barrio, a una familia, a un trabajo procura sentimientos de productividad, utilidad social, genera v\u00ednculos afectivos y formas de arraigo duradero, condiciones con las que no han contado todos los desmovilizados.\u00a0 *** La vida de combatiente deja marcas imborrables en la mente. El sonido de las balas no se olvida. Cuando hay tiroteos en el barrio, Carlos reconoce el tipo de arma usada y a qu\u00e9 distancia pueden haber sido generados los disparos. A\u00fan se levanta temprano y aunque no puede darle vuelta a la hamaca, el recuerdo perdura. Los amigos de Dar\u00edo siguen trabajando, \u00e9l como m\u00e9dico, ella como profesora de colegio. Carlos sostiene que uno de los grandes pilares en los que se pueden apoyar los desmovilizados para volver a la sociedad es la familia. Llegar de nuevo a una ciudad sin tener a nadie, con las manos vac\u00edas y empezar de cero, sin parentela, puede ser un camino seguro al fracaso en los procesos de reinserci\u00f3n y reintegraci\u00f3n. Los estudios del Observatorio de Procesos de DDR (Desarme, Desmovilizaci\u00f3n y Reintegraci\u00f3n) de la Universidad Nacional, registraron un reiterado \u201caburrimiento\u201d o desmoralizaci\u00f3n de los combatientes reci\u00e9n desmovilizados de las Autodefensas. La guerra desgasta sus fichas. El miedo a la muerte propia o de un amigo, la lejan\u00eda de sus seres queridos, el exceso de combates o la falta de acci\u00f3n castigan al ex combatiente, y si a ello se suma el incumplimiento de las promesas, las posibilidades de volver a las armas crecen.\u00a0 Para Carlos este pa\u00eds no tiene futuro. Nosotros conocimos la pobreza. Pero no la que hay aqu\u00ed en la ciudad. Alguna vez una madre nos entreg\u00f3 a sus tres hijos para que no se murieran de hambre, porque no ten\u00edan qu\u00e9 comer. Para ella era mejor que se murieran combatiendo en el EPL. En este pa\u00eds eso todav\u00eda pasa. Los muchachos no tienen futuro. Si se arma otro grupo guerrillero la gente se mete a eso; si los paramilitares dan trabajo, la gente se vincula a los paras; si nace un grupo delincuencial la gente se mete porque no tiene futuro. Esa es la triste realidad. Nos relata detr\u00e1s de su escritorio con mirada pensativa. Las campa\u00f1as en medios en contra de los grupos armados y para promover desmovilizaciones individuales suelen presentar a los guerreros como sujetos sanguinarios, peligrosos, desalmados. El gobierno que intenta la reintegraci\u00f3n, al mismo tiempo presenta a los grupos ilegales como terroristas, criminales incorregibles, crueles y traicioneros. \u00bfC\u00f3mo espera entonces que las comunidades, barrios, empresas y ciudadanos comunes los acepten como vecinos, trabajadores y pol\u00edticos? Un proyecto de reintegraci\u00f3n integral debe reconocer el trabajo con las comunidades como una dimensi\u00f3n clave en el proceso de reconstituci\u00f3n de tejido social. Como dice el profesor William Torres, los actores del conflicto pueden firmar la paz, pero quienes la consolidan en la vida cotidiana son los que han sufrido la guerra. En una reuni\u00f3n realizada meses atr\u00e1s con el Alcalde Rodrigo Guerrero, los desmovilizados del AUC esperaban concretar y resolver un problema relacionado con unos incentivos para vivienda. Cuando se puso el tema sobre la mesa, Guerrero tuvo que abandonar la reuni\u00f3n, y los desmovilizados vieron c\u00f3mo el alcalde part\u00eda hacia un almuerzo inaplazable. \u00bfHay algo m\u00e1s inaplazable que la paz? En medio del barrio Tequendama de Cali, hay un sector reconocido porque en \u00e9l abundan las cl\u00ednicas est\u00e9ticas. All\u00ed cientos de colombianos y extranjeros acuden para salir como nuevos luego de pasar por las manos de cirujanos, fisioterapeutas, nutricionistas y dermat\u00f3logos. La cosm\u00e9tica de las carnes marcha a todo vapor aqu\u00ed asentada en una decena de cuadras. En medio de esta red de negocios y empresas para moldear rostros y cuerpos est\u00e1 ubicada la Sede de la Agencia Colombiana para la Reintegraci\u00f3n. All\u00ed llegan los desmovilizados que residen en Cali e intentan culminar su proceso de reintegraci\u00f3n a la sociedad colombiana La casa que sirve de albergue luce desvencijada, no tiene el brillo y luminosidad de las cl\u00ednicas est\u00e9ticas que la rodean. Su interior es oscuro y umbroso. No est\u00e1 adaptada para la cantidad de personas que la visitan. En la sala de espera hacen falta sillas. Afuera no hay ninguna marca o aviso que le indique a los transe\u00fantes que \u00e9sta es la ACR. Mimetizada, casi clandestina, la puerta es custodiada por dos vigilantes de seguridad privada, un hombre y una mujer, que requisan a qui\u00e9n ingresa y llenan la minuta. Es una casa m\u00e1s del vecindario, una oficina m\u00e1s. Quiz\u00e1s el vecino de enseguida no sepa qu\u00e9 trabajo hacen all\u00ed, pues parece una agencia de empleo de las que hay regadas por la ciudad; casi todos los que acuden llevan consigo sobres de manila y salen con las manos vac\u00edas. Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "Animales de costumbres \u00c1ngela Sol y Tierra La\u00a0suerte del EPL Tras la puerta de salida", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/quien-me-dice-que-esta-historia-es-verdadera/", "titulo": "\u00bfQUI\u00c9N ME DICE QUE ESTA HISTORIA ES VERDADERA?", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle \u201cNo se aborta por falta de raz\u00f3n, se aborta por muchas razones\u201d.\u00a0Mesa por la Salud y la Vida de las Mujeres Estamos sentadas en un peque\u00f1o sof\u00e1 azul con flores y llevamos de visita alrededor una hora. Cada hora en Colombia violan a dos mujeres, seg\u00fan los informes de Derechos Humanos. A \u201cLa Rana\u201d, de tez mestiza, cabello corto y piercing en la nariz, le suena el celular. La llaman de la Mesa por la Salud y la Vida de las Mujeres para decirle que una EPS ha trasladado desde el Putumayo a una mujer que necesita acompa\u00f1amiento porque no le quieren hacer la Interrupci\u00f3n Voluntaria del Embarazo. Tres meses antes, en medio de una hora cualquiera, Diana atravesaba el Meta con su hija cuando dos hombres detuvieron el bus y preguntaron por ella. Indicaciones: mujer blanca, 33 a\u00f1os, bajita, ojos claros y lleva una ni\u00f1a de 8. A ambas las echaron pa\u2019l monte y mientras lloraban, a Diana la separaron de la ni\u00f1a. Dos hombres le quitaron a la carrera su blusa blanca, esa con montoncitos de pepitas que simulaban flores y le bajaron el jean a rejo. Mientras abusaban de ella, gritaban \u201cEso le pasa por sapa y por ac\u00e1 no vuelva\u201d. Diana permiti\u00f3 a sus estudiantes montar en un helic\u00f3ptero del Ej\u00e9rcito Nacional, en la visita que hicieron a su escuela como estrategia para ganar adeptos en un territorio controlado principalmente por paramilitares y guerrilleros. Sin darse cuenta, este hecho fue interpretado como un apoyo a los militares. -Los hombres hicieron conmigo lo que quisieron, pero no me mataron-. Al caer la noche las dejaron all\u00ed, en medio de una nada entre el monte. En los m\u00e1s de 50 a\u00f1os de conflicto colombiano, todos los grupos armados han abusado o explotado sexualmente a mujeres civiles, de sus propias filas o de los otros bandos. Como dicen las feministas de la segunda Ola, el cuerpo es un campo de batalla, y en la guerra, el abuso a mujeres ha sido utilizado para infundir terror, evitar la sublevaci\u00f3n femenina, demostrar virilidad y superioridad ante sus oponentes. Las mujeres son para el patriarcado una extensi\u00f3n masculina, se ofende y se domina a las mujeres propias o se conquistan las de los otros. Por esto no la mataron, los se\u00f1ores de la guerra quieren que siga viva, la han marcado para que sepa que ellos mandan en la selva, el pueblo y en su cuerpo. Diana renunci\u00f3 a la escuela de donde era maestra y lleg\u00f3 divorciada al Putumayo despu\u00e9s de que su marido le pegara por haber sido violada. Hasta ese momento, para ella, \u00e9l era un buen marido \u201ccon errores como todos los hombres\u201d. Bajo esta expresi\u00f3n se acepta como natural los primeros s\u00edntomas de violencia machista. Desde el noviazgo, el compa\u00f1ero de Diana la celaba, quer\u00eda controlar su tiempo, las actividades que realizaba y la forma en que vest\u00eda. Un d\u00eda, Diana amaneci\u00f3 decidida a vencer el miedo, a no callar m\u00e1s, a ser suya. Arregl\u00f3 a la ni\u00f1a, se la recomend\u00f3 a su mam\u00e1, camin\u00f3 hasta donde su comadre y ambas se fueron para la Estaci\u00f3n de Polic\u00eda a denunciar el abuso sexual. All\u00e1 les dijeron que no pod\u00edan hacer nada y las despacharon. Esta maestra rural, madre orgullosa de su hija Tatiana, dio media vuelta con la frente en alto y camin\u00f3 callada tratando de organizar su panorama: acudir a una curandera, utilizar brebajes, sondas, alambres o sombrillas. Estaba claro que no quer\u00eda seguir en esa situaci\u00f3n embarazosa. Llevadas por la desesperaci\u00f3n y el abandono, por las ganas de remendar la vida, cada a\u00f1o cerca de 68 mil mujeres mueren alrededor del mundo por abortos clandestinos. En Colombia, de acuerdo con la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud OPS, el aborto constituye la segunda causa de muerte materna. Diana se alej\u00f3 de estas estad\u00edsticas sin darse cuenta, al ser atajada por un funcionario de bajo rango que la hab\u00eda escuchado y le coment\u00f3 en susurro que hab\u00eda o\u00eddo de unas fundaciones en Bogot\u00e1 que apoyaban a las mujeres que quer\u00edan abortar. En medio de ese pueblo empolvado, de calles rotas y anchas donde se alcanza a percibir el zumbido de la selva, Diana y su amiga entraron a una cabina de Internet y teclearon en google \u201cAborto Colombia\u201d. Encontraron la p\u00e1gina Orientame.org.co. En menos de un minuto, hab\u00eda hablado con la se\u00f1ora regordeta que atend\u00eda el local, le hab\u00eda preguntado por sus hijos, y como quien no quiere la cosa, pidi\u00f3 el tel\u00e9fono de larga distancia, \u201cese el del fondo para que no me entre el ruido\u201d. En verdad lo que quer\u00eda era que no saliera ning\u00fan soneto de su conversaci\u00f3n. Cerr\u00f3 la puerta de la cabina y marc\u00f3 el 2855500 en Bogot\u00e1. Al otro lado de la l\u00ednea, una mujer le explic\u00f3 que exist\u00eda la sentencia C-355 de 2006 por la cual la Corte Constitucional despenaliza el aborto bajo tres causales: en caso de abuso sexual; cuando el embarazo representa un peligro para la salud y la vida de la mujer, y cuando exista grave malformaci\u00f3n del feto que haga inviable su vida. No se c\u00f3mo lleg\u00f3 a esta p\u00e1gina , cuando yo escrib\u00ed las mismas palabras, el buscador me arroj\u00f3 como primer resultado www.abortocolombia.com, una web que dedica la mayor\u00eda de su contenido a comentar los \u201cgrandes riesgos\u201d para la salud que traen los abortos, enfatizando en la infertilidad. \u00c9ste es alguno de los tantos mitos que persisten, a pesar de que la OMS publicara en el 2003, el documento Aborto Sin Riesgos en el que explica que \u201cLos procedimientos y las t\u00e9cnicas para finalizar un embarazo en etapa temprana son simples y seguros. Cuando se lleva a cabo por profesionales de la salud capacitados y con equipo apropiado, una t\u00e9cnica adecuada y est\u00e1ndares sanitarios, el aborto es uno de los procedimientos m\u00e9dicos de menor riesgo\u201d, tan seguros como una sutura en un dedo. El caso es que Diana agarr\u00f3 a su amiga del brazo, pag\u00f3 los cinco mil a la se\u00f1ora regordeta y ambas se dirigieron a la Comisar\u00eda de Familia para poner el denuncio. Luego se fueron para Selva Salud, la EPS del R\u00e9gimen Subsidiado a la que Diana pertenece desde que renunci\u00f3 en la escuela del Meta. Los funcionarios se tomaron 20 d\u00edas en darle respuesta, le pidieron m\u00e1s pruebas y objetaron conciencia. Como las EPS saben que \u201cla objeci\u00f3n de conciencia es individual y no institucional y puede ser aducida s\u00f3lo por el personal m\u00e9dico, m\u00e1s no por el personal auxiliar ni administrativo\u201d y tienen la obligaci\u00f3n de prestar el servicio, le hacen conejo a la ley remitiendo a la paciente de hospital en hospital para que pasen los meses, la barriga crezca y la mujer pare la solicitud. A Diana la trasladaron a Mocoa y all\u00ed le dijeron que no le pod\u00edan hacer el procedimiento porque los dos m\u00e9dicos objetaban o alegaban que era arriesgado en su nivel de gestaci\u00f3n. Diana sigui\u00f3 insistiendo, no entend\u00eda muy bien en qu\u00e9 consist\u00eda el susodicho procedimiento pero le quedaba claro que en Colombia no hay l\u00edmites de semanas para interrumpir el embarazo, porque la Corte ya se imaginaba que se iban a presentar demoras y, ante todo, prima el derecho de las mujeres a decidir sobre sus cuerpos. A esta hora Diana est\u00e1 en la Cl\u00ednica Colombia, antes llamada Cl\u00ednica Santillana, en el sur de Cali. Est\u00e1 en el piso Materno Infantil rodeada de enfermeras que la llaman mamita. Nosotras nos encontramos all\u00ed porque ella no quiere serlo. La Rana entra y yo espero afuera. Ya adentro, busca al m\u00e9dico encargado del caso, un hombre blanco de m\u00e1s o menos 38 a\u00f1os, con argolla de oro y Blackberry en mano. -Mucho gusto Doctor, somos de la Red Colombiana de Derechos Sexuales y Reproductivos de la Mujeres, una red que funciona a nivel nacional y como su nombre lo dice, se dedica a asesorar a mujeres para que puedan ejercer sus derechos. Venimos a acompa\u00f1ar a Diana durante el procedimiento de interrupci\u00f3n del embarazo. \u00bfUsted podr\u00eda darme m\u00e1s informaci\u00f3n sobre su situaci\u00f3n? El m\u00e9dico, sin dejarla terminar, contesta que la mujer tiene papeles falsos y tanto \u00e9l como la cl\u00ednica dudan que su caso sea amparado por la ley. -\u201cNo quiero terminar en la c\u00e1rcel\u201d, afirma. Despu\u00e9s de media hora, La Rana sale a mi encuentro y al de Jime, una amiga suya que ha llegado, para que busquemos a la enfermera Jefe en el tercer piso, solicitemos la historia cl\u00ednica de Diana y especialmente, la denuncia en la que atestigua sobre su abuso sexual. Jime y yo bajamos por las escaleras, el ascensor no se detiene en ese piso a pesar de que hay mujeres embarazadas y se\u00f1oras con bastones; entramos a una oficina y preguntamos por la enfermera Jefe, que, aseguran, anda de ronda. Al identificarnos como miembros de la Red Colombiana de Derechos Sexuales y Reproductivos, la enfermera jefe sale de su cub\u00edculo ostentando en su cuello una cadena de oro con un crucifijo. Al vernos dice \u201cla maravillosa denuncia est\u00e1 escrita a mano y bien podr\u00eda haberla hecho yo, adem\u00e1s no se hizo en ninguna fiscal\u00eda\u201d. En efecto hay una declaraci\u00f3n escrita a mano, pero est\u00e1 acompa\u00f1ada de una hoja tama\u00f1o oficio con membrete oficial y caligraf\u00eda de impresora estatal, (esa de punto que es car\u00edsima y suena horrible). Este documento lo tiene el m\u00e9dico, pero s\u00f3lo lo muestra al saber que La Rana no se va. Al verlo y comprobar que el documento es legal, ella apela, cual sirena griega, a su tono m\u00e1s conciliador y pronuncia: -Doctor, qu\u00e9 pena con usted, pero este papel es suficiente para realizar el procedimiento, adem\u00e1s la mujer ya tiene escrito el consentimiento. Mientras tanto, saca de su taleguita azul, recuerdo de alg\u00fan encuentro feminista, la cartilla morada que explica la ley y lee: -En caso de haber sido v\u00edctima de violaci\u00f3n y decide interrumpir su embarazo, debe presentar la denuncia ante alguna de las siguientes entidades. La Rana sube su tono de voz, hasta ahora suave, mira al doctor a los ojos y sigue. Comisar\u00edas de familia, Inspecciones de polic\u00eda, Unidades de Reacci\u00f3n Inmediata URIs, Polic\u00eda Nacional, Unidad de delitos contra la libertad sexual y la dignidad humana de la Fiscal\u00eda o en la Unidad de delitos sexuales y menores del CTI. Ante esto, el m\u00e9dico, preocupado ante el posible incumplimiento de la ley, responde que la firma dice \u201ccomandante encargado\u201d. -\u201cUsted sabe que las mujeres son tremendas, quiz\u00e1 le pag\u00f3 a cualquiera para que firmara. Adem\u00e1s, \u00bfqui\u00e9n me dice que esta historia es verdadera?\u201d. \u00bfEs verdadera?, \u00bfes verdad que usted piensa que esta mujer se invent\u00f3 el abuso, que finge el miedo, el ser perseguida por los grupos armados, que quiere estar con su hija y celebrarle la primera comuni\u00f3n; volver a ser maestra; que quiere estar viva?, \u00bfHasta cu\u00e1ndo, las mujeres vamos a ser tratadas a priori como mentirosas? Ninguna mujer quiere ser abusada. No sea c\u00f3mplice de la guerra, no vuelva chisme el testimonio de \u00e9sta mujer\u00bb. Pienso al otro lado del vidrio mientras escucho la conversaci\u00f3n. -Mu\u00e9streme que no me va a pasar nada, qu\u00e9 papel me pueden firmar. -Doctor, pero le estoy mostrando lo que dice la ley, esta mujer tiene los papeles en orden y pues, firm\u00f3 un encargado porque ella vive en un pueblo donde el Comisario tiene a su jurisdicci\u00f3n m\u00e1s pueblos y no va todos los d\u00edas. La Rana sabe que es viernes y el m\u00e9dico se est\u00e1 zafando para que el lunes le toque otro m\u00e9dico, el tiempo pase y la barriga crezca. Es hoy u hoy, as\u00ed que llama a la fundaci\u00f3n S\u00ed Mujer y sus l\u00edderes, famosas por la defensa de los derechos sexuales y reproductivos, llaman al Ministerio de Salud. La Rana habla con el Se\u00f1or del Ministerio, lo comunica ante el m\u00e9dico y \u00e9l, abusando de los pocos minutos de la recarga de La Rana, pide que le env\u00eden una autorizaci\u00f3n para realizar el procedimiento. Al otro lado de la l\u00ednea, el se\u00f1or del Ministerio se niega a dar la autorizaci\u00f3n porque es una solicitud ilegal y le recuerda que la sentencia es expl\u00edcita al dictar que \u201cla discriminaci\u00f3n en la prestaci\u00f3n del servicio, las dilataciones injustificadas o las barreras administrativas dar\u00e1n lugar a sanciones institucionales (como multas y cierres del establecimiento)\u201d; e igualmente sanciones disciplinarias y penales a individuales. Cita como ejemplos los juicios que se adelantan a la EPS Coomeva y a la cl\u00ednica San Ignacio de la Universidad Javeriana, en Bogot\u00e1. Al o\u00edr esto, el doctor se despide dando las gracias y ordena a la enfermera empezar a suministrar Misoprostol, medicamento avalado por el Ministerio de Salud y recomendado por la OMS. La Rana entra a la habitaci\u00f3n de Diana a decirle que todo va a estar bien cuando es interrumpida por la enfermera, el procedimiento empezar\u00e1 dentro de unos minutos y la paciente debe estar sola. Salimos exhaustas de la cl\u00ednica despu\u00e9s de casi cuatro horas, caminamos hacia una cafeter\u00eda de enfrente y al tocar las sillas pl\u00e1sticas tostadas por el sol, caemos derretidas. Es un alivio salir de ese olor a medicamento y respirar el aire urbano, as\u00ed est\u00e9 contaminado. Pedimos cuatro cervezas, otra amiga ha llegado a este odise\u00edco d\u00eda y bebemos con gracia. Estoy quit\u00e1ndole el papelito a la botella, miro hacia abajo y pienso en cu\u00e1ntas mujeres hacen la ruta de manera correcta y les niegan el aborto. La ley se cumple, pero \u00bfa qu\u00e9 costo? En lo corrido de estos seis a\u00f1os la ley ha amparado a cerca de 4.521 mujeres, pero cada a\u00f1o abortan ilegalmente cerca de cuatrocientas mil. Mujeres protegidas por la ley son ignoradas por las EPS. Todas no corren con la suerte de ser comunicadas directamente con el Ministerio, ni el pa\u00eds est\u00e1 copado de feministas que las orienten. Cu\u00e1ntas mujeres ven crecer sus barrigas en contra de su voluntad\u2026 cu\u00e1ntas est\u00e1n muriendo para que no crezca m\u00e1s. La Rana me tranquiliza, cada caso en el que una mujer ha podido decidir sobre su cuerpo es un logro, la ley cojea pero avanza. Sonr\u00edo y brindamos. -\u00a1Salud Sexual! Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "Mucho gusto Los viernes son terribles Seis a\u00f1os de cumplirse\u2026. a medias", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/la-otra-guerra/", "titulo": "LA OTRA GUERRA", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle Los quince soldados que conformaban el grupo armaron un peque\u00f1o campamento cerca de la casa de unos campesinos no hallaron nada. Al octavo d\u00eda regresaron. Caminaron un tramo y luego fueron recogidos por cuatro peque\u00f1as lanchas en el r\u00edo que los llevar\u00eda hasta el campamento principal. Robinson iba en la \u00faltima lancha. Hubo un corto silencio acompa\u00f1ado por el sonido del motor sobre el r\u00edo y el agua removida; luego, empezaron los disparos: un grupo de guerrilleros hab\u00eda preparado una emboscada y disparaban con direcci\u00f3n a la lancha. Los soldados se lanzaron al r\u00edo abandonando sus chalecos, procurando no perder los fusiles ni las armas, intentando nadar hasta la orilla contraria al ataque. Las balas penetrando en el agua, soldados nadando torpe y desesperadamente, los disparos roz\u00e1ndoles. Al llegar a la orilla se escondieron entre los arbustos: no miraban, manten\u00edan los ojos quietos hacia la otra margen del r\u00edo, sin ver, apenas experimentando la rotunda soledad, la cercan\u00eda a la muerte. Oyeron gritos, otros disparos media hora antes de que volviera el silencio vasto de esa selva, luego Robinson supo que cuatro de sus soldados hab\u00edan muerto, entre ellos, su mejor compa\u00f1ero. Dos cuerpos hab\u00edan seguido la corriente. Los otros dos yac\u00edan entre ellos, cada uno de esos hombres observaron el mont\u00edculo ya insensible y manchado de sangre y tierra. Robinson se hab\u00eda graduado meses antes de la escuela de suboficiales. Ahora, la aturdidora experiencia de la muerte en la guerra le hab\u00eda atravesado las fibras m\u00e1s sensibles. Durante la semana siguiente no pudo dormir; lloraba en las noches largas y llenas de las im\u00e1genes y el miedo de sus soldados muertos. Aquella fue la m\u00e1s dura experiencia durante la guerra. \u201cEso me llev\u00f3 al l\u00edmite\u201d. A sus 22 a\u00f1os, Robinson, de baja estatura y espalda ancha y recia, tez blanca, nacido y crecido en el pueblo remoto de Aguadas, en el norte de Caldas, era un hombre que hab\u00eda so\u00f1ado con jugar f\u00fatbol, que toc\u00f3 la trompeta en la banda de m\u00fasicos de su pueblo. Un hombre que con 19 a\u00f1os hab\u00eda decidido ser militar en marzo del 2006, cansado de buscar empleo y decepcionado de los bajos salarios. Recibi\u00f3 una propuesta que no pod\u00eda rechazar. Su t\u00edo lo llev\u00f3 a la Escuela Militar Inocencia Chic\u00f3, en Tolemaida. Despu\u00e9s de hacer un pr\u00e9stamo para pagar la matr\u00edcula, entren\u00f3 durante dieciocho meses para luego ser enviado como suboficial del Ej\u00e9rcito al departamento del Cauca. Una vez graduado, tardar\u00eda dos a\u00f1os en pagar aqu\u00e9l pr\u00e9stamo. En 1998, el exoficial de la Armada de EE.UU, Erik Prince, fund\u00f3 la compa\u00f1\u00eda Blackwater, una especie de milicia privada dedicada a ejecutar operaciones especiales para el pa\u00eds norteamericano en Medio Oriente; tambi\u00e9n se encargaba de prestar vigilancia al sector privado, e incluso, realizaba labores de inteligencia para la C.I.A. La Blackwater estaba compuesta por m\u00e1s de 900 soldados estadounidenses que fueron entrenados en una zona de entrenamiento dise\u00f1ada por Prince en el Gran Pantano de Virginia. La compa\u00f1\u00eda lleg\u00f3 a firmar contratos con el Gobierno estadounidense por m\u00e1s de 1.600 millones de d\u00f3lares para la defensa de los intereses norteamericanos en pa\u00edses de Medio Oriente, especialmente en Ir\u00e1n. Fue hacia septiembre de 2007 y despu\u00e9s de un \u201cconfuso\u201d ataque a civiles iran\u00edes en Bagdad, en el que murieron 17 personas y 24 resultaron heridas, cuando las mismas autoridades norteamericanas iniciaron varios procesos de investigaci\u00f3n sobre las acciones que los mercenarios de la Blackwater estaban realizando en Medio Oriente. La compa\u00f1\u00eda fue investigada por varios ataques a poblaci\u00f3n civil en Bagdad y Afganist\u00e1n. Ese mismo a\u00f1o, Prince renunci\u00f3 a la direcci\u00f3n de la Blackwater para reaparecer en 2011, despu\u00e9s de que el Pr\u00edncipe de Abu Dabi, Mohamed bin Zayed al-Nahyan, lo contratara para la creaci\u00f3n de una milicia de mercenarios que defendiera a los Emiratos \u00c1rabes Unidos ante las amenazas que la serie de conflictos enmarcados en la denominada \u201cPrimavera \u00c1rabe\u201d: un posible ataque de Ir\u00e1n por la soberan\u00eda sobre las islas Abu Musa, Tumb Mayor y Tumb menor del Golfo P\u00e9rsico. Ante la necesidad de defender sus reservas de petr\u00f3leo y con un ej\u00e9rcito d\u00e9bil e inexperto, el Pr\u00edncipe contrat\u00f3 a Prince bajo las \u00f3rdenes de que formara con los soldados m\u00e1s expertos que pudiera encontrar, un batall\u00f3n de 900 mercenarios que vigilar\u00edan la frontera, los pozos de petr\u00f3leo y las vidas de los Jeques. Inicialmente llegaron cerca de 500 hombres de las zonas con mayores conflictos armados: Surafrica, Colombia, EE.UU., Francia e Inglaterra. Los soldados fueron entrenados por varios hombres con carreras militares semejantes a las de Prince. Tres regimientos fueron destinados a defender las fronteras, los pozos de petr\u00f3leo y a cuidar las espaldas de los jeques. Se ignora cu\u00e1ntos colombianos hicieron y hacen parte de la milicia privada de los Emires. Es imposible saberlo: se trata de soldados retirados que son contactados mediante una falsa firma que dice requerir ayudantes de cocina, obreros de construcci\u00f3n, jardineros, alba\u00f1iles o panaderos. Entre los propios militares hay quienes aspiran a ser mercenarios: \u201cse gana mucho m\u00e1s por lo mismo\u201d. Decenas de soldados hacen sus carreras militares con el prop\u00f3sito de salir de esta guerra y llegar a Medio Oriente. \u00a0 Ocho compa\u00f1eros de Robinson ya est\u00e1n en Dubai. Salieron hace poco menos de un a\u00f1o. Algunos son expertos paracaidistas, otros, antiexplosivos o antiguerrillas. Robinson fue comandante de la Unidad Antiexplosivos que operaba en el norte de Antioquia. Su trabajo consist\u00eda en desactivar vastos campos minados cerca al golfo de Urab\u00e1. Lleg\u00f3 a desactivar hasta 24 minas quiebrapatas durante un d\u00eda. En el comando ve\u00eda a los soldados mutilados, sobre sillas de ruedas, ciegos o sordos. Hab\u00eda entrado a los antiexplosivos sin convicci\u00f3n. Su comandante le dijo un d\u00eda: \u201cLotero, haga el curso antiexplosivos y v\u00e1yase a la zona\u201d. \u00c9l contest\u00f3 que no quer\u00eda hacerlo. \u201cEntonces no haga el curso, pero se va para la zona, como quiera\u201d, fue la respuesta del superior. Aquello era el horror cada d\u00eda. \u201cUno llegaba a ver hasta cien soldados sin piernas o sin brazos o ciegos. Yo no quer\u00eda nada de eso\u201d. Sin brazos. Sin piernas. Oscuridad total. As\u00ed que al cuarto mes Robinson pidi\u00f3 la baja. Fue hasta donde su comandante y dijo: \u201cSe\u00f1or, me retiro del Ej\u00e9rcito\u201d. Su comandante lo mir\u00f3 por un momento, en silencio. \u201c\u00bfPor qu\u00e9 se retira, Lotero?\u201d. \u201cPorque yo quiero casarme y tener esposa e hijos, y a uno sin piernas no lo quiere nadie, se\u00f1or\u201d, eso respondi\u00f3 Robinson. En 2010 no le quedaba m\u00e1s que la historia, las im\u00e1genes: la experiencia brutal y desoladora y aplastante de tres a\u00f1os de guerra. Pero ya sab\u00eda a qu\u00e9 se dedicar\u00eda. Algunos de sus compa\u00f1eros del ej\u00e9rcito que hab\u00edan viajado a Emiratos \u00c1rabes como mercenarios le dec\u00edan que \u00e9l ten\u00eda el perfil apropiado pues hab\u00eda experimentado la guerra extrema de nuestro pa\u00eds y hab\u00eda sobrevivido. Conoc\u00eda las t\u00e9cnicas para realizar emboscadas. Padeci\u00f3 una de ellas aquel d\u00eda, en el r\u00edo Micay, quiz\u00e1 el d\u00eda m\u00e1s atroz de su vida. Adem\u00e1s era un especialista antiexplosivos. Era el hombre. Para ser admitido en la milicia mercenaria de los emires deb\u00eda tener unas especialidades, ser paracaidista y tener conocimientos de antiexplosivos y contraguerrilla. \u00c9l era un antiexplosivos, la raz\u00f3n por la que hab\u00eda abandonado el Ej\u00e9rcito era la misma por la que podr\u00eda ser un mercenario. As\u00ed que, despu\u00e9s de contactarse con la firma mercenaria en Colombia y presentar algunos ex\u00e1menes f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos, habr\u00eda de viajar a Dubai a la base de entrenamientos Ciudad Militar Zayed, ubicada en medio del desierto. Por cerca de tres meses no ver\u00eda nada m\u00e1s que la delicada e implacable arena. Estar\u00eda en la base, cumpliendo jornadas de hasta 24 horas. Pero no importar\u00eda, aquello no ser\u00eda nada nuevo para \u00e9l. \u201cCuando hice el curso de suboficial del Ej\u00e9rcito, una de las cosas que aprend\u00ed es que uno s\u00ed es capaz de dormir parado. \u00bfMe entiende? Yo aprend\u00ed a dormir parado, mientras hac\u00eda una fila o me formaba. Uno entrenaba todo el santo d\u00eda\u201d. De modo que no ser\u00e1 muy dif\u00edcil. Le pagar\u00e1n cinco veces m\u00e1s de lo que ganaba en el Ej\u00e9rcito colombiano. Ganar\u00e1 cinco millones. No le har\u00e1n descuentos. Ese dinero ser\u00e1 consignado a una cuenta en Colombia de la que su familia retirar\u00e1 la cantidad que \u00e9l autorice. Dependiendo de su rendimiento en el campo de entrenamiento lo enviar\u00e1n a vigilar las fronteras, los pozos de petr\u00f3leo o las vidas de los jeques. Tendr\u00e1 que enfrentarse con especialistas guerrilleros de Hamas. Nadie sabe cu\u00e1ntos terroristas de esa organizaci\u00f3n residen en los Emiratos. Solo se sabe que est\u00e1n all\u00e1, que caminan, que planean ataques, que buscan desestabilizar la econom\u00eda de los Emiratos. \u201cPero eso no es nada, o eso es lo que me dicen mis amigos. Ellos dicen que en Colombia las cosas s\u00ed son duras, son realmente dif\u00edciles. All\u00e1 hay muchos intereses, eso est\u00e1 muy defendido, as\u00ed que es mucho m\u00e1s f\u00e1cil\u201d. S\u00ed, seg\u00fan las estad\u00edsticas ofrecidas por el mismo Prince a un diario norteamericano, en 40.000 misiones que sus milicianos han ejecutado, solo han tenido que disparar en 200 ocasiones. Ninguno de sus soldados ha muerto. Los Emiratos son una de las naciones en el mundo con los \u00edndices m\u00e1s bajos de violencia. As\u00ed que no habr\u00e1 mayores problemas. Extra\u00f1ar\u00e1 a su familia, a su novia, a sus padres. Tolerar\u00e1 la dureza del desierto, oir\u00e1 ecos cercanos de las muertes en Siria y en Irak, considerar\u00e1 a Ir\u00e1n como su mayor enemigo -sin llegar a comprenderlo quiz\u00e1- y en doce meses habr\u00e1 ganado una suma que en Colombia hubiera requerido su vida completa para reunir. Si durante ese tiempo su trabajo satisface a los Emires, entonces, ser\u00e1 requerido de nuevo. *** \u201c\u00bfSabe algo?\u201d dice Robinson, \u201cla guerra es un buen negocio para el que lo sabe manejar\u201d. Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "Los mercenarios En otra guerra", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/la-memoria-viva/", "titulo": "LA MEMORIA VIVA", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle Ruge el motor de un bus azul articulado. Su presencia rompe el silencio de un paisaje nocturno que se mantiene est\u00e1tico. Es de los pocos veh\u00edculos que tiene carta blanca para transitar por los alrededores del reconstruido edificio de la Polic\u00eda Metropolitana de Cali, ubicado sobre la carrera primera con calle 21. A lo largo del cord\u00f3n de seguridad que inicia desde las seis de la tarde, no se ve un alma, por lo menos, no una que vista de civil. El patrullero que custodia el primer puesto de vallas se muestra t\u00edmido, esconde el rostro bajo la sombra de su gorra. Le pregunto por qu\u00e9 est\u00e1 cerrada la v\u00eda. Con la mano izquierda inm\u00f3vil sobre su arma y la derecha sosteniendo una valla, me recomienda salir del lugar. \u201cTiene que seguir por el desv\u00edo; yo no tengo esa informaci\u00f3n\u201d, dice. Eran las 12:05 de la madrugada del 9 de Abril del 2007. Lunes. En algunas horas Cali retomar\u00eda los agites de su d\u00eda a d\u00eda. Terminaba Semana Santa, pero el viacrucis continuaba. En el barrio San Nicol\u00e1s, al frente del cuartel de la Polic\u00eda Metropolitana, estallaba una camioneta Piagio Roja, con 50 kilos de amonal. Las consecuencias: 1 muerto y 38 heridos; tambi\u00e9n un futuro hu\u00e9rfano. Al d\u00eda siguiente del ataque se supo de la \u00fanica v\u00edctima mortal era Gil Antonio Palomino, un taxista que conduc\u00eda por el lugar, y cuya esposa\u00a0 esperaba un hijo suyo en el momento de su muerte.\u00a0 Son casi las diez de la noche. Jueves. Cali ya se alista para recibir el fin de semana. La calma del centro a esta hora se contrapone con el acelere que lo invade durante el d\u00eda. El centro ahora luce cansado, como quien no quiere nada con nadie. El agente que custodia la estaci\u00f3n de Polic\u00eda frunce el ce\u00f1o. Mira con suspicacia. Imagino normal su paranoia; aunque no tiene acento cale\u00f1o, debe estar enterado de las razones por las que presta guardia en ese lugar. \u201cHermano yo no s\u00e9 nada y solo hago mi trabajo, siga por favor\u201d. No se ve alguien aparte de \u00e9l. La soledad de la calle produce fr\u00edo. Parece que ni para los indigentes es atractivo pasar la noche en los andenes de esta zona de la ciudad. Despu\u00e9s de la explosi\u00f3n, las versiones de la Polic\u00eda apuntaron a que el atentado correspond\u00eda a retaliaciones de la guerrilla de las Farc, por los golpes que hab\u00eda recibido esta organizaci\u00f3n en d\u00edas anteriores. Con este cord\u00f3n nocturno, compuesto por polic\u00edas, vallas y tanquetas del Esmad, la integridad del sector hoy parece blindada. La carrera\u00a0 Primera conecta al centro con el nororiente de Cali y es la principal v\u00eda de salida hacia Palmira. La disposici\u00f3n del cord\u00f3n de seguridad supone una protecci\u00f3n de\u00a0 aproximadamente 150 a 200 metros a la redonda. Los 50 kilos de amonal que conten\u00eda el carro bomba produjeron da\u00f1os en seis manzanas.\u00a0 El plan de desv\u00edo es ordenado por la direcci\u00f3n general. Inicia en la calle 19 y finaliza en la calle 22, en sentido vertical; tambi\u00e9n se bloquea desde la carrera segunda, hasta la Avenida del R\u00edo. En cada\u00a0 punto de bloqueo hay dos agentes, casi todos llevan bufanda y guantes; esta no parece la misma Cali nocturna que todos imaginan a la distancia. Para el cierre la polic\u00eda dispone cuatro carrotanques del Esmad, los atraviesa sobre las calles que conectan con la carrera primera; a \u00e9stos, se unen varias vallas met\u00e1licas para terminar de cubrir espacios libres; el cierre se extiende hasta los senderos peatonales.\u00a0 La calle se congela. Solo los buses del transporte masivo ruedan pasadas las diez de la noche. Adentro del parqueadero del cuartel se levanta una valla gigante, con vista hacia la carrera primera, lleva impreso el escudo de la Polic\u00eda Nacional, sobre un coraz\u00f3n rojo y la leyenda: \u201cCon coraz\u00f3n trabajamos por usted y la ciudad\u201d. Las marcas de la violencia afectan la vida social y la infraestructura f\u00edsica de los espacios. Los lugares se convierten en no lugares. Este fragmento de la Carrera primera ya no es s\u00f3lo el punto de referencia para transitar del centro hacia el norte de la ciudad. Ahora interfiere en la movilidad de sus habitantes. Desde la explosi\u00f3n y con la disposici\u00f3n del operativo de vigilancia nocturna, el sector en la noche dej\u00f3 de ser la gran v\u00eda por la que los cale\u00f1os transitaban desapercibidos. Doscientos metros justo al final del plan de desv\u00edo hay una estaci\u00f3n de servicio de gas y gasolina. El cord\u00f3n deber\u00eda estar pensado para protegerla. Cabe preguntarse qu\u00e9 ser\u00eda del sector si seis a\u00f1os atr\u00e1s esa estaci\u00f3n hubiese estado all\u00ed, justo cuando accionaron, a control remoto, el carro bomba. Cabe pensar tambi\u00e9n en la confianza que deben tenerle los due\u00f1os de la estaci\u00f3n al sector y a la Polic\u00eda misma, para iniciar un negocio de esa naturaleza, en una zona que sufri\u00f3 las consecuencias del conflicto armado del pa\u00eds.\u00a0 La nueva edificaci\u00f3n combina el color gris, el blanco y la pulcritud f\u00edsica. Est\u00e1 rodeada por un enrejado negro, junto a una seguidilla de arbolitos muy bien cuidados. No es para menos teniendo en cuenta los 7.500 millones de pesos que invirtieron en su reconstrucci\u00f3n. En su interior, sobre el costado que colinda con la Avenida del R\u00edo, la nueva estaci\u00f3n policial alberga una cancha sint\u00e9tica de f\u00fatbol, debidamente enmallada, quiz\u00e1s para evitar que el bal\u00f3n cruce y se lo lleve el r\u00edo Cali. Al parecer ni la gobernaci\u00f3n, ni la alcald\u00eda se percataron de que el monto invertido en la reconstrucci\u00f3n y remodelaci\u00f3n del edificio, m\u00e1s la recompensa de 1.000 millones de pesos, un total de $8.500.000, ofrecida por el Gobierno Nacional para esclarecer el atentado, habr\u00eda subsanado una cuarta parte del d\u00e9ficit presupuestal de $34.444 millones del Hospital Departamental del Valle, el mismo a\u00f1o del atentado. \u00a0 \u00a0 El bloqueo de la v\u00eda les recuerda a los transe\u00fantes por qu\u00e9 deben alargar su recorrido o sumar unos pesos m\u00e1s a la tarifa de su taxi. El mapa vial de la ciudad cambi\u00f3 en la noche. La calle alimenta un sentimiento de zozobra que se disfraza de miedo y amaina cualquier deseo de protesta. Si despu\u00e9s de la explosi\u00f3n el tr\u00e1nsito se hubiera normalizado, el atentado habr\u00eda quedado en el lugar a donde muchas tragedias que a lo largo de la historia han afectado nuestro pa\u00eds: al olvido. Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/las-redes-de-las-arpias/", "titulo": "LAS REDES DE LAS ARP\u00cdAS", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle Es propio de\u00a0la Grecia antigua la existencia de dioses y deidades que retozaban entre s\u00ed, se acechaban y amaban, libraban batallas y pulsos de fuerza e ingenio para luego entregarse a prodigiosas juergas y org\u00edas. En medio est\u00e1bamos los seres humanos, sus juguetes, piezas de recreo de Zeus, de la celosa Hera, del portentoso Poseid\u00f3n, de la sabia Atenea, del sombr\u00edo Hades o el tumultuoso Ares; fr\u00e1giles instrumentos de los dioses, de sus caprichos y decisiones. Las Arp\u00edas eran seres h\u00edbridos, mitad mujer y mitad aves rapaces; brujas aladas con patas de buitre, torso y cara de mujer, de cabellos gruesos, duros y enmara\u00f1ados, dientes filosos y puntiagudos. Aliadas de Zeus, eran una de sus armas m\u00e1s eficientes contra sus enemigos. Descend\u00edan de los cielos emitiendo un chillido horrible que paralizaba a la v\u00edctima. Zeus las eligi\u00f3 para castigar a Fineo, que hab\u00eda aprendido de Apolo el don de la profec\u00eda. Cada vez que se dispon\u00eda a comer, las arp\u00edas se abalanzaban sobre su comida y s\u00f3lo le dejaban el alimento suficiente para vivir un d\u00eda m\u00e1s. Los dioses hel\u00e9nicos no resistieron el paso de los tiempos, desaparecieron barridos por siglos de historia, fueron olvidados por los hombres, pero las arp\u00edas se las arreglaron para sobrevivir, h\u00e1bilmente mimetizadas en las armas de fuego. Como las mitol\u00f3gicas, \u00e9stas chillan y aterran, comparten esa maligna atracci\u00f3n, extra\u00f1a mezcla de belleza y muerte que pone de rodillas y avasalla. \u00c9stas no trabajan para los dioses, lo hacen para personas de carne y hueso que las usan para aniquilar a sus adversarios: son Arp\u00edas, ciegas mensajeras de odio, destrucci\u00f3n y venganza. En el mundo hay muchas clases de armas letales, desde un rifle de asalto hasta una patada certera. Las dagas son armas silenciosas y eficientes. Las bombas nucleares han matado a cientos de miles en Hiroshima y Nagasaki. Pero las armas de fuego personales, las port\u00e1tiles, las peque\u00f1as pistolas y rev\u00f3lveres, esas arp\u00edas, han asesinado a millones. Y matar\u00e1n a millones m\u00e1s en los siguientes a\u00f1os. Son la venganza de Zeus contra los humanos, esos engre\u00eddos mortales que han olvidado el Olimpo. All\u00ed est\u00e1n sus picos y su grito de plomo.\u00a0 Un arma de fuego impulsa un proyectil, si es manual, o varios proyectiles, si es autom\u00e1tica. La combusti\u00f3n que mediante estallidos sucesivos mueve a los carros, tambi\u00e9n mueve las balas. Hay armas subs\u00f3nicas y supers\u00f3nicas. Las balas de revolver o pistolas port\u00e1tiles tienen una velocidad levemente superior a la del sonido (340\u00a0metros por segundo). Es decir, \u00a0a uno se le cuela una bala en el cuerpo, mucho antes de escucharla. Los proyectiles de un \u00a0fusil\u00a0o una\u00a0ametralladora,\u00a0alcanzan entre 600 y 1000\u00a0metros segundo,\u00a0doblando y triplicando la velocidad del sonido. Las arp\u00edas de hoy son, pues, mucho m\u00e1s eficientes: mueres antes de escuchar su canto. La pistola est\u00e1 vac\u00eda; no tiene balas. Para activarla hace falta introducir el cargador con munici\u00f3n. Diez balas aproximadamente. La corredera se retrae para darle paso al proyectil y el arma queda lista.\u00a0 El martillo percutor se engancha en el diente de escape. La bala est\u00e1 preparada. Es hora de apretar el gatillo para que se libere el diente de escape; el martillo regresa a su forma habitual y golpea fuerte a la aguja retr\u00e1ctil que a su vez impacta contra el fulminante del culote de la bala para que \u00e9sta emprenda su destino. Al instante la corredera expulsa el casquillo de la bala d\u00e1ndole espacio para que suba una nueva. El muelle recuperador coloca a la corredera en sitio y la pistola est\u00e1 lista para seguir disparando. Es un proceso r\u00e1pido: hay armas que ejecutan m\u00e1s de 600 disparos por minuto como el rifle AK47, otras logran hasta 6.000, como la Minigun. Cali es hoy \u00a0una de las ciudades m\u00e1s violentas de Colombia. Durante el 2013 fueron asesinadas 1.964 personas. Por armas de fuego murieron 1.725. Cifras que ubican a la ciudad en el cuarto lugar entre las m\u00e1s violentas del mundo, seg\u00fan el Consejo para la Seguridad P\u00fablica y Justicia Penal, con 83.2 homicidios por cada cien mil habitantes. Algunas personas murieron porque alguien decidi\u00f3 disparar, y otras porque alguien pag\u00f3 para que lo hicieran. Es como si ese a\u00f1o se hubiera\u00a0 asesinado a bala al corregimiento El Saladito, ubicado a las afueras de Cali, sobre la cordillera occidental. Las cifras en Cali asustan. Durante 2012 m\u00e1s de 2.897 armas de fuego fueron incautadas por la polic\u00eda;\u00a0de \u00e9stas, 2.213 eran ilegales y 684 eran originales que no contaban con el permiso que otorga la Tercera Brigada del Ej\u00e9rcito.\u00a0Y es que aunque parece exagerado, fuentes oficiales estiman que en Cali circulan alrededor de 280.000 armas de fuego, entre legales e ilegales, suficientes \u00a0para dotar a uno de cada diez habitantes de la ciudad. En dos d\u00e9cadas las Fuerzas Militares decomisaron 254.817 arp\u00edas en todo el pa\u00eds. El crecimiento es colosal; y m\u00e1s a\u00fan cuando en la primera d\u00e9cada del siglo XXI se ha incautado en la ciudad suficientes armas de fuego como para dotar a m\u00e1s de la mitad de los habitantes de la comuna 20, esto es Silo\u00e9, Brisas de Mayo, Bel\u00e9n, La Nave, Belisario Caicedo, La Estrella, Lleras Camargo y Cortijo. Con tantas armas circulando en la calle, la ciudad parece el remedo tropical del viejo oeste norteamericano.\u00a0 Pero muchas armas incautadas retornan a la calles. En diciembre\u00a0 del a\u00f1o pasado la Fiscal\u00eda captur\u00f3 a cuatro personas vinculadas con la venta\u00a0 clandestina de armas extra\u00eddas del batall\u00f3n de Cali para su comercio ilegal. En una primera inspecci\u00f3n la Fiscal\u00eda descubri\u00f3 que 460 hab\u00edan desaparecido, entre ellas 50 fusiles, pero la cifra puede ser mucho mayor. Los investigadores interceptaron llamadas y descubrieron una organizaci\u00f3n conformada en parte por militares activos y retirados que hurtaban el armamento. Aproximadamente el 94% de las armas en lista de destrucci\u00f3n fueron confiscadas a las FARC, ELN y Bandas Criminales. S\u00f3lo el 5% son entregadas voluntariamente por parte de particulares. A diario, se escuchan noticias sobre operativos en los que se confiscan armas. Si se calcula la frecuencia con que se decomisa un arma en la ciudad cuesta no horrorizarse al imaginar cu\u00e1ntas las veces en que han sido usadas y por cu\u00e1nto tiempo seguir\u00e1n en funcionamiento. Muchas de las armas de fuego decomisadas no son destruidas. Algunas son exhibidas en los dep\u00f3sitos de armas de la polic\u00eda. Seg\u00fan el Intendente Luis Hernando Hern\u00e1ndez, \u201cvarias llaman la atenci\u00f3n por su fabricaci\u00f3n o estilo\u201d. Y es sorprendente ver con qu\u00e9 astucia los fabricantes ilegales elaboran un arma. En las bodegas de la estaci\u00f3n de Fray Dami\u00e1n se pueden apreciar sofisticadas arp\u00edas de doble boca como fauces de un drag\u00f3n dispuesto a dejar salir llamaradas letales. Otras fueron fabricadas de af\u00e1n con tubos de acero y PVC, pl\u00e1stico, cinta, cauchos y trozos de madera. \u201cEllas pueden hacer da\u00f1o tanto a quien la usa, como a su v\u00edctima\u201d, dice Hern\u00e1ndez. Y es que aunque algunas cumplen con su funci\u00f3n, tras disparar una o dos veces estallan en las manos de su creador. Las armas artesanales de fuego son el objetivo principal de las pesquisas. Saber en d\u00f3nde y cu\u00e1ndo se fabrican no es f\u00e1cil y resulta riesgoso. Los artesanos de la muerte que las fabrican permanecen en el anonimato, rodeados de sigilo y secreto. En Cali se estima que hay cerca de 10 puntos de elaboraci\u00f3n, armer\u00edas clandestinas muy eficientes, y otro pu\u00f1ado m\u00e1s de peque\u00f1os talleres con baja producci\u00f3n. Para hacer las armas se recurre, con frecuencia, a materiales reciclables. De la basura que se bota en las casas pueden surgir las piezas de un arma hechiza.\u00a0 El negocio sigue en auge, sobre todo gracias a la \u201cGuerra contra el Terrorismo\u201d que se desat\u00f3 tras los atentados del 11 de septiembre de 2001 en Estados Unidos. En el mundo existen aproximadamente unos 40 conflictos armados. Todos, constituyen activos mercados b\u00e9licos, que se alimentan de la fabricaci\u00f3n anual de ocho millones de armas ligeras y 6 mil millones de balas cada a\u00f1o. Actualmente, en el mundo, existe un arma ligera por cada diez habitantes. Uno de ellos muere cada minuto a causa de un disparo. Las arp\u00edas cegaron, con su mirada de medusa, la vida de 500.000 personas el a\u00f1o pasado. Sin embargo muchos pa\u00edses le apuestan a su siniestra eficacia. Los Estados Unidos encabezan la lista. Tiene m\u00e1s tiendas autorizadas para la venta de armas que gasolineras. Le siguen China y Rusia. Pero hubo\u00a0 incremento en la inversi\u00f3n militar a nivel mundial durante 2012, incluso en pa\u00edses de mediano desarrollo econ\u00f3mico en Asia, Europa del Este, Norte de \u00c1frica y Am\u00e9rica Latina. El gasto militar a nivel mundial super\u00f3 1.75 billones de d\u00f3lares. Este negocio mueve al a\u00f1o 21.000 millones de d\u00f3lares, y m\u00e1s del 80% de las transferencias de armas corren a cargo de los cinco pa\u00edses que son miembros permanentes del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas: EEUU, Gran Breta\u00f1a, Rusia, China y Francia. Parad\u00f3jicamente los pa\u00edses encargados de orientar y salvaguardar la paz y seguridad entre naciones mueven el negocio de las armas a nivel mundial. Pero incluso pa\u00edses que no suelen mencionarse como fuente de armas participan activamente del negocio. Espa\u00f1a se encuentra en la posici\u00f3n n\u00famero 11 del ranking de los pa\u00edses vendedores de armas y mueve alrededor del 1% de las exportaciones mundiales. La industria es tan pr\u00f3spera que entre el 2003 y el 2008 la compra y venta de armas se increment\u00f3 en un 21%. A lo anterior se suma que las municiones representan otra fuente importante de lucro. Una bala de fusil AK-47 (el arma m\u00e1s utilizada, con presencia en 82 pa\u00edses y m\u00e1s de cien millones de unidades vendidas en todo el mundo) cuesta en el mercado 0,2 euros, es decir 502 pesos colombianos. Dispara 600 balas por minuto, es decir 301.680 pesos, medio salario m\u00ednimo en plomo, lo que cuesta suministrarle almuerzo escolar a 377 alumnos en una de las instituciones educativas p\u00fablicas de Cali.\u00a0 Una bala de AK-47 producida en Albania se vende a 0,04 euros, y un traficante puede negociarla hasta por 0,2 euros, un precio cinco veces superior. El beneficio del comercio de estas municiones es tan escandaloso como el estruendo de un disparo. Durante un recorrido realizado por el diario El Tiempo en abril de 2012, un vendedor de zapatillas deportivas del centro comercial San Andresito en Bogot\u00e1, se ofreci\u00f3 a conseguir una caja de balas calibre 38 por 150.000 pesos, y adem\u00e1s, asegur\u00f3 que\u00a0pod\u00eda conseguir una pistola 9 mil\u00edmetros, Colt Caballo \u00abmuy buena\u00bb, por un mill\u00f3n doscientos mil pesos. Rev\u00f3lveres y ametralladoras M-60, capaces de disparar hasta 500 balas por minuto, se consiguen f\u00e1cilmente en este sector. Situaciones como \u00e9sta se presentan a diario en todo el pa\u00eds e indican cu\u00e1n accesible es el mercado de armas. Basta con tener suficiente dinero. En Cali un miembro de las pandillas del distrito de Aguablanca le asegur\u00f3 a un periodista del diario El Pa\u00eds que\u00a0una pistola autom\u00e1tica cuesta en promedio un mill\u00f3n de pesos o un poco m\u00e1s, y a\u00f1adi\u00f3: \u201cs\u00f3lo la usan los sicarios que tienen plata\u201d. En la presentaci\u00f3n de resultados del 2013 la Polic\u00eda Nacional revel\u00f3 que fueron decomisadas 34.155 armas de fuego ilegales.\u00a0En Colombia un cuarto de la poblaci\u00f3n de las c\u00e1rceles est\u00e1 acusada por tr\u00e1fico y porte ilegal de armas de fuego. De la gran cifra de 18.818 personas capturadas por porte ilegal de armas el mismo a\u00f1o muchos se sumaron a las abarrotadas c\u00e1rceles del pa\u00eds. Pero la situaci\u00f3n se hace a\u00fan m\u00e1s compleja: no solo es posible comprar las arp\u00edas, tambi\u00e9n se las puede alquilar. Un informe de la Sij\u00edn muestra que armas de todo tipo se arriendan hasta por dos millones de pesos, m\u00e1s un dep\u00f3sito adicional que cubre la p\u00e9rdida o da\u00f1o, o la incautaci\u00f3n del arma si llegaran a capturar o matar al portador mientras hace su trabajo. Las armas hechizas resultan ser otro c\u00e1ncer en el panorama nacional. En Cali a finales del 2012, de 2.897 armas incautadas por la polic\u00eda, 1.409 eran de fabricaci\u00f3n artesanal.\u00a0Seg\u00fan las autoridades, cada una de estas \u00faltimas se comercializa en un mill\u00f3n de pesos, mientras una legal puede costar entre un mill\u00f3n y medio y seis millones. En los \u00faltimos diez a\u00f1os, m\u00e1s de 10.000 armas de fuego fueron fundidas en Colombia. Sidenal, la Sider\u00fargica Nacional, es la \u00faltima morada de las armas que son decomisadas a los grupos paramilitares, guerrilla, carteles y delincuencia com\u00fan. En declaraciones al diario El Tiempo, Juan Gilberto Valencia Hurtado, jefe del \u00e1rea log\u00edstica del comando general de las fuerzas militares, manifest\u00f3 que en los \u00faltimos 20 a\u00f1os el comando \u201cha dispuesto la fundici\u00f3n de 254.817 armas de fuego, de las cuales 53.511 corresponden a fundiciones efectuadas en los a\u00f1os 90 y las otras 201.305 a fundiciones realizadas a partir de enero del 2001\u2033. La mayor\u00eda de los fusiles, pistolas y morteros se convierten en varillas, barras y palanquillas tras el proceso de fundici\u00f3n. Estos nuevos productos quedan en manos de Sidenal, entidad encargada de la fundici\u00f3n, quien los recibe como \u00fanica forma de pago por parte del gobierno. No se paga en efectivo.\u00a0 Una de las mayores fundiciones realizadas ocurri\u00f3 tras la incautaci\u00f3n de 14.120 armas durante el segundo semestre del 2010.De \u00e9stas, 13.654 fueron confiscadas a las Farc, el ELN, las bandas de crimen organizado y al servicio del narcotr\u00e1fico; y un 3.31% del cargamento total fue entregado voluntariamente por sus propietarios. M\u00e1s de 16 toneladas pesaba este arsenal en el que predominaban fusiles chinos de diversos calibres. Hacia 2007 en Sogamoso, Boyac\u00e1, sede de Sidenal, en el\u00a0 marco de desmovilizaci\u00f3n de algunos grupos al margen de la ley, se observaron algunos hechos que permiten hacerse una idea de las gigantes reservas clandestinas de armas con que cuentan. De los 31.671 integrantes de las Autodefensas desmovilizados, reconocidos por el gobierno, se entregaron m\u00e1s de 18 mil armas de fuego que fueron trasladas a los hornos de fundici\u00f3n, seg\u00fan cifras oficiales. El entonces Alto Comisionado para la Paz, Luis Carlos Restrepo declar\u00f3 durante la antesala del acto en donde se fundieron las armas que quedaban \u201cdefinitivamente sepultadas 18.051 armas que otrora sembraban terror y derramaban sangre\u201d. Estas armas fueron depositadas en la caldera de la sider\u00fargica por 34 v\u00edctimas de los paramilitares y 46 desmovilizados de esta organizaci\u00f3n. La relaci\u00f3n entre el n\u00famero de desmovilizados y armas entregadas resulta por lo menos curiosa; m\u00e1s ajustados resultan los n\u00fameros de los altos mandos de las AUC que se\u00f1alan que fueron 16.000 desmovilizados. Cabe preguntarse si todo el arsenal fue entregado por la totalidad de desmovilizados registrados por el gobierno o si muchas de las armas terminaron en el mercado negro o en manos de nuevas bandas criminales. Muchas de las armas que a\u00fan circulan en las calles, y de las cuales se valen los delincuentes para trabajar son conseguidas en el mercado negro. En estos se realiza la venta clandestina e ilegal de\u00a0bienes, productos\u00a0o\u00a0servicios, violando la fijaci\u00f3n de precios y normas establecidas por el gobierno y las empresas. Pero en el mercado negro muchos buscan una alternativa a la crisis econ\u00f3mica y un modo de sobrevivir. Y el negocio es tan lucrativo que algunos deciden correr el riesgo. Muchas de las armas son un 50% m\u00e1s baratas que si se compran legalmente. Las principales entradas del arsenal que se ofrece en el mercado negro son Buenaventura y la extensa frontera con Ecuador. Sin embargo, este negocio tambi\u00e9n se nutre de la \u2018herencia\u2019 de armas de paramilitares que no se entregaron en la desmovilizaci\u00f3n y de las reportadas como p\u00e9rdidas por empresas de seguridad de todo el pa\u00eds. En los \u00faltimos tres a\u00f1os, estas empresas han denunciado un faltante de 1.407 armas de dotaci\u00f3n, y cinco firmas hoy son investigadas por la Superintendencia de Vigilancia y Seguridad. Aunque los decomisos han crecido, a pesar de todos los esfuerzos institucionales, los mercados negros de armas siguen creciendo.\u00a0Seg\u00fan el Departamento para el Control y Comercio de Armas (DCCA) en Bogot\u00e1, en el 2012, solo 245.000 ten\u00edan salvoconducto, pero se estima que circulan en la ciudad cerca de 735.000, de las cuales dos tercios son ilegales. A las abrumadoras cifras de armas legales e ilegales, en manos de ciudadanos comunes, hay que a\u00f1adir el aumento de su eficacia letal. Las actuales son m\u00e1quinas de muerte mucho m\u00e1s precisas, r\u00e1pidas y contundentes que las de ayer. El proceso de disparo se ha ido perfeccionando. Casi la totalidad de las armas est\u00e1n hechas de materiales m\u00e1s ligeros que el acero, como pol\u00edmeros o l\u00e1minas de carbono. La fuerza de la patada o el golpe de retroceso ha disminuido para mejorar la punter\u00eda, y la construcci\u00f3n de seguros de total confianza evita disparos accidentales.\u00a0 Con relaci\u00f3n a las municiones y balas, cabe decir que hay algunas cil\u00edndricas, cortas y con punta esf\u00e9rica, y otras\u00a0 alargadas y con punta c\u00f3nica estirada. En ambos casos el efecto de conificaci\u00f3n se acent\u00faa. Y si bien la munici\u00f3n subs\u00f3nica puede ser detenida por un chaleco antibalas normal, algunas supers\u00f3nicas pueden atravesarlo sin problema. Las balas conocidas como FMJ (Full Metal Jacket) tienen la propiedad de cruzar la totalidad del cuerpo sin esfuerzo. Las balas supers\u00f3nicas, adem\u00e1s de atravesar el cuerpo, destruyen a su paso los \u00f3rganos cercanos a la herida debido a la fuerza de la onda del sonido. La velocidad y onda expansiva permite que balas de calibres peque\u00f1os como el .22 y .45,\u00a0 similares a las utilizadas en los rifles de la OTAN, puedan producir tanto da\u00f1o como el de las pistolas de grueso calibre grueso, la .357 y la .44.\u00a0 Tras ser\u00a0 disparadas, las\u00a0 balas de punta hueca chocan con el cuerpo, se aplastan, se achatan y se detienen bruscamente, empujando con fuerza al sujeto hacia atr\u00e1s; la penetraci\u00f3n\u00a0 es superficial pero el ancho de la herida es grande. Por otro lado, la bala supers\u00f3nica se fragmenta en el interior del cuerpo, destrozando m\u00faltiples \u00f3rganos.\u00a0 Un tipo de bala usada regularmente en algunos cr\u00edmenes es la perforante, llamada tambi\u00e9n AP (Armor Piercing). Su especialidad radica en que el plomo contiene una mezcla de acero\u00a0endurecido,\u00a0tungsteno y\u00a0uranio\u00a0empobrecido. Al dispararse y golpear el cuerpo se rompe su envoltura y perfora cualquier blindaje. \u00bfC\u00f3mo defenderse de estas implacables bestias de acero? En el a\u00f1o 2006 el mundo conoci\u00f3 la primera versi\u00f3n de la impresora 3D, un artefacto capaz de recrear objetos a partir de su dise\u00f1o, modelado y prototipado digital. Este a\u00f1o, Cody Wilson, estudiante de Derecho de la Universidad de Texas, pens\u00f3 en crear armas de fuego\u00a0a partir de dise\u00f1os digitales de las partes de un arma que pudieran imprimirse en 3D y luego ensamblarse.\u00a0 La clave est\u00e1 en la fotopolimerizaci\u00f3n, proceso mediante el cual, a trav\u00e9s del calor, la luz o un catalizador, se unen mol\u00e9culas de un compuesto para formar una estructura. Este proceso permite variedad en la flexibilidad, elongaci\u00f3n, resistencia y hasta diferencia en los colores. Wilson vio all\u00ed el n\u00facleo del negocio de la fabricaci\u00f3n de armas de fuego por medio de impresoras 3D. As\u00ed naci\u00f3 \u201cThe Liberator\u201d, la primera arma de fuego impresa en 3D, completamente funcional y el s\u00edmbolo de la nueva era de la libertad que profesa Wilson. Es visto por muchos como uno de los innovadores m\u00e1s importantes de la industria armamentista, por unos cuantos como un profeta que vislumbra el futuro de las nuevas formas de conflicto y guerra, y por muchos como la personificaci\u00f3n de la estupidez humana al alentar una nueva ruta para la creaci\u00f3n de armas caseras. Un aut\u00e9ntico Leviat\u00e1n. Si diversos sectores sociales vieron en la impresora 3D una promesa de redenci\u00f3n y un sue\u00f1o que alterar\u00eda la dependencia de los ciudadanos respecto a la industria centralizada de objetos, pues podr\u00edan imprimirse todo tipo de utensilios e instrumentos sin pasar por los procesos industriales de grandes empresas, Wilson se ha encargado de despertarlos.\u00a0 Colombia\u00a0 registra una tasa de armas per c\u00e1pita menor que naciones como Estados Unidos, Canad\u00e1 o Argentina. Sin embargo, tiene un alto n\u00famero de homicidios que supera ampliamente los registros de estos pa\u00edses. Aunque existe una seria posibilidad de que haya un subregistro de armas de fuego en Colombia. La incautaci\u00f3n de armas es un elemento necesario para la disminuci\u00f3n de las cifras de violencia en el pa\u00eds. Sin embargo, a pesar de los operativos policiales, las arp\u00edas siguen esparciendo su canto. Las estad\u00edsticas de muertes por arma de fuego siguen siendo aterradoras. Tras su parla, sigue el silencio de los muertos. Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/gorgona-la-melancolia-del-delito/", "titulo": "GORGONA, LA MELANCOL\u00cdA DEL DELITO", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle Al pasar la reja me detengo a mirar al cielo. Tiene la forma de las hojas que dejan pasar algunos rayos de sol. Todo es verde: verde claro, verde oscuro, verde gris\u00e1ceo. Verde claro son las hojas que se sobreponen a los a\u00f1os y el desgaste; verde oscuro es la lama que crece sobre los muros, o en los antiguos azulejos completamente blancos de algunas paredes; y verde gris\u00e1ceo son los muros que se mezclan entre la selva, las hojas y el moho. Paredes que guardan memoria, paredes que hoy muestran la ruina del delito, el dolor de la soledad, el amargo sabor del exilio. Somos 12 personas, todos bi\u00f3logos. Hace un par de a\u00f1os la isla fue atacada por las FARC y desde entonces s\u00f3lo se permiten estad\u00edas para investigadores, \u00e9sta vez nos quedaremos en Playa Palmeras, una playa alejada del funcionamiento administrativo del parque y donde s\u00f3lo \u00a0se encuentran dos guardaparques monitoreando el nacimiento de las tortugas marinas. Nos quedaremos ah\u00ed 7 d\u00edas, muestreando el ecosistema rocoso del costado occidental de la isla. Viajamos m\u00e1s de 12 horas para llegar hasta ac\u00e1. Entre la salida de Cali, el recorrido por la v\u00eda al mar, y la llegada a Buenaventura hay alrededor de cinco horas, todo depende del tr\u00e1fico en la v\u00eda. Pasamos por Dagua y hacemos la obligada parada a desayunar en la Fonda Paisa, uno de esos restaurantes propios de la orilla de la carretera, de tejas rojas y un asador en el centro del restaurante; arepas de choclo, calentado de fr\u00edjoles, pericos y chorizos llegan a la mesa, caf\u00e9 con leche, aguapanela y claros de ma\u00edz.\u00a0 Llegamos a Buenaventura despu\u00e9s de pasar por los Tubos, un famoso balneario a la orilla del r\u00edo Dagua, \u00a0los desv\u00edos para Sabaletas y San Cipriano, pueblitos peque\u00f1os donde se puede disfrutar del h\u00famedo pac\u00edfico ba\u00f1ado por r\u00edos y abrazado por calor. El tr\u00e1fico se torna pesado, las motos esquivan carros, busetas y volquetas; los pitos ya no dejan dormir y el bochorno, ese caracter\u00edstico calor mezclado con humedad, nos dan la bienvenida al puerto m\u00e1s importante del Pac\u00edfico Colombiano, que de pac\u00edfico no tiene tanto, Buenaventura es una de las ciudades m\u00e1s peligrosas del pa\u00eds. La desigualdad sociecon\u00f3mica es completamente notoria: manejan m\u00e1s del 60% de las actividades portuarias del pa\u00eds pero m\u00e1s del 80% de su poblaci\u00f3n es pobre, seg\u00fan cifras del Dane; sin lugar a duda, esta desigualdad es el motor de la violencia: grupos armados heredados del paramilitarismo, com\u00fanmente llamadas Bacrim, las rutas del narcotr\u00e1fico en la regi\u00f3n y la ubicaci\u00f3n geoestrat\u00e9gica del puerto son detonantes claves del conflicto, que busca manejar los negocios rentables de las armas, las drogas y la siembra de cultivos il\u00edcitos. Hay dos muelles adem\u00e1s del tur\u00edstico. De ah\u00ed zarpan barcos de carga y barcos medianos que acondicionan para transportar v\u00edveres, encargos y personas. Son barcos de tablas viejas con nombres peculiares: Discovery, Karen Vanessa I, Karen Vanessa II, Amazonas\u2026 Por lo regular viajan con torres de canastas de cerveza en la proa que llegar\u00e1n a varios pueblos del sur de la costa pac\u00edfica. La mayor parte se queda en Guapi y Tumaco, y de ah\u00ed se distribuyen a varios lugares del Cauca como Sanquianga, Negritos, Timbiqu\u00ed y Bocas de Satinga. Sus nombres y apellidos, ni\u00f1a \u2013dice la se\u00f1ora al otro lado del vidrio, encerrada en una caja de tablas de madera de las que transportan en los barcos de carga, transporte y turismo, porque ac\u00e1, bultos y personas somos tratados casi por igual. Ac\u00e1 soy 6 billetes de cincuenta mil y un n\u00famero que encontrar\u00e9 pintado en un camarote. A los lugare\u00f1os les cobran menos; eso s\u00ed, no les dan camarote, s\u00f3lo les prestan unas colchonetas que extienden por los pasillos a la hora de dormir. Recostarse en esas camas suena como el chillido de varios murci\u00e9lagos, y las s\u00e1banas se ven deste\u00f1idas de tanto uso. Caminamos por el muelle con nuestras maletas enormes, un par de cajas donde guardamos equipos y unas canecas con m\u00e1s equipos, las organizamos en la popa y los pasillos laterales del barco. Las maletas van con nosotros en el camarote y ocupan casi la mitad del cuarto, que no es muy grande, s\u00f3lo caben dos personas paradas y las maletas que llevamos. Tal vez tiene 1,80 entre la puerta y la pared, exactamente la longitud \u00a0de cada cama del camarote. La proa no solamente tiene canastas apiladas de cerveza. En la bodega, bajo esas mismas canastas de cerveza, llevan v\u00edveres para distribuir a lo largo de la costa: at\u00fan, pasta, tomates, pl\u00e1tanos, arroz, papas, y un sinn\u00famero de alimentos que no se pueden conseguir en las costas son llevados desde el interior. Huevos, gallinas, carne, cilantro, cebolla, enriquecen el panorama con cacareos y un peculiar olor de mercado itinerante. En diciembre, uno que otro aparato exc\u00e9ntrico tiene cabida entre cajas de frutas y bultos: televisores pantalla plana, equipos de sonido y motos son transportados en el barco junto a lo dem\u00e1s. La prisi\u00f3n en la que se convirti\u00f3 la Isla Gorgona, el 8 de octubre de 1960, alberg\u00f3 los m\u00e1s crueles delincuentes de Colombia por 24 a\u00f1os, y fue clausurada por el presidente Belisario Betancourt el 25 de junio de 1984. Era un lugar perfecto para confinar a los condenados. Est\u00e1 ubicada a 35 km al oeste de la costa; sus aguas nada pac\u00edficas, \u201cel mar picado\u201d, los tiburones y las serpientes hac\u00edan de esta isla un lugar casi imposible del cual fugarse. La isla fue descubierta en 1524 por Diego Almagro, quien la nombr\u00f3 como San Felipe, pero Francisco Pizarro, en 1527, al ver la cantidad de serpientes, la asoci\u00f3 con las Gorgonas de la mitolog\u00eda griega -que llevaban serpientes en la cabeza-, as\u00ed que su nombre cambi\u00f3. En sus inicios, la isla sirvi\u00f3 de estaci\u00f3n de abastecimiento para las naves que se mov\u00edan entre Panam\u00e1 y Per\u00fa. El libertador, Sim\u00f3n Bol\u00edvar, en 1820, \u00a0le dio las islas Gorgona y Gorgonilla (un islote peque\u00f1o en el suroeste de la isla), a Federico D\u2019Croz, un sargento mayor de la Legi\u00f3n Brit\u00e1nica como reconocimiento por su lucha. D\u2019Croz estableci\u00f3 una finca que posteriormente, a finales del siglo XIX, sus herederos le vendieron al comerciante de oro Ram\u00f3n Pay\u00e1n. Ah\u00ed, los Pay\u00e1n constituyeron una pr\u00f3spera hacienda, hasta que Alberto Lleras Camargo, presidente de Colombia en 1960, apropi\u00f3 las islas al Estado y la convirti\u00f3 en la prisi\u00f3n de m\u00e1xima seguridad. La brisa salada del mar se mueve con el vaiv\u00e9n del barco, la sal se siente en la piel, entre los vellitos de los brazos, en la cara y en los labios. El barco enciende sus motores y despu\u00e9s de la acostumbrada revisi\u00f3n de la polic\u00eda, se puede salir de Buenaventura con direcci\u00f3n al sur, pasando del Valle del Cauca al departamento del Cauca. A eso de las 11 o 12 de la noche, los pasillos se atiborran de cuerpos por entre los que hay que saltar, de un lado y del otro, para no pisar un pie, una mano, o incluso un beb\u00e9.\u00a0 Al amanecer, llega la lancha de Parques Nacionales Naturales, con dos funcionarios del parque. Agarramos las maletas, hacemos una cadena para pasarlas hasta el primer piso y, ya todo abajo, se pone en la lancha. En diez minutos, despu\u00e9s de casi 12 horas en mar abierto, estamos en tierra. \u2014\u00bfCu\u00e1nto caminamos? \u2014Como dos horas\u2026 \u2014me contesta el Capi.\u00a0 \u2014\u00bfY esto es?\u00a0 \u2014S\u00ed, ya llegamos. Esto es. \u00bfFea no?\u00a0 \u2014Son muros, nada m\u00e1s. El suelo est\u00e1 h\u00famedo, como todo en la costa Pac\u00edfica. El agua es abrumadora, la humedad entra por los poros y se pega en las costillas, en los intestinos, en los huesos. El aire caliente y h\u00famedo entra por la nariz y por la boca, y se revuelve con la sensaci\u00f3n de desahucie, dolor, pena y abandono que genera el lugar. \u00a0El monte se devora el tiempo, los recuerdos, la memoria.\u00a0 Bien lo dice la primera placa en la entrada de la prisi\u00f3n: \u201cOh, vosotros, los que entr\u00e1is. Dejad toda esperanza\u201d. Desde que cruzamos la reja que marca el inicio de la Alcatraz colombiana, el ambiente se torna oscuro; homicidas y violadores, en su mayor\u00eda, eran recluidos en la isla. Desde que cruzaban esa misma reja perd\u00edan su identificaci\u00f3n personal y pr\u00e1cticamente el nombre. Se les asignaban c\u00f3digos para ser identificados dentro de la c\u00e1rcel, y eran sometidos a constantes abusos por parte de las autoridades, e incluso, de los mismos reclusos. Deb\u00edan convivir con la selva, las serpientes y los mosquitos transmisores de enfermedades, que acababan, de cierta manera, el suplicio de la soledad. Desde la entrada el lugar es abrumador. Los pasos se tornan pesados, la selva murmurante. Los \u00faltimos rayos del d\u00eda entran por los espacios que dejan las hojas y las ramas. El suelo y las paredes mohosas asienten el tiempo que anda a paso lento. Mientras nos adentramos por los pasillos de la c\u00e1rcel, peque\u00f1os cuadros van recreando la historia. En la entrada de la enfermer\u00eda el recuadro, de cemento y letras grises, cuenta las \u201ccrueles curas\u201d a los que deb\u00edan ser sometidos los internos de la c\u00e1rcel. \u201c\u00bfTratamientos imposibles? El doctor Bernardo Ocejo practic\u00f3 cirug\u00edas de cabeza y amputaciones mayores con segueta y cuchillo como \u00fanico material quir\u00fargico\u201d. Pasamos por pasillos y pasillos. Muros de ladrillos, repellados con cemento gris, est\u00e1n dispuestos, \u00a0formando casi un laberinto de lamentos; algunos con peque\u00f1as entradas de luz, otros completamente oscuros. Las enredaderas se trepan por las paredes, parecen brazos que se extienden desde la tierra para alcanzar el cielo, brazos que salen desde el purgatorio queriendo alcanzar las nubes. Sus hojas grandes y verdes recubren el suelo, los mosaicos de los ba\u00f1os, la panader\u00eda y el comedor. Una peque\u00f1a reja separaba al cocinero del resto de la prisi\u00f3n; cuentan que muchos fueron apu\u00f1alados por no conceder indulgencias a los prisioneros; los presos tomaban venganza, algunas veces con los guardas de seguridad como c\u00f3mplices. Alimentaba m\u00e1s de 1500 personas, entre reclusos y funcionarios, con fr\u00edjoles, arroz y papa todos los d\u00edas, cada d\u00eda, hasta el \u00faltimo del funcionamiento de la prisi\u00f3n. La salida de la isla es igual que la entrada. Las maletas y los equipos se montan a la lancha, a eso de las 5 o 6 de la tarde, y se espera hasta que el barco llame por radio tel\u00e9fono a la Isla. No se puede escoger el barco, ni mucho menos los camarotes. \u00a0Los barcos tienen asignados d\u00edas de zarpe y tardan pr\u00e1cticamente tres d\u00edas en ir y volver al puerto de Buenaventura: el d\u00eda que zarpan, un d\u00eda completo de navegaci\u00f3n (seg\u00fan el \u00faltimo lugar que visitan), y el d\u00eda de regreso. Descargan las bodegas, y las personas abordan lanchas, o canoas, que los llevan hasta sus destinos. Para los lugare\u00f1os, los viajes en barco no tienen mayor traj\u00edn; viejos y chicos conviven con el mar, se arrullan con el sonido de la ola al romper en la playa, con el barco, con la lancha, con el mangle y las canoas.\u00a0 Dentro de la prisi\u00f3n se traficaba no s\u00f3lo con armas, que en su tiempo eran objetos corta punzantes hechos de madera, tambi\u00e9n con prostitutas llevadas por los directores y funcionarios de la c\u00e1rcel. Estas mujeres prestaban el servicio dentro de la prisi\u00f3n a todos que tuviesen c\u00f3mo pagar, incluso con artesan\u00edas talladas por ellos mismos. Las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual pululaban tanto como los mosquitos; rondaban de cuarto en cuarto, de enfermo a enfermo, de sangre a sangre, as\u00ed lo muestran las placas informativas de la enfermer\u00eda dentro de la isla. \u2014Los charcos se quedan ah\u00ed durante mucho tiempo\u00a0 \u2014 S\u00ed, ac\u00e1 la humedad es brava, acaba con todo.\u00a0Se lo lleva todo. Ya no hay techo, el sol se refleja en los espejos de agua que quedan entre los pasillos. Las algas crecen, el moho tambi\u00e9n, y as\u00ed todo se va deteriorando, hasta que el moho ya no es moho sino \u00e1rbol, hasta que el alga no es alga sino bejuco. Dicen que la c\u00e1rcel se bas\u00f3 en un dise\u00f1o nazi. Los calabozos de castigo eran peque\u00f1as celdas con una cama y una letrina. Las paredes de los ba\u00f1os fueron recortadas pues se asesinaban dentro de las letrinas; los guardas, desde el techo, vigilaban todo lo que ocurr\u00eda en los cuartos, los ba\u00f1os, los pasillos, el comedor y los patios de lavander\u00eda. El botell\u00f3n, era quiz\u00e1 el castigo m\u00e1s terrible: los presos eran enterrados casi que vivos, en un cilindro de m\u00e1s de dos metros de altura en la selva, tan estrecho que no los dejaba ni sentarse, completamente desnudos, al sol y al agua; ah\u00ed recib\u00edan la comida que muchas veces ca\u00eda y se mezclaba con sus propios desechos, tapando el \u00fanico sif\u00f3n, ahog\u00e1ndolos en un batido de lluvia, mierda y llanto. As\u00ed lo narran los funcionarios del parque, profesores que en su tiempo de estudiantes conocieron la prisi\u00f3n y algunos recuadros que vemos mientras hacemos el recorrido.\u00a0 Hubo s\u00f3lo tres fugas exitosas: Eduardo Mu\u00f1et\u00f3n Tamayo, acusado de ser guerrillero, fue capturado borracho, despu\u00e9s de dos a\u00f1os de libertad, alardeando de su escapatoria, y fue devuelto a la prisi\u00f3n; Daniel Camargo Barbosa, \u00abel s\u00e1dico colombiano\u00bb, logr\u00f3 escapar aprovechando la fiesta de la Virgen de las Mercedes; hab\u00eda construido una peque\u00f1a balsa con troncos, amarras de bejucos y lianas, pero fue recapturado tres a\u00f1os despu\u00e9s. Felipe Santiago Arroyo logr\u00f3 escapar de la polic\u00eda, de la Gorgona, sobre unos balzos amarrados, era un ladr\u00f3n alegre, fantoche y confes\u00f3 m\u00e1s 34 asesinatos, vest\u00eda de negro y le llamaban \u201cEl Diablo\u201d. \u2014Ya le dimos la vuelta, ya no hay nada m\u00e1s que ver. La foto en los calabozos qued\u00f3 muy ch\u00e9vere. \u00a0\u2014\u00bfNos vamos o qu\u00e9? \u2013 le pregunt\u00e9. Caminamos de regreso al Poblado para esperar el barco. Por lo menos queda verde, vivo, pero se pierde el rastro de lo que fuimos, y de lo que no debemos volver a ser; como dicen los abuelos: pueblo que no conoce su historia est\u00e1 condenado a repetirla. Suena el radio y avisan la llegada. Agarramos las maletas, las cargamos en la lancha y partimos al encuentro con el barco. La noche est\u00e1 estrellada, y en el mar, tranquilo, se ven peces saltar atra\u00eddos por las luces del barco, de nuestras linternas y de la luna. De vez en cuando nos despide una tortuga sacando su caparaz\u00f3n del agua. El viaje ser\u00e1 tranquilo. En la isla, los presos pagaban con la vida sus cr\u00edmenes. La selva se traga la c\u00e1rcel como la muerte se trag\u00f3 a cientos de hombres mientras la c\u00e1rcel existi\u00f3. Algunos presos se mataron entre ellos, otros se hicieron morder de serpientes para terminar el sufrimiento, algunos murieron en el intento de huir del exilio. El abandono y la desesperanza carcomieron la vida de quienes aqu\u00ed entraron, de quienes aqu\u00ed existieron, de quienes aqu\u00ed respiraron. \u00a0M\u00e1s de mil almas sufrieron el destierro y el olvido en una tierra de belleza absoluta, de un mar de colores, de una selva exuberante. M\u00e1s de mil almas vieron caer sus d\u00edas como hojas secas que se van asfixiando minuto a minuto con s\u00f3lo tres testigos de su dolor: la luna, el sol y el mar. Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"},
{"link": "http://ciudadvaga.univalle.edu.co/reportajes/rodar-en-una-ciudad-de-caminantes/", "titulo": "RODAR EN UNA CIUDAD DE CAMINANTES", "fecha": "no disponible en este medio", "contenido": "Escuela de Comunicaci\u00f3n Social - Universidad del Valle Es media ma\u00f1ana y el sol pega fuerte en la Alcald\u00eda de Palmira, un edificio de fachada cuadriculada y nueve pisos color crema dispuesto frente al parque principal de la ciudad. Livintong Grueso, un morocho alto, entrenador del club de baloncesto adaptado Te ayudamos, camina por una rampa de acceso junto a seis de los muchachos del equipo, quienes suben con dificultad en sus sillas de ruedas. \u2013Fuimos, me acuerdo mucho, porque nos invitaron para entregarnos una dotaci\u00f3n para los juegos departamentales en Tulu\u00e1. Deb\u00edamos subir hasta el Concejo, en el segundo piso, pero la Alcald\u00eda Municipal no estaba adaptada para la condici\u00f3n de discapacidad. Entre un guardia y yo nos toc\u00f3 cargar a cada uno de los muchachos y subirlos por las escaleras\u2013, me cuenta con su acento de la costa pac\u00edfica.\u00a0 La calle principal que atraviesa al barrio El Prado convulsiona en las noches: caminantes, estancos, negocios de comida r\u00e1pida, tabernas, gimnasios y asaderos de pollo se cuentan en cantidades a cada lado. En la ma\u00f1ana el sol calienta mesas y botellas vac\u00edas. La mirada de algunos colegiales se desv\u00eda hacia el hombre que atraviesa a dos ruedas la Carrera 41. Jos\u00e9 Mart\u00edn Salgado, presidente del club Te ayudamos desde hace seis a\u00f1os, es el primero en llegar al entrenamiento. Su piel es trigue\u00f1a, tiene 50 a\u00f1os y siempre lleva una gorra que le oculta una cicatriz en la cabeza. Su expresi\u00f3n recia esconde una historia de militancia y su camiseta esqueleto deja ver una sirena tatuada en su brazo derecho. \u2013Me la hizo un amigo cuando lo fui a visitar a la c\u00e1rcel \u2013me dice sin emocionarse. Luego confiesa que jam\u00e1s se har\u00eda otro tatuaje.\u00a0 Mart\u00edn echa un vistazo a la cancha y espera. El polideportivo de El Prado parece hecho de peque\u00f1os accidentes: la pintura de una casa a punto de caerse decora el fondo de una tarima de cemento, ba\u00f1os que funcionan a medias, pelotas de f\u00fatbol atrapadas entre las vigas del techo, el tubo de uno de los tableros de baloncesto torcido por el choque de una volqueta. Y hoy, lunes, unas vallas met\u00e1licas obstruyen la cancha. Elkin Toro, un ex polic\u00eda nari\u00f1ense, p\u00e1lido y de brazos largos, llega para ayudarle a Mart\u00edn. Se baja de un carro al que le ha adaptado los pedales en forma de palancas al alcance de la mano.\u00a0 \u2013Yo lo mand\u00e9 a arreglar. En los concesionarios no te dan la opci\u00f3n.\u00a0 Como Livintong no ha llegado, la esposa de Elkin \u2013morena, callada\u2013 lo ayuda bajando la silla de ruedas de la parte de atr\u00e1s del carro. Elkin avanza hasta que sus ruedas se encuentran con lo que alguna vez fue una rampa de acceso al polideportivo. Ahora no es m\u00e1s que un pedazo de cemento resquebrajado en el que las sillas se atascan, pierden el apoyo y patinan.\u00a0 \u2013Al menos nos dejaron agua \u2013dice Mart\u00edn mientras toma un poco de las bolsas que los organizadores de la Segunda Copa Sparta dejaron regadas junto a la cancha. La Copa Sparta es una exaltaci\u00f3n de hormonas\u00a0 y m\u00fasculos, un evento de fisiculturismo organizado por el Instituto Municipal del Deporte y la Recreaci\u00f3n \u2013IMDER Palmira\u2013, la Alcald\u00eda y el Humbert Gym \u2013la \u00fanica cadena de gimnasios de la ciudad\u2013. El evento se realiz\u00f3 el s\u00e1bado y entreg\u00f3 m\u00e1s de dos millones de pesos en premios.\u00a0 Mart\u00edn espera que el IMDER le entregue la misma cantidad de dinero para participar con el equipo en un torneo que se realizar\u00e1 dentro de mes y medio en Popay\u00e1n. En Colombia hay m\u00e1s de dos millones y medio de personas en situaci\u00f3n de discapacidad, suficiente para repoblar siete veces a Palmira. Aun as\u00ed, las ciudades colombianas todav\u00eda no est\u00e1n listas para acoger de forma apropiada a esta poblaci\u00f3n; m\u00e1s de 7 mil personas en condici\u00f3n de discapacidad viven en Palmira, m\u00e1s de 160 mil viven en Cali. 85 millones habitan en Am\u00e9rica Latina y buena parte de ellas lo hace en extrema pobreza. Bajo este panorama dos millones de pesos pueden no ser nada, pero para Mart\u00edn y el equipo ahora pueden serlo todo.\u00a0 Los muchachos siguen llegando al entrenamiento. Quienes viven m\u00e1s lejos, como Yani, Eduardo y Vladimir, vienen en uno de los dos buses adaptados que hay en la ciudad. Pocos lo hacen en sus carros, como Elkin y Richard; otros llegan en sus motos, a las que han puesto una tercera llanta para mantener el equilibrio, como Nelson. Mauricio, confiado y robusto, es de los pocos que se desplaza en una moto convencional. Y rodando, como se le dice a andar en silla de ruedas, llegan Mart\u00edn y otros desde los barrios cercanos.\u00a0 Nelson tiene una sonrisa t\u00edmida, un deje campesino y 45 a\u00f1os tallados en un cuerpo fornido. Baja de su moto y atraviesa la cancha saltando en su pierna izquierda.\u00a0 \u2013\u00a1\u00bfEntonces qu\u00e9, mocho?! \u2013le grita Mauricio. \u2013Bien, bien \u2013responde Nelson mientras sonr\u00ede. \u2013\u00bfY por qu\u00e9 le dice mocho? \u2013, alguien pregunta. \u2013\u00bfC\u00f3mo que por qu\u00e9? \u00bfNo ve que est\u00e1 mocho?\u2013 responde Mauricio mientras todos se r\u00eden. Poco les interesa esconder lo que son.\u00a0 Re\u00edrse de sus propias tragedias es la forma en que aprendieron a enfrentarse a los otros; pero, sobre todo, a s\u00ed mismos.\u00a0 Se cambian de ropa, algunos sujetan el tronco a una silla con una banda de velcro el\u00e1stico, aseguran sus piernas con un cintur\u00f3n y se vendan los dedos de las manos. Acomodan los cojines para no pelarse las nalgas y atan los pies a la parte baja de la silla de ruedas. Cada quien calienta a su manera. Livintong los mira y se distrae. Charla con alguien en la puerta del polideportivo. Pareciera que se olvida del silbato que cuelga de su cuello. Jaiver Castillo, un joven entrenador contratado temporalmente por el Imder, dirige el equipo cuando se aproxima un campeonato.Livintong es el antiguo entrenador, ha decidido renunciar a los contratos insostenibles de tres y seis meses con el Imder, pues considera que su trabajo con el equipo va m\u00e1s all\u00e1 de un papel con su firma. \u2013 A uno lo contratan de esa forma para cansarlo y no poderse pensionar. Luego de vencido el contrato, a uno le toca hacer campa\u00f1a pol\u00edtica para asegurar otra vez un puesto inestable. Antes usted ten\u00eda una buena hoja de vida y lo contrataban. Ahora no es as\u00ed, todo se volvi\u00f3 palanca. Yo quiero asegurar mi trabajo porque tengo capacidades, no porque otro tiene poder\u2013, me dice Livington mientras caminamos hacia su casa.\u00a0 Son reiteradas las ocasiones en que a falta de entrenador, el baile de ruedas y balones no ocurre. El equipo se dispersa y las pr\u00e1cticas quedan reducidas a un partido. A nada. Hoy Mart\u00edn asume el liderazgo dictando \u00f3rdenes con rostro alargado y estricto. \u2013Dejen la charla y empiecen a calentar \u2013le oigo gritar desde el otro lado de la cancha mientras con un trapeador seca los charcos que dej\u00f3 el aguacero de la noche anterior. Hace girar la rueda de su silla con la mano izquierda, mientras con la otra arrastra el trapeador de un lado para otro. Las cejas fruncidas y los labios apretados delatan la dificultad de la tarea. Se detiene y gira para ver qu\u00e9 est\u00e1 pasando en la cancha: sigue pendiente de que los muchachos empiecen a entrenar.\u00a0 Mauricio Garc\u00eda, el mejor encestador del pa\u00eds en los juegos nacionales del 2012, es uno de los jugadores del club que m\u00e1s critica el control de Mart\u00edn sobre los entrenamientos. \u2013Si por m\u00ed fuera yo los cojo a todos y les digo c\u00f3mo es que se entrena. Organizamos bien el tiempo y hacemos todo lo que me ense\u00f1aron en la Selecci\u00f3n Valle: calentamiento, velocidad, resistencia, ejercicios de t\u00e9cnica, gimnasio \u00a1As\u00ed es que se debe entrenar! Pero v\u00e9alo \u2013se\u00f1ala hacia la cancha\u2013, \u00e9l es el que dice c\u00f3mo se hacen las cosas ac\u00e1.\u00a0 La noche anterior, Mart\u00edn vio por televisi\u00f3n una sesi\u00f3n en la que el Senado de la Rep\u00fablica debat\u00eda sobre los derechos de las personas en situaci\u00f3n de discapacidad. Desde entonces las preocupaciones lo asaltaron: hay que empezar a gestionar un espacio para el equipo en la nueva Ciudadela Deportiva de Palmira; pero no debe olvidar que lo urgente es obtener el dinero para ir a competir a Popay\u00e1n. Ya en el entreno, Mart\u00edn hace pases y varias canastas, y aunque a veces trastabilla nunca se cae. El hombre de la cara larga parece sonre\u00edr por dentro.\u00a0 Mart\u00edn y Mauricio se disgustan durante el partido. Discuten por una jugada en la que una falta no fue bien pitada por Livintong. Pero es tarde para enojarse: son las doce y el entrenamiento termina. Los muchachos se pasan de las sillas deportivas, de ruedas anchas, inclinadas y \u00e1giles, a las que usan para rodar por su cuenta, m\u00e1s estrechas y pesadas. Durante la alcald\u00eda pasada \u2013hace ya cuatro a\u00f1os\u2013 les entregaron las sillas que siguen usando ahora. Varias llevan la pintura descascarada y en algunas se ven remiendos de soldadura, rines flojos y radios que se han ca\u00eddo por el uso. La mayor\u00eda de sillas con las que cuenta el equipo incumplen los criterios deportivos \u2013y humanos\u2013 m\u00e1s b\u00e1sicos. Por otro lado, las sillas personales son ganadas con tutelas impuestas ante Entidades Promotoras de Salud \u2013EPS\u2013, pero son pocas las que se entregan tras una primera petici\u00f3n. Algunos de los muchachos del equipo incluso le han pedido a Mart\u00edn que les presten las sillas deportivas del club cuando no tienen en qu\u00e9 m\u00e1s rodar.\u00a0 -La otra vez le prestamos una a El Indio y casi la desbarata de tanto andar en ella \u2013, recuerda Mart\u00edn con disgusto al final del entrenamiento. Eduardo Escobar, un moreno de voz suave, se cambia de camiseta, lava su cara y guarda todo en un malet\u00edn negro que carga sobre las piernas. Se asegura de tener las manos secas y se aplica crema humectante para suavizar los callos.\u00a0 \u2013Mi mujer se enoja si me siente las manos \u00e1speras, entonces prefiero cuid\u00e1rmelas.\u00a0 La dureza en el rostro de Mart\u00edn se gener\u00f3, tal vez, con los a\u00f1os. O gracias al Imder y a una negligencia tan fiera como su obstinaci\u00f3n para tramitar los recursos del equipo. Los dos atentados que le hicieron en Cali en 1990, a causa de su militancia en el movimiento M\u201319, pueden ser otro motivo de su seriedad. Integrantes de las FARC dieron con \u00e9l una tarde de marzo mientras caminaba en compa\u00f1\u00eda de un amigo. Iban rumbo a su casa cuando Mart\u00edn escuch\u00f3 los disparos. Qued\u00f3 tirado en la acera junto a su amigo, quien perdi\u00f3 la vida aunque no ten\u00eda relaci\u00f3n con grupos armados. Mart\u00edn se hizo el muerto durante algunos segundos, ignorando que dos disparos le hab\u00edan llegado a la m\u00e9dula. En abril del mismo a\u00f1o lo buscaron de nuevo, pero esta vez ninguna bala logr\u00f3 alcanzarlo.\u00a0 Aun en esta diminuta ciudad, lejos del fuego cruzado en las monta\u00f1as, la violencia se pasea con disimulo. Las negligencias del gobierno, la construcci\u00f3n poco incluyente de casas y espacios p\u00fablicos y la precariedad de las condiciones laborales son algunos de los disfraces que hoy visten y camuflan a la violencia.\u00a0 Mart\u00edn no puede ingresar con su silla de ruedas ni a la ducha de su propia casa. Se ba\u00f1a en el patio sentado en una silla rimax junto al lavadero. Su columna se ha desviado dos cent\u00edmetros y ya no puede trabajar pegando pisos, una habilidad que conserva de su pasado como obrero de construcci\u00f3n. Tras intentar de todo para revertir la dif\u00edcil situaci\u00f3n econ\u00f3mica del equipo, Mart\u00edn sabe que ni alcaldes, gerentes o empresarios se interesan por apoyar al deporte adaptado.\u00a0 \u2013Hay empresas que pueden dar la dotaci\u00f3n de un uniforme, pero la niegan \u2013me cuenta. Incluso financiar sus gastos personales le resulta dif\u00edcil.\u00a0 \u2013Hace veinte d\u00edas trabaj\u00e9 pegando un piso y, le digo sinceramente, me di cuenta que ya no puedo m\u00e1s. Mi hermano trabaja como maestro de obra en Jamund\u00ed y a veces algo me manda. Como presidente del club, Mart\u00edn no tiene sueldo. \u2013Me ganar\u00eda algo si un d\u00eda fuera a una empresa y me dieran 40 millones de pesos para el equipo, porque tendr\u00eda derecho al 5% de lo que consegu\u00ed. Pero eso no pasa, es dif\u00edcil. Yo consigo m\u00e1ximo dos millones para viajes que cuestan tres. Y si saco el 5% \u00bfqu\u00e9 queda? Si me pongo a sacar para m\u00ed, no viajamos. Por eso nunca saco, prefiero irme con todo el equipo a jugar. No hago esto para enriquecerme, sino para que nos mantengamos activos. Mart\u00edn rueda hacia su casa con una tarea clara en su mente: aun no consigue los dos millones de pesos y no falta mucho para el torneo en Popay\u00e1n. Un partido de baloncesto adaptado se juega con las mismas reglas que uno convencional: cuatro tiempos de diez minutos en los que se exige conducta deportiva, velocidad, destreza en manos y ruedas por igual, un ganador y un perdedor. Se suman varios choques y algunas ca\u00eddas que terminan con un hombre levant\u00e1ndose por su cuenta; aqu\u00ed en el polideportivo, el espect\u00e1culo goza adem\u00e1s de manos cubiertas por una grasa negra que evidencia la falta de aseo en el lugar. En cada entreno, partido y campeonato aparece el dolor del esfuerzo en los hombros, adem\u00e1s de las secuelas heredadas tras las lesiones.\u00a0 Jair es un negro carism\u00e1tico y bonach\u00f3n. A su mirada t\u00edmida la acompa\u00f1a una cicatriz que rodea el ojo izquierdo. Es de los m\u00e1s h\u00e1biles del equipo. Sus largos brazos le permiten jugar como encestador o \u2018poste\u2019, como le dicen en la jerga deportiva a su posici\u00f3n. \u00a0Lleva casi un a\u00f1o viniendo desde Pradera para entrenar con el equipo. Cuando llega al polideportivo se quita las pr\u00f3tesis vestidas con un jean ajustado y tenis blancos. Deja todo junto a las escaleras. Cambia su camiseta azul por una amarilla y holgada con la que acostumbra a entrenar. Retiradas las pr\u00f3tesis, cada mu\u00f1\u00f3n queda protegido con un vendaje duro de color cart\u00f3n. Jair se asegura a la silla y rueda hacia la cancha, siempre con una sonrisa. Trabaj\u00f3 como soldado profesional en Corinto, Cauca, una poblaci\u00f3n azotada por el conflicto armado.\u00a0 \u2013Fue durante un control de \u00e1rea. A las seis y media de la tarde, me acuerdo, que son\u00f3 un bum\u2026 me levant\u00f3 y ca\u00ed a un hueco y ya ah\u00ed mis compa\u00f1eros me empezaron a gritar que no me quedara dormido \u2013 cuenta mientras su voz tenue apaga su sonrisa.\u00a0 En la cl\u00ednica su familia estaba muy inquieta hasta que uno de los m\u00e9dicos se decidi\u00f3 a hablarle.\u00a0 La explosi\u00f3n de la mina antipersonal le dej\u00f3 una doble amputaci\u00f3n por encima de las rodillas y una pensi\u00f3n que el ej\u00e9rcito nacional le paga desde hace seis a\u00f1os. No se podr\u00eda decir que tiene suerte, pero es uno de los pocos jugadores del equipo que recibe dinero cada mes. En Palmira, el 69% de personas con discapacidad no recibe ingreso econ\u00f3mico. La cifra a nivel nacional es m\u00e1s preocupante: cerca del 81% de quienes est\u00e1n en edad productiva aseguran que su situaci\u00f3n de discapacidad ha sido el motivo principal para no ser contratadas. Pero estas cifras, aunque alarmantes, no son extra\u00f1as. La tasa de desempleo en esta poblaci\u00f3n es elevada y el acceso a servicios como educaci\u00f3n, vivienda y transporte es limitado. Se genera as\u00ed un c\u00edrculo interminable entre discapacidad y pobreza. Elkin va a un costado de la cancha, bebe de una bolsa de agua, se acerca y en medio de la charla me cuenta sobre su primer intento de comprar una casa en Palmira: plane\u00f3 todo para comprarla en el conjunto Molinos de Comfandi. Pag\u00f3 la primera cuota y exigi\u00f3 que se adaptaran los dise\u00f1os a su situaci\u00f3n. Despu\u00e9s de todo, la ley dicta que el 1% de las casas que se construyan a partir de 1990 tienen que adaptarse con rampas y habitaciones en el primer piso.\u00a0 \u2013A los seis meses me dijeron: \u2018no, no tenemos casas as\u00ed, el dise\u00f1o ya est\u00e1 hecho\u2019, y me devolvieron la plata \u2013hace una pausa con esa tranquilidad que nunca lo abandona\u2013. Es duro porque, imag\u00ednese, uno va a comprar una casa y tiene que ir a tratar con el banco. El banco le dice: \u2018usted no nos puede demostrar c\u00f3mo va a solventar el pago de las cuotas\u2019. Yo tengo facilidades porque soy pensionado, pero un discapacitado \u2018normal\u2019 no. \u00bfQui\u00e9n tiene trabajo serio aqu\u00ed en el equipo? Nadie. Jair y yo somos pensionados, pero de resto nadie tiene trabajo fijo. Todos son rebuscadores. Aqu\u00ed el deporte deber\u00eda ser un trabajo. Al equipo se le brinda un apoyo al deportista de 400 mil pesos al mes, pero es para todo el grupo. Esto deja a cada integrante con $30.000 mensuales. \u2013As\u00ed no se puede. Livintong lanza el bal\u00f3n, dos manos se extienden en el aire y lo dejan a la deriva. Mauricio se adelanta rodando, recibe el pase, la cancha se le acaba y lo lanza hacia atr\u00e1s esperando que alguien de su equipo gane el sorteo de la ca\u00edda. Cristian lo agarra con movimientos nerviosos. Avanza. Lanza. \u00a1Encesta! \u2013\u00a1Braaaaaavo! \u2013\u00a1Esa es, nuevo! \u2013\u00a1As\u00ed es, pelao!\u00a0 El j\u00fabilo en la cancha es tremendo. Ambos equipos celebran. Compa\u00f1eros y rivales se acercan para darle un espaldarazo y saludarlo. Le pregunto si fue su primer punto en lo poco que lleva entrenando con el equipo.\u00a0 \u2013No, fue el segundo \u2013 me dice sonriendo con timidez. Sus piernas no paran de temblar. La lesi\u00f3n en su m\u00e9dula hace que el cerebro siga enviando est\u00edmulos que le producen movimientos involuntarios. Al bajarse de la silla, despu\u00e9s de un partido, quienes sufren de contracciones intentan controlar con las manos los peque\u00f1os saltitos que dan sus extremidades inferiores. Cristian tiene 18 a\u00f1os. Dos en situaci\u00f3n de discapacidad. Hace dos meses viene a los entrenamientos con Carlos Cardona, un concejal de Pradera. Fue un s\u00e1bado de rumba. Luego de ba\u00f1arse y ponerse su mejor ropa, Cristian se para frente al espejo y se cuelga unas candongas doradas. Toma las llaves de su casa, saca la bicicleta y desde la puerta le dice a su mam\u00e1 que llegar\u00e1 tarde. Junto a un amigo recorre las calles de su barrio en una bicicleta que ha ido armando de a poco. \u2013Era una bicicleta con caja ancha. Ten\u00eda las barras y unas llantas bien \u00e1speras. Freno de disco. Estaba calidosa. Al llegar a la rumba en las afueras de Pradera, varios amigos lo saludan. Despu\u00e9s de unas horas la m\u00fasica se detiene por un momento, hay silencio\u2026 No se ha tomado un solo trago, pero Crisitan siente un fr\u00edo desliz\u00e1ndose desde la nuca hasta su cintura. Todo se nubla. Un impacto le aturde los o\u00eddos. Est\u00e1 tirado en el piso y ya no ve su bicicleta. Un hombre guarda el arma y se marcha tranquilo. Trastabillando, los hombres logran prender la moto. Suben a Cristian y lo acomodan, pero su cuerpo se desploma. La moto arranca y a menos de media cuadra la llanta trasera se desliza. Tendido en el suelo su mano derecha queda bajo el exhosto y la parte frontal de sus dedos se calcina.\u00a0 \u2013Al man lo cogieron all\u00e1 en el Bolo hace como un mes. Yo m\u00e1s o menos lo conoc\u00eda. Despu\u00e9s de un tiempo me lo mostraron en fotos. Cuando nos dijeron que lo capturaron fui y puse la demanda. \u00c9l era un \u2018duro\u2019. A cualquiera le pegaba tiros. As\u00ed mat\u00f3 mucha gente. Es m\u00e1s, a otro lo dej\u00f3 inv\u00e1lido de mera alegr\u00eda.\u00a0 Cristian despierta en el hospital de Pradera y lo \u00fanico que puede mover es la cabeza. A su derecha hay dos polic\u00edas que le hacen preguntas de rutina y luego se marchan. Est\u00e1 amarrado con una correa a la camilla. No entiende qu\u00e9 pasa. Su madre se le acerca, guarda silencio. Horas m\u00e1s tarde es remitido a un hospital en Cali donde se entera que no volver\u00e1 a caminar.\u00a0 Pasa un mes y medio internado y lo \u00fanico que le interesa es volver a su casa, a su barrio, para estar con sus amigos. Hoy, dos a\u00f1os despu\u00e9s del accidente, Cristian se sienta fuera de su casa a ver la gente pase\u00e1ndose en las noches. Cuando reci\u00e9n sali\u00f3 del hospital muchos conocidos fueron a visitarle. Hoy muy pocos amigos pasan por su casa. Es un joven t\u00edmido. Muchas de sus respuestas se limitan a un s\u00ed o un no. En casa conoci\u00f3 a su novia, una muchachita p\u00e1lida y callada de 16 a\u00f1os que su primo le present\u00f3. Llevan un a\u00f1o viviendo juntos. Ella lo acompa\u00f1a a cada entrenamiento. Siempre ha estado ah\u00ed, a su lado. *** Carlos Cardona va a empezar su calentamiento. Se quita un chaleco caf\u00e9 en el que se lee: \u201cLey 1618 para la inclusi\u00f3n de personas en situaci\u00f3n de discapacidad\u201d. Desde hace dos meses practica con el club Te ayudamos como parte de un proyecto para conformar un equipo propio en su municipio. Trae con \u00e9l a Cristian y Baltasar, los dos primeros pilares de un club que, al parecer, se consolidar\u00e1 muy pronto. El nombre del negocio que lo impuls\u00f3 en su natal Pradera cuenta con cierta iron\u00eda el episodio que marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s en su vida. El 14 de marzo de 2011 Carlos Cardona estaba en su tienda El l\u00edder, por esos d\u00edas su campa\u00f1a al concejo de Pradera empezaba a sonar con fuerza. Buscaba impulsar procesos de cambio en las vidas de j\u00f3venes que ve\u00edan en la delincuencia una posibilidad de sustento. Pero la primera gran transformaci\u00f3n de su carrera pol\u00edtica la vivi\u00f3 en carne propia.\u00a0 \u2013A eso de las ocho y media de la noche llegaron dos tipos diciendo \u201cCarlos Cardona, aqu\u00ed le mandaron\u201d, y me encendieron a plomo. Me pegaron nueve tiros. Le debo la vida a mi hijo, un muchacho de 15 a\u00f1os que sali\u00f3 en mi defensa, cogiendo mi rev\u00f3lver de dotaci\u00f3n y encendi\u00e9ndose a bala con los sicarios \u2013, narra como si de una entrevista radial se tratara. Herido de gravedad, fue trasladado hasta el hospital San Vicente de Pa\u00fal de Palmira. \u2013All\u00ed fui v\u00edctima del paseo de la muerte, como le dicen: me hicieron perder tiempo dici\u00e9ndome que no hab\u00eda m\u00e9dicos, que no estaba el especialista que necesitaba\u2026 me pusieron a dar vueltas para no atenderme. Debido a que no reaccionaba, los m\u00e9dicos de la Cl\u00ednica Valle del Lili decidieron amputarle la pierna izquierda. Qui\u00e9n sabe lo que habr\u00eda ocurrido con su pierna si no hubiera pasado por tres cl\u00ednicas antes de esa.\u00a0 \u2013Me demor\u00e9 15 o 20 d\u00edas en saberlo. El momento en el que uno se da cuenta de eso es muy triste porque toda la vida he sido deportista, me ha gustado mucho el f\u00fatbol.Luego de un par de meses regres\u00e9 a Pradera y a los tres meses de volver qued\u00e9 elegido concejal con 513 votos. Y ah\u00ed vamos. El concejal ha conseguido en menos de dos a\u00f1os cinco sillas de ruedas y 20 millones de pesos con su gesti\u00f3n, todo un avance dentro de los ritmos habituales del deporte adaptado en Colombia. Pero incluso \u00e9l sabe que esto no es suficiente.\u00a0 \u2013El Estado crea las herramientas y trata de ocultarlas. A la ley 1618 de febrero 27 del 2013 muy pocos la conocemos. Hecha la ley, hecha la trampa. Yo pienso que tiene que d\u00e1rsele la suficiente difusi\u00f3n para que Colombia sepa que hay una ley que ampara a su poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de discapacidad. Por ejemplo, las empresas privadas deben tener entre el total de su planta de empleados un 10% en situaci\u00f3n de discapacidad. Pero nadie lo sabe. A la hora de rodar, brincar o driblar el concejal es poco \u00e1gil. Su sobrepeso es su gran impedimento; pero basta con que m\u00e1s de cinco personas se re\u00fanan a su alrededor para que su discurso emerja y convenza.\u00a0 Su rostro, gordo y achatado, reserva algo.\u00a0 \u2013A veces voy por la calle y se me arrima un ni\u00f1o a preguntarme: \u201cAy, \u00bfa usted qu\u00e9 le pas\u00f3?\u201d. \u201cMe mordi\u00f3 un perro\u201d, le respondo. \u201c\u00bfY eso duele?\u201d. \u201cS\u00ed, papito, duele mucho\u201d. No veo por qu\u00e9 hay que contarle a un ni\u00f1o el horror por el que uno pas\u00f3. Podemos mostrar las cosas desde un camino diferente. Con seis meses de nacido H\u00e9ctor Fabio Erazo, El Indio, contrajo poliomielitis, una enfermedad que afecta el sistema nervioso y destruye las neuronas motoras de los m\u00fasculos. Sus piernas no conocieron los saltos de la infancia, pero El Indio siempre sonr\u00ede como si fuera un ni\u00f1o. \u2013Si hubiera tenido dinero hoy ser\u00eda un vegetal en un rinc\u00f3n. Pero no, yo mismo me rehabilit\u00e9 y sal\u00ed adelante. Mi pap\u00e1 me hizo unas muletas cuando ten\u00eda 6 a\u00f1os, si no yo no hubiera andado tanto. Su tronco y brazos gruesos contrastan con sus diminutas piernas. Siente el calor del mediod\u00eda y envuelve su cabeza en una camiseta blanca. Vamos a cruzar la calle pero el flujo de los autos no da espacio. \u2013Ojo nos coge un carro y quedamos inv\u00e1lidos \u2013, me advierte mientras se r\u00ede. Adivinar cu\u00e1l es la silla con la que entrena es cuesti\u00f3n de conocerlo.\u00a0 \u2013M\u00edrela bien y se da cuenta de qui\u00e9n es: est\u00e1 soldada por todos lados, le falta pintura y es como para alguien bien grande \u2013, me dice Livintong mientras saca las sillas de la bodega.\u00a0 \u2013Es del indio \u2013le respondo.\u00a0 \u2013\u00bfSi ve que no hay necesidad de pensarlo mucho? Las sillas se parecen al due\u00f1o. En un costado lleva un sticker de un indio piel roja que con unos kilos m\u00e1s, y algunas plumas menos, ser\u00eda su versi\u00f3n en caricatura. El indio la us\u00f3 durante un tiempo para andar la calle y la devolvi\u00f3 remendada, claro, por \u00e9l mismo.\u00a0 Es un rebuscador de tiempo completo, un hombre que a sus 53 a\u00f1os no se cansa de la calle.\u00a0 \u2013Nosotros \u00e9ramos once hermanos y ten\u00edamos un pap\u00e1 que dec\u00eda: \u201cel que cumpla 18 a\u00f1os se va de la casa porque yo no voy a mantener a nadie gratis\u201d. Yo pensaba siempre en eso. Entonces cuando ten\u00eda 16 a\u00f1os me fui para Medell\u00edn, luego para la costa, la Guajira\u2026 y as\u00ed anduve en muchas partes del pa\u00eds. Me volv\u00ed un andariego. Aprend\u00ed mucho de la calle: a no coger vicios, a conocer a la gente y, sobre todo, a trabajar. Su silla personal cost\u00f3 cincuenta mil pesos, lo que bien podr\u00eda valer el repuesto de una nueva. La consigui\u00f3 de segunda, faltando una semana para la Tercera Media Marat\u00f3n de Palmira, en la que quer\u00eda participar como fuera; pero la silla necesitaba algunos arreglos. Encerrado en su casa se prometi\u00f3 que la tendr\u00eda lista para correr por el centro de la ciudad como en su juventud. A los 20 a\u00f1os aprendi\u00f3 a soldar en una f\u00e1brica de sillas de ruedas y trabaj\u00f3 15 a\u00f1os en una importante industria metal\u00fargica de la ciudad.\u00a0 Su suegra acostumbraba a decirle que su hija morir\u00eda de hambre viviendo con un minusv\u00e1lido como \u00e9l. El indio siempre le rest\u00f3 importancia. \u2013La mam\u00e1 de mi mujer era ciega. No me pod\u00eda ni ver \u2013me dice mientras frena su silla en medio de un ataque de risa\u2013. Esa se\u00f1ora me odiaba porque yo era discapacitado. Le dec\u00eda a la hija: \u201cvas a tener unos monstruos con ese se\u00f1or\u201d. Sabe arreglar zapatos, arma y vende sillas de ruedas, arregla relojes\u2026 \u2013De eso vivo, de todo.\u00a0 Caminamos un tramo m\u00e1s bajo el sol inmisericorde del medio d\u00eda. El indio rueda como si nada mientras yo camino con dificultad. \u2013Ahora vivo solo, porque cuando ten\u00eda a mis hijos s\u00ed era duro. Pero ya los crie, ya qu\u00e9 hijuepuchas \u2013se adelanta para poder subir a un and\u00e9n antes de que un sem\u00e1foro se ponga en verde y lo embista alg\u00fan carro\u2013. Antes me tocaba levantarme a las cuatro de la ma\u00f1ana, entraba a un taller a las seis y sal\u00eda a las dos de la tarde. Aprend\u00ed a trabajar maquinaria agr\u00edcola, hasta que se me present\u00f3 la oportunidad de ser taxista, y fui a Bogot\u00e1 y Medell\u00edn en mi taxi. Es curioso porque muchas personas normales no han hecho lo que yo he hecho. Yo me siento bien. Las suelas de mis zapatos hierven y no quiero pensar en c\u00f3mo lo har\u00e1 el caucho de las ruedas que H\u00e9ctor desliza por sus manos. Hoy me siento como el verdadero discapacitado junto a este hombre. *** Las diferencias entre los integrantes del grupo se marcan por su forma de vida, aunque compartan algunas causas de discapacidad. En el registro colombiano para la localizaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de personas con discapacidad se dice que el 68,3% de las situaciones se deben a enfermedades como la polio, alteraciones gen\u00e9ticas y complicaciones durante el embarazo o el parto; \u00a0las siguientes causas m\u00e1s frecuentes son accidentes, en su mayor\u00eda de tr\u00e1nsito o de trabajo, con el 16,9%. La violencia \u2013ya sea por delincuencia com\u00fan o conflicto armado\u2013 ha generado s\u00f3lo el 2,9% de las discapacidades. Sin embargo, en este equipo de 15 personas, se plasma la absurda efectividad de las minas antipersona y la sentencia muda de las balas. La pr\u00e1ctica del baloncesto adaptado genera dolores en la espalda, espasmos que hacen temblar las piernas o sensaci\u00f3n de vac\u00edo en el est\u00f3mago. Pero los muchachos saben que el malestar tambi\u00e9n es alivio. Practicar un deporte es fundamental para ellos. Tras las lesiones, cuerpo y mente deben sincronizarse para superar y aprender a convivir con los cambios. Vencer los miedos en el momento de desplazarse, conocer las capacidades propias y superar las barreras que impone el entorno, son algunos beneficios que ofrece el deporte.\u00a0 Sin embargo, menos del 6% de las personas en condici\u00f3n de discapacidad en el pa\u00eds practican actividades deportivas o recreativas. Y aunque todos quisieran hacerlo, no existir\u00edan las condiciones necesarias. En el equipo, por ejemplo, si una persona externa quiere ingresar, por m\u00e1s que el club est\u00e9 dispuesto a recibirla, no hay sillas disponibles para jugar. Las m\u00e1s antiguas ya est\u00e1n obsoletas y las m\u00e1s recientes est\u00e1n asignadas. Esperanzarse en el presupuesto de la alcald\u00eda o del Imder para adquirir sillas nuevas es una utop\u00eda. Es mediod\u00eda y afuera del colegio Humberto Raffo Rivera de Palmira los estudiantes esperan a ser recogidos. Richard, un joven de 15 a\u00f1os, espera en una silla de ruedas a su mam\u00e1. Sus compa\u00f1eros corren cerca de \u00e9l; algunos se burlan, pero Richard se contiene. Alguien ha llamado su atenci\u00f3n. Se acerca y lo sigue con la mirada. Un hombre que podr\u00eda ser su pap\u00e1 viene tambi\u00e9n en silla de ruedas. Por fin ve\u00eda a alguien como \u00e9l.\u00a0 Un d\u00eda de entrenamiento, H\u00e9ctor Fabio le dijo que ser\u00eda Selecci\u00f3n Colombia. Pero el chico nunca le prest\u00f3 mucha atenci\u00f3n, pues desde el incidente que sufri\u00f3, su confianza se vio seriamente afectada.\u00a0 \u2013Acab\u00e1bamos de comprar la moto, una Yamaha 175. Ven\u00edamos de visitar a mi t\u00eda en Pradera, cuando vimos a unos tipos sospechosos en la carretera y mi pap\u00e1 empez\u00f3 a acelerar. Al ver que no nos pod\u00edan alcanzar comenzaron a disparar. Lo hicieron muchas veces y yo solo escuchaba las detonaciones. Ni siquiera sent\u00ed el impacto. El que recibi\u00f3 la mayor\u00eda de disparos fue mi hermano Henri, \u00e9l iba atr\u00e1s, yo en la mitad y mi pap\u00e1 manejando. A Henri le tocaron cuatro disparos en la espalda y uno de ellos lo traspas\u00f3 y se me incrust\u00f3 en una v\u00e9rtebra. Mi pap\u00e1 nunca par\u00f3, nunca nos ca\u00edmos hasta que llegamos a la entrada de Palmira. Ah\u00ed mi hermano se desmay\u00f3 y mi pap\u00e1 me pregunt\u00f3 si me pod\u00eda bajar de la moto. Pero no pude. Desde ese momento perd\u00ed la movilidad en las piernas, no pude sostenerme m\u00e1s. Ese d\u00eda escuch\u00e9 las \u00faltimas palabras de mi hermano. Fue muy duro, ese fue el \u00faltimo d\u00eda que lo vi. Richard vive desde los siete a\u00f1os con una lesi\u00f3n que le impide el movimiento de las piernas. Detestaba que sus compa\u00f1eros de colegio le dijeran postrado o paral\u00edtico, o verlos jugar mientras \u00e9l se quedaba en el sal\u00f3n. Algunas veces no entr\u00f3 a clase porque el aula quedaba en el segundo piso del colegio y no le ayudaban a subir. Se cuestionaba todo el tiempo, pero aprendi\u00f3 a no dejarse afectar por las palabras de otros. Despu\u00e9s de casi tres a\u00f1os entrenando fue convocado para la Selecci\u00f3n Colombia de baloncesto adaptado. Ahora luce seguro de s\u00ed mismo. El equipo llega a la ciudad de Popay\u00e1n el mi\u00e9rcoles en la ma\u00f1ana. El Campamento Polideportivo organizado por la Federaci\u00f3n Colombiana de Deportes para Personas con Discapacidad F\u00edsica es el motivo del viaje. Las calles del centro est\u00e1n siendo reconstruidas. La fachada y la puerta principal del hotel tambi\u00e9n est\u00e1n intervenidas, as\u00ed que los muchachos ingresan por una puerta de emergencia por la que no cabe una silla de ruedas.Algunos tienen que quitarle una rueda a la silla para entrar. El hotel es de una sola planta, lo que facilita el acceso y la movilidad de los muchachos. Como llegan antes que el resto de equipos invitados, escogen las habitaciones m\u00e1s grandes y c\u00f3modas. Se instalan por grupos de tres o cuatro, procurando intercalarse entre los que tienen mayor y menor movilidad para as\u00ed poder colaborarse ente s\u00ed. Para las personas con movilidad reducida es indispensable el acceso a ba\u00f1os adaptados, rampas de acceso, puertas amplias, zonas de circulaci\u00f3n y espacios internos que garanticen su seguridad e independencia. Para ello, el Congreso cre\u00f3 en el 2013 la ley estatutaria 1618, que reglamenta el pleno ejercicio de los derechos de las personas con discapacidad. Exige a las entidades p\u00fablicas y privadas el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de condiciones de acceso para esta poblaci\u00f3n.\u00a0\u00a0 El principal problema que enfrentan las personas con discapacidad es que la ley provee un plazo de diez a\u00f1os para mejorar en un 80%, como m\u00ednimo, los niveles de accesibilidad en las construcciones viejas; mientras que las nuevas construcciones no se ven directamente afectadas por estas directrices. Si bien el hotel de una sola planta facilita la movilidad, los ba\u00f1os no est\u00e1n adaptados, no tienen barandas y son estrechos. \u2013Tenemos dos sillas rimax en el ba\u00f1o de la habitaci\u00f3n, una la usamos para apoyarnos y pasarnos a la otra que est\u00e1 dentro de la ducha y as\u00ed poder ba\u00f1arnos-, me cuenta Vladimir.\u00a0 La sede del campamento es el Complejo Deportivo de Popay\u00e1n, construido en el a\u00f1o 2012 para los juegos nacionales. El Imder Palmira neg\u00f3 los dos millones de pesos que el equipo necesitaba, as\u00ed que pidieron dinero prestado para el viaje y lo pagar\u00e1n a cuotas con el subsidio la Alcald\u00eda les da como reconocimiento al deporte. Ya no contar\u00e1n ni siquiera con los $30.000 mensuales.\u00a0 Tras la inauguraci\u00f3n del campeonato se aproxima el segundo partido. Suenan pitos y barras. La grader\u00eda del lado derecho est\u00e1 llena. El sol se ha ido y hace bastante fr\u00edo. Son las 6:30 de la tarde. Palmira enfrentar\u00e1 a Popay\u00e1n en un cl\u00e1sico del suroccidente colombiano. \u2013Este partido es muy parejo, as\u00ed que pilas \u2013, oigo que le dice la \u00e1rbitro a sus jueces de l\u00ednea.\u00a0 Los entrenadores alientan a sus equipos. Los jugadores se muestran seguros. Aunque se conocen de partidos anteriores y\u00a0 han creado lazos de amistad, es la hora del juego y cada uno buscar\u00e1 que el nombre de su ciudad sea recordado.\u00a0 Una sensaci\u00f3n de vac\u00edo inunda los est\u00f3magos. Es el primer partido del campeonato para Palmira. Las miradas se concentran. Suena el pito largo, el bal\u00f3n vuela y parece lento al bajar. Dos pares de brazos se cruzan y el bal\u00f3n lo toma Palmira. Se dirigen al espacio de Popay\u00e1n, pero r\u00e1pidamente el contrincante lo recupera. Todos ruedan hacia el lado contrario. Un pase corto cerca del \u00e1rea es recibido por un payan\u00e9s alto y de pelo oscuro. Jair intenta bloquear con una pantalla a los contrincantes, pero son muy \u00e1giles. Posici\u00f3n lateral, lance y\u2026 cesta para Popay\u00e1n. Los gritos llenan el coliseo menor y la cara de los palmiranos se torna seria. Son dos puntos para Popay\u00e1n, cero para Palmira.\u00a0 El jugador n\u00famero 5 de Popay\u00e1n toma el bal\u00f3n y los palmiranos parecen darle paso como a uno de los suyos. Dos, cuatro, seis puntos para los payaneses. \u00bfCu\u00e1ntos m\u00e1s?\u00a0 \u2013\u00a1Qu\u00e9 hubo, muchachos! \u2013alega Jaiver desde un costado de la cancha. Seis a dos.\u00a0 La banca del equipo se mueve. Yani es reemplazado por Elkin. Jaiver y Livintong caminan de un lado para otro. \u2013\u00a1C\u00fabranle los espacios, c\u00fabran..! Ese 5 nos va a dejar el roto \u2013me dice Jaiver desesperado. Diez a dos.\u00a0 \u2013Hermano, es que si le dejan los espacios y no hacen las pantallas, \u00bfc\u00f3mo quieren que ganemos? \u2013murmura Livintong. Da unos pasos y aproxima las manos a su cara para gritar: \u2013\u00a1Cogelo ah\u00ed, ah\u00ed! Diecis\u00e9is a dos. Los entrenadores tratan de calmar a los muchachos en la banca. Creen tener con qu\u00e9 revertir el marcador. A sus espaldas, el 5 de Popay\u00e1n, un hombre de unos 47 a\u00f1os, trigue\u00f1o y espigado, lanza y hace su d\u00e9cima cesta. El partido termina. Cuarenta puntos para Popay\u00e1n, diez para Palmira. Quedaron campeones a nivel nacional en 2012 y en los juegos departamentales de 2013, pero en este campamento de fogueo quedaron en el pen\u00faltimo lugar. Sin pena, sin gloria, y ahora sin un lugar d\u00f3nde entrenar. *** D\u00edas despu\u00e9s, una carta de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del barrio El Prado le notifica al equipo que el contrato con el polideportivo se ha vencido. Deben buscar otro lugar para entrenar. Aunque la Ciudadela Deportiva de Palmira fue inaugurada hace poco, no hay lugar para ellos, pues \u2013seg\u00fan les ha notificado el Imder\u2013 no cuenta con bodegas para guardar las sillas ni condiciones en las canchas para que puedan rodar. \u2013Por esta \u00e9poca del a\u00f1o hay muchos eventos y no podemos desacomodar todo \u2013dice Pedro Jos\u00e9 Mart\u00ednez, coordinador de deportes del Imder Palmira. ***\u00a0 Un a\u00f1o y medio despu\u00e9s del desafortunado partido en Popay\u00e1n, el equipo consigue entrenar con mayor frecuencia en la Ciudadela Deportiva de Palmira. A pesar de las dificultades que se mantienen al pedir apoyo al IMDER o la Alcald\u00eda Municipal de Palmira, el equipo logr\u00f3 viajar en 2015 al Campeonato Nacional de Interclubes, donde ocuparon el tercer lugar y a los juegos departamentales, donde quedaron en el segundo puesto.\u00a0 No todos los integrantes del equipo que participaron con sus historias en este reportaje siguen entrenando. Richard, por ejemplo, vive en Cali y ha conseguido un mejor trabajo como profesor. Otros, como Vladimir, han visto decaer su salud al no recuperarse de las peladuras o escaras en sus piernas. Pronto tendr\u00e1 una cirug\u00eda donde le tratar\u00e1n una hernia.\u00a0 A su vez, se han unido nuevos deportistas. El n\u00famero de integrantes del equipo aument\u00f3 y ahora hay entre ellos una mujer. Mart\u00edn sigue como presidente del equipo por tercer periodo consecutivo, pues nadie se le mide a andar detr\u00e1s de los alcaldes o del IMDER exigiendo los apoyos. Adem\u00e1s tienen un nuevo entrenador, Jos\u00e9 Chiquito, Licenciado en Educaci\u00f3n F\u00edsica y especializado en baloncesto, y aunque lo contratan cada tres meses, durante el \u00faltimo a\u00f1o han tenido continuidad con \u00e9l.\u00a0 Escuela de Comunicaci\u00f3n Social  \r\nUniversidad del Valle    \r\nCali, Colombia   \r\n\u00a9 2020", "contenido_auxiliar": "", "medio": "univalle", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Cali", "nombre_medio": "ciudad vaga", "universidad": "univalle"}
]