[
{"link": "https://umcentral.umanizales.edu.co/index.php/2020/09/24/cre-ser-estrategia-que-ayuda-a-ninos-y-ninas-del-eje-cafetero-victimas-del-conflicto-armado/", "titulo": "Cre-Ser: estrategia que ayuda a ni\u00f1os y ni\u00f1as del Eje Cafetero v\u00edctimas del conflicto armado", "fecha": "24 septiembre, 2020", "contenido": "La Unidad para las V\u00edctimas del Conflicto, a trav\u00e9s de la virtualidad, les brindar\u00e1 a los ni\u00f1os y ni\u00f1as v\u00edctimas del conflicto armado que tienen destinados en una fiducia sus recursos de indemnizaci\u00f3n, herramientas y medios emocionales que favorezcan la autoestima, el reconocimiento y el empoderamiento. Esto se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de la estrategia Cre-Ser. Estefan\u00eda Mart\u00ednez Mar\u00edn, profesional psicosocial de la Unidad, expres\u00f3 en El Matutino de Umfm que con esta estrategia se busca reforzar el proyecto de vida y aterrizar un poco las metas de estos j\u00f3venes. Agreg\u00f3 que la intenci\u00f3n es que los recursos de indemnizaci\u00f3n correspondientes, los puedan invertir de manera adecuada al cumplir su mayor\u00eda de edad. Escuche la nota completa en el siguiente podcast Camila Espinosa Aristiz\u00e1bal y Sebasti\u00e1n Ruiz Hern\u00e1ndez   \u00b7 ", "contenido_auxiliar": "Periodistas: ", "medio": "universidadManizales", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Manizales", "nombre_medio": "um central", "universidad": "universidad de Manizales"},
{"link": "https://umcentral.umanizales.edu.co/index.php/2020/05/25/la-desaparicion-forzada-de-la-comunidad-lgbt-en-el-conflicto-armado/", "titulo": "La desaparici\u00f3n forzada de la comunidad LGBT en el conflicto armado", "fecha": "25 mayo, 2020", "contenido": "\u201cTotoniel, \u00bfsi usted es hombre por qu\u00e9 se pinta?le dec\u00eda mi hijo, Andr\u00e9s Felipe y \u00e9l le respond\u00eda: \u2018Andr\u00e9s, nunca lo vaya a hacer, cuando est\u00e9 grande le explicar\u00e9\u2019. \u00c9l dec\u00eda que era gay, que le gustaban los hombres, que naci\u00f3 as\u00ed. Nunca fue violado, nunca fue manoseado, \u00e9l naci\u00f3 as\u00ed. A veces se maquillaba y se pon\u00eda una espumita en la cola, manten\u00eda en shorts de jean corticos en la casa\u201d.  Preguntas como esta, hechas por el hijo de Yolanda, una de sus mejores amigas, las tuvo que enfrentar muchas veces Jos\u00e9 Ottoniel Galvis, natural de Victoria y una de las primeras personas que asumi\u00f3 de frente una lucha dif\u00edcil en un pueblo: reconocerse como integrante de la comunidad de Lesbianas, Gays, Bisexuales, personas Transg\u00e9nero e Intersexuales  . Seg\u00fan la ONG  , la orientaci\u00f3n sexual se refiere al sentimiento de atracci\u00f3n afectiva, emocional o sexual de una persona hacia otra de su mismo g\u00e9nero (hombres gais y mujeres lesbianas), del g\u00e9nero opuesto (heterosexuales) o de ambos (personas bisexuales). La identidad sexual autorreconocida tiene que ver con aquellas personas que se asumen de manera aut\u00f3noma como lesbiana, gay, bisexual o trans. Yorladis, prima de la Ottoniel comenta:\u201d\u00c9l era una persona muy ch\u00e9vere, \u00e9l no se met\u00eda con nadie, lo \u00fanico malo en ese tiempo era que era gay. Hay muchas versiones del porqu\u00e9 se lo llevaron, supuestamente que \u00e9l hab\u00eda hecho algo feo en Manzanares, cosa que yo no creo. Lo otro era que porque \u00e9l conoc\u00eda muchos secretos de ac\u00e1 del pueblo de personas importantes. Entonces, porque sab\u00eda mucho, lo mandaron a matar\u201d. La fecha exacta de la desaparici\u00f3n de Conga y la edad que ten\u00eda en ese entonces no es muy clara para sus amigas y familiares, sin embargo, Beatriz dice que fue aproximadamente el 30 de abril del 2002, cuando \u00e9l ten\u00eda 33. Ottoniel Galvis, creci\u00f3 en una familia de bajos recursos en el barrio Pueblo Nuevo, un sector de Victoria ubicado en la salida que lleva a los viajeros hacia Honda. Su familia cuenta que quien hizo las veces de madre, en realidad era su mam\u00e1 adoptiva, pues fue regalado por una trabajadora sexual en sus primeros a\u00f1os, luego lo recibi\u00f3 Nelly, pero finalmente fue criado por la abuela Abdulia. Se dice que Otto estudi\u00f3 hasta aproximadamente segundo o tercero de primaria en la escuela de su barrio. A partir de ese momento se le conocer\u00eda como Conga, pues bail\u00f3 e hizo suya la canci\u00f3n hom\u00f3nima de la banda Miami Sound Machine, que en la voz de Gloria Estefan recorri\u00f3 el mundo. Durante su adolescencia y juventud se dedic\u00f3 a criar pollos de engorde, hizo las veces de administrador del prost\u00edbulo del pueblo o \u201cchongo\u201d, como se le conoce a este tipo de negocios en la zona; fue estilista y hasta le\u00eda el tabaco. Beatriz, otra de las amigas que habl\u00f3 con Conga la noche de su desaparici\u00f3n cuenta: \u201cEse d\u00eda le ped\u00ed que me acompa\u00f1ara hasta mi casa porque ya estaba oscuro, pero fue no hasta all\u00e1, sino hasta donde los Holguines. Le dije que terminara de acompa\u00f1arme, pero dijo que no, que ten\u00eda una cita, se ri\u00f3 y se devolvi\u00f3 para Pueblo Nuevo\u201d. Aunque versiones posteriores a su desaparici\u00f3n le atribuyeron la venta de estupefacientes, varias fuentes que lo conocieron y que no se atreven a dar su nombre niegan que se dedicara a este tipo de actividades il\u00edcitas. Algunos anotan que Conga, en su condici\u00f3n de homosexual, se convirti\u00f3 en una persona molesta para ciertos sectores, pues se rumora que hay algunos hombres que sostuvieron relaciones sexuales o afectivas con \u00e9l y que tem\u00edan ser \u201cdescubiertos\u201d por la sociedad. Seg\u00fan el informe preliminar del proyecto   de la Universidad de Caldas, la Universidad Nacional y el Observatorio de G\u00e9nero y Sexualidades, la violencia que sufre este tipo de poblaci\u00f3n est\u00e1 hist\u00f3ricamente anclada a los municipios y lo que hizo el conflicto fue incrementarla. Yolanda tambi\u00e9n afirma: \u201cUnos d\u00edas antes, me hab\u00eda dicho que \u00e9l cumpl\u00eda a\u00f1os y que nunca le hab\u00edan regalado nada, entonces yo fui y le regal\u00e9 un b\u00f3xer, se puso feliz. La \u00faltima noche que lo vi me dijo que los ten\u00eda puestos. Luego, como a eso de las nueve de la noche lleg\u00f3 una se\u00f1ora gritando \u2018\u00a1Yolanda, se llevaron a Conga!\u2019, lleg\u00f3 un carro y se lo llevaron, Juancho vio. \u00c9l coloc\u00f3 los pies para que no lo subieran en la camioneta, pero le pegaron, lo montaron y se lo llevaron\u201d. Mientras menciona esto, lamenta: \u201cYa pens\u00e1bamos nosotros que nunca m\u00e1s lo volver\u00edamos a ver\u201d. La revista Noche y Niebla del Centro de Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n Popular (CINEP), en su informe de caso tipo #3, anota que \u201cLa   es una pr\u00e1ctica ejercida por   y/o por particulares que act\u00faan con su complicidad, dentro de  , y est\u00e1 orientada a perseguir a quienes consideren su enemigo, borrando las evidencias de esa   y de ese  \u201c. Para \u00c1ngela Mar\u00eda Forigua, profesional en Gobierno y Relaciones Internacionales de la Universidad Externado, y enlace de Planeaci\u00f3n Estrat\u00e9gica y Cooperaci\u00f3n Internacional de la estrategia de comunicaci\u00f3n del  , \u201cEs claro que esta pr\u00e1ctica fue desarrollada por todos los    , pero las cifras muestran que los   fueron los  , pues buscaban   en los  para  . En el auge del   se volvi\u00f3 com\u00fan escuchar en los  : esa gente se lo lleva a uno y no se vuelve a saber nada\u201d.\u00a0  Forigua, adem\u00e1s afirma: \u201cDentro de la pr\u00e1ctica de infundir terror y demostrar qui\u00e9n era el m\u00e1s fuerte, la   tuvo un principal \u00e9nfasis en los   y en todo lo que representara lo opuesto a lo que era el deber ser para ciertos actores,  . As\u00ed se mandaba el mensaje de qu\u00e9 est\u00e1 bien y qu\u00e9 no, de qu\u00e9 forma les conven\u00eda actuar y de cu\u00e1l no\u201d. Yorladis, Profundamente conmovida cuenta: \u201cPara m\u00ed fue muy duro, siempre lo he dicho, \u00e9l no se lo merec\u00eda. Listo, que lo hubieran dejado ah\u00ed tirado, uno dice bueno lo vamos a enterrar; pero sin saberse qu\u00e9 le hicieron, porque a mi t\u00eda le dijeron que a \u00e9l lo amarraron, le echaron parafina\u2026 \u00c9l era una persona buena gente, no se met\u00eda con nadie. Lo m\u00e1s triste de todo es que esa noche hubo dos personas del pueblo, que lo conoc\u00edan de toda la vida, involucradas en el hecho\u201d.  A\u00f1os despu\u00e9s, a la familia lleg\u00f3 la informaci\u00f3n de que luego de ser montado en la camioneta, fue llevado rumbo a Mariquita, por una v\u00eda destapada conocida como La Trocha, hacia el balneario Camelias, que los paramilitares hab\u00edan tomado como base de operaciones. All\u00ed fue desnudado, insultado por su condici\u00f3n sexual, torturado, quemado vivo y su cuerpo arrojado a una fosa com\u00fan. La Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, en el marco del  , ha realizado varias   en ese sitio, sin embargo, hasta el d\u00eda de hoy no se han encontrado restos que pertenezcan a Conga. \u201cLuego de su desaparici\u00f3n, iniciamos una b\u00fasqueda por Mariquita, pero a m\u00ed me llamaron y me dijeron que para qu\u00e9 lo buscaba, que si era que quer\u00eda que me pasara lo mismo\u201d, dice Yolanda. Colombia Diversa da cuenta (seg\u00fan datos de 2017 de la Unidad de V\u00edctimas) de 2.345 hechos contra la comunidad LGBT y de la inclusi\u00f3n de 1.818 v\u00edctimas, siendo los   los  de este tipo de  . No obstante, seg\u00fan la misma ONG, estas cifras deben ser le\u00eddas con mucha precauci\u00f3n, pues puede existir un subregistro o simplemente las personas afectadas por la violencia no declararon su g\u00e9nero u  . El 16 de diciembre de 2014, la Sala de Justicia y Paz del Tribunal Superior de Bogot\u00e1 emiti\u00f3 una sentencia hist\u00f3rica de 970 p\u00e1ginas contra Arnubio Triana Mahecha, alias \u201cBotal\u00f3n\u201d, y otros paramilitares de Puerto Boyac\u00e1 que delinqu\u00edan en el bloque Magdalena Medio, en donde se reconoce la responsabilidad de   cometidos contra personas   en el marco del conflicto armado. El informe Vivir bajo sospecha, la guerra tambi\u00e9n nos toc\u00f3 anota que \u201ceste ocultamiento de violencia y los da\u00f1os sufridos por la poblaci\u00f3n LGBT es consecuencia directa de los m\u00e9todos de aleccionamiento y disciplinamiento usados por los   para instaurar  s y   en virtud del   de las conductas de los pobladores de los territorios en los que ejercen poder\u201d. Y es que, el poder era todo para los paramilitares del bloque Magdalena Medio, tambi\u00e9n conocidas como autodefensas campesinas. Desde que iniciaron su etapa de expansi\u00f3n en 1997, hasta incluso despu\u00e9s de su desmovilizaci\u00f3n en 2006, en la zona, que tambi\u00e9n ha sido denominada Magdalena Centro por el Programa de Desarrollo y Paz de esa regi\u00f3n, no se mov\u00eda una hoja sin tener la aprobaci\u00f3n, control o vigilancia de la organizaci\u00f3n.  De acuerdo a registros de la Unidad Local del Cuerpo T\u00e9cnico de Investigaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n de La Dorada, Ram\u00f3n Mar\u00eda Isaza Arango, alias \u201cEl Viejo\u201d, m\u00e1ximo cabecilla del grupo, hizo de las autodefensas, una empresa criminal familiar. Sus hijos Ovidio Isaza G\u00f3mez, alias \u201cRoque Isaza\u201d, Oliverio Isaza D\u00edaz, alias \u201cTerror\u201d, su yerno, el \u201cComandante Arturo\u201d o \u201cMagiver\u201d, y otros familiares cercanos, se repart\u00edan el dominio de estas tierras. *** Esta historia hace parte del especial \u201cCuando en los tiempos de la violencia: historias de guerra, vida y resistencia en el oriente de Caldas\u201d producido por CrossmediaLab. ", "contenido_auxiliar": "(LGBTI) Colombia Diversa Sobreviviendo a la limpieza social, memorias de personas LGBT en el marco del conflicto armado en Caldas 1985\u20132015 desaparici\u00f3n forzada agentes del Estado Estados violadores de los derechos humanos persecuci\u00f3n delito Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica actores del conflicto armado paramilitares principales perpetradores infundir terror territorios  controlarlos paramilitarismo pueblos de Colombia desaparici\u00f3n forzada l\u00edderes de oposici\u00f3n personas que pensaran diferente, trabajadoras sexuales, poblaci\u00f3n LGBT Proceso de Justicia y Paz exhumaciones paramilitares principales perpetradores  violencia orientaci\u00f3n sexual cr\u00edmenes LGBT grupos armados \u00f3rdenes sociale morales control absoluto", "medio": "universidadManizales", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Manizales", "nombre_medio": "um central", "universidad": "universidad de Manizales"},
{"link": "https://umcentral.umanizales.edu.co/index.php/2020/09/04/webinar-sobre-machismo-y-conflicto-armado/", "titulo": "Webinar sobre machismo y conflicto armado", "fecha": "4 septiembre, 2020", "contenido": "#DecomBolet\u00ednInterno A las 5 p.m. del pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 16 de septiembre la Escuela de Comunicaci\u00f3n, con el apoyo de su Consultorio de Comunicaci\u00f3n Corporativa (C3), realizar\u00e1 el primer   del semestre 2020-2, denominado  . Como es costumbre, desde la direcci\u00f3n del programa se auspician espacios de debate y tertulia que fortalezcan la formaci\u00f3n hol\u00edstica de los estudiantes. Dando prioridad a la experiencia de los graduados que se han desempe\u00f1ado en diferentes \u00e1mbitos y aportan, desde su visi\u00f3n, cu\u00e1les son los retos al salir al campo laboral. En esta ocasi\u00f3n el invitado ser\u00e1 Jorge Mario Restrepo Garc\u00eda, quien se gradu\u00f3 de la escuela en el 2011. Es mag\u00edster en Comunicaci\u00f3n Internacional, de la U. de Saint John\u2019s de New York (EUA) y se desempe\u00f1\u00f3 en su momento como periodista de la Oficina de Prensa de la Registradur\u00eda Nacional del Estado Civil. Adicionalmente, ha sido voluntario y traductor con organizaciones para personas VIH-positivo y   de National Queer Theater, organizaci\u00f3n que trabaja con minor\u00edas. Precisamente por ello, hablar\u00e1 sobre su tesis magistral titulada  .\u00a0 Jorge tiene 31 a\u00f1os. Naci\u00f3 en Manizales y fue criado en Palestina (Caldas). Actualmente vive en Estados Unidos, donde trabaj\u00f3 como coordinador de producci\u00f3n para Plaza S\u00e9samo en proyectos desarrollados en India, Bangladesh y Sud\u00e1frica.\u00a0 Encamin\u00f3 su trabajo de tesis a la representaci\u00f3n de las minor\u00edas, porque se identifica como una de ellas, luego de que su padre fuera v\u00edctima de amenazas por ser concejal: \u201cA partir de mi experiencia, quise entender qui\u00e9n es una v\u00edctima. En la indagaci\u00f3n entend\u00ed que el conflicto es un asunto masculinizado. El concepto de v\u00edctima no es universal, es particular\u201d. Luego de analizar 347 art\u00edculos del diario El Espectador sobre la toma del Palacio de Justicia (1986) y el proceso de paz (1999), Restrepo lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que la comunidad LGBTI+ fue invisibilizada y las mujeres fueron planteadas \u00fanicamente como esposas y madres, mas no como v\u00edctimas y/o victimarias.\u00a0 Para conocer un poco m\u00e1s de este tema,  No necesitas inscribirte.  Septiembre 7 del 2020.  Cristian Camilo Perico Mari\u00f1o, estudiante\u00a0 del Consultorio de Comunicaci\u00f3n Corporativa U. Manizales. ccperico74847@umanizales.edu.co", "contenido_auxiliar": "El invitado y sus intereses Publicado: Redacci\u00f3n:", "medio": "universidadManizales", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Manizales", "nombre_medio": "um central", "universidad": "universidad de Manizales"},
{"link": "https://umcentral.umanizales.edu.co/index.php/2020/11/20/audio-yoiver-giraldo-cierra-semestre-con-ponencia-sobre-corrupcion-en-el-eje-cafetero/", "titulo": "[Audio] Yoiver Giraldo cierra semestre con ponencia sobre corrupci\u00f3n en el Eje Cafetero", "fecha": "20 noviembre, 2020", "contenido": "#DecomBolet\u00ednInterno En esta entrevista , docente de la Escuela, nos cuenta sobre la   que present\u00f3 en el que organiz\u00f3 la U. Aut\u00f3noma de Nari\u00f1o. Este evento se realiz\u00f3 virtualmente el 14 de noviembre del 2020. Adem\u00e1s, explica c\u00f3mo fue el proceso investigativo. El estudio  culmin\u00f3 en julio del 2020.\u00a0 Hasta el momento lleva cinco investigaciones y desde ya planea una para el pr\u00f3ximo a\u00f1o. Revisa a continuaci\u00f3n la ponencia en la que expuso entre otras cosas las principales conclusiones. Se destaca que las comunidades tienen normalizado el fen\u00f3meno de la corrupci\u00f3n.  Juan Camilo Jaramillo Ospina, estudiante\u00a0 del Consultorio de Comunicaci\u00f3n Corporativa U. Manizales.   Noviembre 23 del 2020.", "contenido_auxiliar": " Yoiver Giraldo ponencia  I Congreso Internacional de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales    Redacci\u00f3n: Publicado:", "medio": "universidadManizales", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Manizales", "nombre_medio": "um central", "universidad": "universidad de Manizales"},
{"link": "https://umcentral.umanizales.edu.co/index.php/2020/05/22/la-jep-realizara-busqueda-de-victimas-del-conflicto-en-riosucio/", "titulo": "La JEP realizar\u00e1 b\u00fasqueda de v\u00edctimas del conflicto en Riosucio", "fecha": "22 mayo, 2020", "contenido": "La Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz buscar\u00e1 en el resguardo de San Lorenzo, Riosucio, los cuerpos de las personas dadas por desaparecidas durante el conflicto armado. El consejero Mayor del Consejo Regional Ind\u00edgena de Caldas (CRIDEC),\u00a0 Norman David Ba\u00f1ol \u00c1lvarez, cont\u00f3 en   c\u00f3mo reciben el anuncio de la JEP\u00a0 y sus avances. Adem\u00e1s, el abogado especialista en la JEP, Carlos Alberto D\u00e1vila Cruz, y la periodista, Mariela M\u00e1rquez, Quintero explicaron lo sucedido en esta zona del departamento.  \u00a0Adriana Villegas Botero, Camila Espinosa Aristiz\u00e1bal, Juan Alberto Giraldo Giraldo y Richard Armando Mill\u00e1n Torres.", "contenido_auxiliar": "El Matutino de Um Fm\u00a0 101.2 Periodistas:", "medio": "universidadManizales", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Manizales", "nombre_medio": "um central", "universidad": "universidad de Manizales"},
{"link": "https://umcentral.umanizales.edu.co/index.php/2020/05/12/informe-especial-las-universidades-de-manizales-y-el-apoyo-que-prestan-a-las-victimas-del-conflicto/", "titulo": "Informe especial: Las universidades de Manizales y el apoyo que prestan a las v\u00edctimas del conflicto", "fecha": "12 mayo, 2020", "contenido": "     ", "contenido_auxiliar": "", "medio": "universidadManizales", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Manizales", "nombre_medio": "um central", "universidad": "universidad de Manizales"},
{"link": "https://umcentral.umanizales.edu.co/index.php/2020/09/18/la-narracion-del-conflicto-ha-sido-masculinizada-a-partir-del-discurso-jorge-mario-restrepo/", "titulo": "\u201cLa narraci\u00f3n del conflicto ha sido masculinizada a partir del discurso\u201d, Jorge Mario Restrepo", "fecha": "18 septiembre, 2020", "contenido": "#DecomBolet\u00ednInterno La prensa y la masculinizaci\u00f3n del conflict fue el tema del primer  organizado por la Escuela de Comunicaci\u00f3n, junto con el Consultorio de Comunicaci\u00f3n Corporativa (C3), en el periodo 2020-2. En el evento, realizado el mi\u00e9rcoles 16 de septiembre, se habl\u00f3 sobre la representaci\u00f3n de las v\u00edctimas y\u00a0 la invisibilizaci\u00f3n de la comunidad LGBTI. Gracias a la virtualidad, la Escuela trasciende fronteras en b\u00fasqueda de invitados y temas que les permitan a los estudiantes tener otra percepci\u00f3n del periodismo. En esta ocasi\u00f3n el graduado   se conect\u00f3 desde el estado de Oklahoma (EUA) y comparti\u00f3 con los asistentes su experiencia investigando el Conflicto Armado en Colombia. La pesquisa de su tesis de maestr\u00eda fue el an\u00e1lisis del discurso del peri\u00f3dico El Espectador en el cubrimiento del conflicto. \u201cEl diario estaba reacio a facilitar la consecuci\u00f3n de los peri\u00f3dicos, a pesar de ser informaci\u00f3n p\u00fablica. Finalmente pude acceder a ellos gracias a la hemeroteca de la Biblioteca del Congreso de los Estados Unidos\u201d, revel\u00f3 el investigador.\u00a0\u00a0 Su inter\u00e9s por este tema surgi\u00f3 debido a que su padre fue amenazado por grupos paramilitares. Por ello, quiso entender qui\u00e9n es una v\u00edctima y qu\u00e9 criterios se tienen en cuenta para catalogar a una. Luego de su indagaci\u00f3n entendi\u00f3 que en Colombia el concepto es universal y al ser un conflicto particular deja de lado a los vulnerados en menor medida.\u00a0 Una vez avanzado el estudio, se plante\u00f3 si en realidad hab\u00eda una masculinizaci\u00f3n del conflicto o era m\u00e1s una percepci\u00f3n binaria de las v\u00edctimas. \u201cLuego de leer los art\u00edculos me di cuenta de que las personas LGBTI nunca fueron mencionadas como actores: ni como v\u00edctimas o victimarios del mismo conflicto\u201d, afirm\u00f3.\u00a0\u00a0 Una de las grandes conclusiones a la que se lleg\u00f3 fue que los medios de comunicaci\u00f3n son ventanas en las que los espectadores se enteran de qu\u00e9 est\u00e1 pasando en el mundo. A trav\u00e9s del discurso que se emplea, se refuerzan los conceptos y por eso, es necesario hablar sin eufemismos ni circunloquios. Hay que llamar a las cosas como son.\u00a0 Juan Pablo Ospina, asistente al evento, coment\u00f3 al respecto: \u201cHabitualmente el tratamiento que hacen los medios de los temas con enfoque de g\u00e9nero o diversidad sexual deja mucho que desear. Este espacio abre la puerta para que desde la academia se hable de enfoques diferenciales y tambi\u00e9n se avance hacia un periodismo m\u00e1s humano e inclusivo\u201d.\u00a0 Si desea ver la charla y conocer todo lo debatido en el  ,  .\u00a0  Septiembre 21 del 2020. Cristian Camilo Perico Mari\u00f1o, estudiante del Consultorio de Comunicaci\u00f3n Corporativa U. Manizales. Ccperico74847@umanizale.edu.co", "contenido_auxiliar": "Periodismo con perspectiva de g\u00e9nero Publicado: Redacci\u00f3n: ", "medio": "universidadManizales", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Manizales", "nombre_medio": "um central", "universidad": "universidad de Manizales"},
{"link": "https://umcentral.umanizales.edu.co/index.php/2020/11/13/una-mirada-al-acoso-en-el-entorno-academico-y-teatral-de-manizales/", "titulo": "Una mirada al acoso en el entorno acad\u00e9mico y teatral de Manizales", "fecha": "13 noviembre, 2020", "contenido": "El acoso es un tema del que poco se habla por temor a la exposici\u00f3n p\u00fablica, a la victimizaci\u00f3n y a la repercusi\u00f3n sobre las v\u00edctimas, pero \u00faltimamente han aumentado las denuncias sobre este tema, especialmente en entornos relacionados con la formaci\u00f3n en humanidades. Seg\u00fan un   realizado por la Universidad Nacional, 4 de cada 10 estudiantes mujeres han sido   al interior de sus universidades, tanto por   como por compa\u00f1eros de clase.\u00a0 \u201cPara un trabajo final quise usar la tem\u00e1tica de desnudos con iluminaciones espec\u00edficas. Llev\u00e9 modelos y fot\u00f3grafos, pero termin\u00e9 modelando yo tambi\u00e9n. En un momento determinado estaba en la puerta y   Nunca le di esa confianza\u201d,\u00a0 relat\u00f3 Ximena, una estudiante de 26 a\u00f1os a punto de finalizar su formaci\u00f3n en Artes Esc\u00e9nicas. \u201cOtro d\u00eda, en medio de un ensayo, un docente me cogi\u00f3 a la fuerza, imposibilitando mi capacidad de reacci\u00f3n, y  (\u2026) En otra ocasi\u00f3n, cuando comenzaba mi carrera, otro profe empez\u00f3 a acariciarme el cabello. Horas despu\u00e9s me escribi\u00f3 por una red social que acariciarlo era delicioso, lo m\u00e1s rico\u201d, confes\u00f3 la joven, quien nunca antes hab\u00eda comentado estas experiencias.\u00a0 Claudia Leguizam\u00f3n, docente de  de la Universidad de Caldas,\u00a0explica que uno de los principales motivos por los que las mujeres no denuncian el acoso es porque en la mayor\u00eda de ocasiones las personas que reciben estas denuncias son hombres, y, como se refiere ella, \u201chag\u00e1monos pasito porque entre bomberos no nos pisamos las mangueras\u201d. Adem\u00e1s, asegura que muchas personas evitan denunciar estos hechos porque, para que sea v\u00e1lido y se pueda abrir una investigaci\u00f3n, se debe conocer el nombre de la v\u00edctima y esto es de gran peso ya que se prefiere quedar en el anonimato. En complemento a la opini\u00f3n de la docente, Matilda Gonz\u00e1lez Gil, secretaria de la Mujer y Equidad de G\u00e9nero, explica que\u00a0 \u201clo que pasa es que las mujeres pueden autocensurarse porque si se quejan por algo que les parece muy chiquito les van a decir    \u201d. \u201cEn segundo semestre un profesor siempre me tiraba los perros,   que le encantaba, que era una mamacita, y como hay profes j\u00f3venes, a veces ese gusto es rec\u00edproco y no incomoda tanto, pero como uno es m\u00e1s peladito la situaci\u00f3n se va saliendo de las manos y despu\u00e9s no sabe c\u00f3mo manejarla\u201d, afirma Vanessa, tambi\u00e9n estudiante de Artes Esc\u00e9nicas quien mantuvo un romance con uno de sus profesores, casado y con hijos. \u00c9l se obsesion\u00f3 con ella. Sobre su papel en la relaci\u00f3n, Vanessa explica: \u201cEn ning\u00fan momento fui la v\u00edctima,  pero se aprovechan de la inexperiencia e ingenuidad, de la falta de car\u00e1cter e inmadurez, \u00e9l  y yo en ese entonces apenas era mayor de edad. Me dej\u00e9 deslumbrar por su intelecto y su forma de tratarme\u201d.\u00a0 En la historia narrada por Vanessa hay una serie de acontecimientos repetitivos por parte de este hombre, quien manten\u00eda otras relaciones extramatrimoniales aparte de esta: la vincul\u00f3 a una obra de teatro que promet\u00eda llevarlos a otro continente, le propuso conseguir un apartamento en la ciudad (para tener \u00e9l tambi\u00e9n otro lugar a d\u00f3nde llegar cuando tuviera \u2018fr\u00edo\u2019), asimismo, le asegur\u00f3 un aporte de varios millones para lograr viajar con la obra de teatro anteriormente mencionada y, para completar, como \u00e9l es psic\u00f3logo y ella sufre de depresi\u00f3n, \u00e9l se le ofreci\u00f3 como su terapeuta personal.\u00a0 El pr\u00f3ximo 30 de noviembre la Facultad de Artes y Humanidades de la Universidad de Caldas estrenar\u00e1 la obra El Clan de la Cicatriz, cuya tem\u00e1tica est\u00e1 ligada a la discusi\u00f3n de los temas de acoso y g\u00e9nero en el entorno acad\u00e9mico de Manizales.  La obra y el conversatorio se transmitir\u00e1n a partir de las 4 pm por el  y el   de la Facultad.  \u00a0 Despu\u00e9s del idilio amoroso, lleg\u00f3 el caos. Gracias a una factura de celular, la esposa del profesor descubri\u00f3 el amor\u00edo con su alumna, frente a lo cual este hombre decidi\u00f3 culpar \u00fanicamente a Vanessa, utilizando expresiones como . Posterior a esto rompi\u00f3 todo v\u00ednculo con la estudiante, le quit\u00f3 el apoyo econ\u00f3mico para viajar con la obra y comenz\u00f3 a manipularla haci\u00e9ndole creer que ella no estaba bien de la cabeza, que cualquier   podr\u00eda afirmar que ella era mala estudiante (lo cual es falso seg\u00fan Vanessa) y que antes deber\u00eda agradecerle por todo el bien que \u00e9l le hizo.\u00a0 Seg\u00fan el soci\u00f3logo Carlos Buritic\u00e1, el acoso tiene tanto de poder como de placer en lo que lo motiva: \u201ccuando hablamos de profesores, patrones o jefes, estamos hablando de una mezcla de ambos: cuando hay un rol de autoridad, el otro lo est\u00e1 disfrutando. Est\u00e1 haciendo una relaci\u00f3n alrededor del placer soportado detr\u00e1s de la figura de  simb\u00f3lico que tiene, esta sensaci\u00f3n tambi\u00e9n puede estar apalancada en la potestad que le da la masculinidad dentro de su c\u00edrculo social. Sin embargo, hay situaciones particulares en las cuales no hay un ansia de  , sino un gozo\u201d.\u00a0  A pesar de que las mujeres son las que m\u00e1s sufren este tipo de abuso, los hombres tambi\u00e9n son v\u00edctimas de estos hechos. Seg\u00fan Matilda Gonz\u00e1lez, un estudio realizado en 2017 sobre la   durante el conflicto armado arroj\u00f3 que en total 23 mil personas fueron vulneradas, de estas: 20 mil mujeres y 3 mil hombres.\u00a0 La   trae consigo un impacto tan profundo que los \u00fanicos dos que denunciaron estos hechos se suicidaron. \u201cEl abuso en el g\u00e9nero masculino tiene un efecto absolutamente destructivo, porque se sienten   y avergonzados debidos a todas estas ideas que se han gestado socialmente sobre el rol del hombre como el que tiene el control, el que hace violencia y no el que la recibe\u201d, asegura Gonz\u00e1lez.\u00a0 La poca   en nuestro pa\u00eds ha imposibilitado el manejo del placer. Cuando estos temas no se hablan a carta abierta nos convertimos en v\u00edctimas de las reducidas ofertas educativas para el disfrute de la sexualidad, lo cual afecta profundamente las relaciones humanas. Las facultades de Artes Esc\u00e9nicas no son ajenas a esta realidad, ya que no existe una clase en la que se explique qu\u00e9 hacer frente a una reacci\u00f3n corporal fruto del contacto cuerpo a cuerpo. Tal como afirma Claudia Leguizam\u00f3n, el tema del acoso est\u00e1 estrechamente relacionado con la   bajo un r\u00e9gimen de respeto, ya que poniendo en pr\u00e1ctica este valor con cualquier persona no se cruza ning\u00fan l\u00edmite, no se es acosado, hostigado o presionado para hacer cosas contra la propia voluntad. \u201cMi trabajo incluye con vehemencia el contacto f\u00edsico con otros y cuando ese trabajo es bien hecho el cuerpo responde. Obviamente  , y hemos visto tambi\u00e9n c\u00f3mo algunas actrices se han mojado, pero eso hace parte de nuestro arte, es natural en el teatro y por eso no vemos ning\u00fan morbo en ello, ni significa una ofensa para nadie\u201d, comenta Fabi\u00e1n, licenciado en artes esc\u00e9nicas que se encuentra activo en el \u00e1mbito teatral.\u00a0 \u00bfPor qu\u00e9 al hablar sobre el acoso a todas las v\u00edctimas hay que ponerlas como   o cambiarles el nombre? \u00bfpor qu\u00e9 al mencionarse un exceso sobre el cuerpo de un hombre o mujer se debe hablar en  ? \u00bfEn qu\u00e9 momento nuestra sociedad naturaliz\u00f3 la conducta er\u00f3tica que sobrepasa los l\u00edmites de los individuos? Viviana Boh\u00f3rquez Monsalve, abogada y periodista, cocreadora de  , opina que muchas personas no conocen el significado del acoso, lo   con acceso carnal, con abuso o con otras formas m\u00e1s invasivas y por eso callan. \u201cPrimero tenemos que hablar de lo b\u00e1sico, es decir, qu\u00e9 es acoso, qu\u00e9 hacer frente a esto y c\u00f3mo podemos reaccionar, hombres y mujeres, v\u00edctimas de una situaci\u00f3n de este tipo\u201d, sentencia.  Antes de la pandemia desde la secretar\u00eda de la Mujer y Equidad de G\u00e9nero se pensaba iniciar una serie de conversaciones sobre el acoso en las universidades, sin embargo, esta iniciativa sigue en pie y se piensa llevar a cabo.\u00a0 [\u2026] Lee el texto completo aqu\u00ed [\u2026] Comments are closed.", "contenido_auxiliar": "Manuela Buitrago y \u00c1ngela Marcela \u00c1lvarez v\u00edctimas de acoso sexual profesores el profesor me apret\u00f3 una nalga.  me rob\u00f3 un pico Artes Esc\u00e9nicas  hist\u00e9ricas, locas, no era para tanto, exageradas me dec\u00eda que estaba muy buena,  si hice lo que hice fue porque quise,  me llevaba 15 a\u00f1os \u00bfAcoso por poder o por placer?  \u201cella est\u00e1 loca, yo solo estaba ayud\u00e1ndola psicol\u00f3gicamente\u201d profesor  poder dominio Ellos tambi\u00e9n son v\u00edctimas\u00a0 violencia sexual violencia sexual hacia los hombres minimizados educaci\u00f3n sexual y er\u00f3tica educaci\u00f3n hemos experimentado erecciones fuentes an\u00f3nimas voz baja confunden El dato: ", "medio": "universidadManizales", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Manizales", "nombre_medio": "um central", "universidad": "universidad de Manizales"},
{"link": "https://umcentral.umanizales.edu.co/index.php/2020/11/05/servicio-militar-obligatorio-derecho-a-la-objecion-de-conciencia/", "titulo": "Servicio militar obligatorio: derecho a la objeci\u00f3n de conciencia", "fecha": "5 noviembre, 2020", "contenido": "\u201cSi estos d\u00edas en casa te has preguntado \u2018\u00bfQu\u00e9 voy a hacer cuando cumpla los 18?\u2019, recuerda que prestar el servicio militar es solo una opci\u00f3n; si tu proyecto de vida no tiene nada que ver con las armas y la guerra, inicia hoy mismo tu proceso como objetor de conciencia. Nosotros te asesoramos\u201d. De esta manera se presenta la Acci\u00f3n Colectiva de Objetores y Objetoras de Conciencia (ACOOC) con una imagen en su cuenta de Twitter, acompa\u00f1ada del hashtag  . Representan una alternativa para quienes no est\u00e1n bien informados sobre la definici\u00f3n de su situaci\u00f3n militar y se ven alejados de la vida marcial. En Colombia, el servicio militar es obligatorio para todos los ciudadanos hombres de 18 a 24 a\u00f1os. Este puede efectuarse en la Polic\u00eda, la Fuerza A\u00e9rea, la Armada, el Ej\u00e9rcito o el INPEC (Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario). Los requisitos para aplicar a cada instituci\u00f3n pueden variar y se encuentran en la p\u00e1gina oficial de cada sector de la fuerza p\u00fablica.\u00a0 Constitucionalmente, hay 16 causales de exenci\u00f3n para prestarlo, entre las que se incluye la objeci\u00f3n de conciencia, una herramienta que es un derecho fundamental. Las instituciones escolares, por la Ley 1861 de 2017, est\u00e1n obligadas a informar a los estudiantes del \u00faltimo a\u00f1o de educaci\u00f3n media sobre el servicio militar obligatorio y, en conjunto con los ministerios de Defensa y de Educaci\u00f3n, darles a conocer las razones por las que pueden ser exonerados de las actividades castrenses. Esto incluye su derecho a objetar y defender su libertad de conciencia, consagrada en el art\u00edculo 18 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica.\u00a0 Los que terminen el bachillerato mientras son menores de edad y quienes, al momento de cumplir 18 a\u00f1os, est\u00e9n inscritos para cursar estudios profesionales en semestres anteriores al cuarto pueden expedir la tarjeta militar provisional, que representa el aplazamiento de la definici\u00f3n de su estado legal. La duraci\u00f3n de esta, para los del primer caso, es hasta que cumplan la mayor\u00eda de edad. En el segundo, tiene vigencia por dos a\u00f1os, tras los cuales la persona debe atender nuevamente al distrito correspondiente y, en caso de continuar con su educaci\u00f3n superior, puede acceder a su libreta militar gracias al pago de la cuota de compensaci\u00f3n militar, que deben pagar quienes no ingresen a filas. El valor corresponde al patrimonio y los ingresos del individuo, fiel a los lineamientos establecidos por el art\u00edculo 27 de la Ley 1861 de 2017. A pesar de las medidas para esclarecer el proceso, una parte de la poblaci\u00f3n no comprende totalmente los pasos: 688.000 colombianos son remisos, lo que significa que no se presentaron para definir su situaci\u00f3n militar, no pagaron la cuota de compensaci\u00f3n y ya cumplieron los 24 a\u00f1os; seg\u00fan indica el coronel Henry Cancelado Zapata, director de reclutamiento de la Decimotercera Brigada del Ej\u00e9rcito Nacional en Bogot\u00e1. Los remisos pueden obtener amnist\u00eda temporal en sus deudas por no haberse presentado y obtener su libreta, acogidos por la Ley 1961 de 2019, sancionada en junio del mismo a\u00f1o y que tiene vigencia por 18 meses. Para esto, en cualquier momento pueden presentarse a cualquier brigada del pa\u00eds y pagar el 15 % del salario m\u00ednimo actual para ser amnistiados. Hasta septiembre de 2020, solo 7.000 remisos han sido beneficiados por esta legislaci\u00f3n, como explica el comandante de Reclutamiento y Control de Reservas, Jaime Leguizam\u00f3n Rivas. Es importante recordar que la libreta militar ya no es un requisito para obtener un pregrado. As\u00ed mismo, a los que ingresen a un empleo no se les puede exigir esta documentaci\u00f3n, pero s\u00ed deben pagarla dentro de los siguientes 18 meses. Juan Felipe Franco C\u00e1rdenas, de 20 a\u00f1os, ha sido citado tres veces al Batall\u00f3n Ayacucho de Manizales tras toparse con militares por la ciudad, pero no ha recibido una respuesta o atenci\u00f3n de acuerdo a sus requerimientos. \u201cSiempre es lo mismo. Me paran, piden los datos, dicen que los ingrese a la p\u00e1gina y vaya al Batall\u00f3n al otro d\u00eda. La p\u00e1gina nunca carga, pero de todas maneras voy hasta el Distrito. En todas las ocasiones he perdido la ida. Dicen que ese d\u00eda no hay citaciones, parece que no se entienden ellos mismos\u201d.\u00a0 Luego de las numerosas visitas a la instituci\u00f3n, a Juan Felipe no le informaron las razones por las que podr\u00eda estar exento de enfilarse en el Ej\u00e9rcito. Adem\u00e1s no conoc\u00eda el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia. Ejemplos como \u00e9ste llevaron a la Defensor\u00eda del Pueblo, mediante un informe en 2014, a pedir mayor celeridad a las Fuerzas Militares en los tr\u00e1mites, ya que, en algunos casos, estos han tomado a\u00f1os. Distinta fue la marcha al respecto de David Molina L\u00f3pez, de 21 a\u00f1os, que concluy\u00f3 sus diligencias en 2018, cuatro a\u00f1os despu\u00e9s de inscribirse en la p\u00e1gina oficial. Recibi\u00f3 su libreta militar luego del vencimiento de su tarjeta provisional y de demostrar que contin\u00faa con sus estudios universitarios. A David se le inform\u00f3, desde que estaba en el colegio, qu\u00e9 conducto deb\u00eda seguir. Sin embargo, la objeci\u00f3n de conciencia la conoci\u00f3 por interesarse en el tema e informarse de manera aut\u00f3noma. No se la presentaron ni explicaron representantes de los entes estatales encargados. Como se aprecia en ambos testimonios, el factor com\u00fan son los a\u00f1os que toma la gesti\u00f3n y la falta de divulgaci\u00f3n o de acceso a toda la informaci\u00f3n. Adem\u00e1s, la inversi\u00f3n de tiempo en el procedimiento no garantiza una respuesta o soluci\u00f3n, como en el caso de Juan Felipe. El art\u00edculo 18 de la Constituci\u00f3n de Colombia establece: \u201cSe garantiza la libertad de conciencia. Nadie ser\u00e1 molestado por raz\u00f3n de sus convicciones o creencias ni compelido a revelarlas  \u201d, de este apartado se deriva la objeci\u00f3n de conciencia como derecho fundamental. Est\u00e1 utilizada para objetar al servicio militar obligatorio, ya que proviene de la sentencia de la Corte Constitucional SU (revisi\u00f3n de varias tutelas) 108-16, y el asunto que trata es la  . Para utilizar este recurso es necesario redactar un documento que incluya los datos personales (nombre completo, documento de identidad y direcci\u00f3n o correo para recibir notificaci\u00f3n) y de su abogado, en caso de tenerlo, que argumente los motivos religiosos, morales, \u00e9ticos, humanitarios, pol\u00edticos o filos\u00f3ficos; entre otros. Tras presentar oficialmente el escrito en cualquiera de los distritos del pa\u00eds, se debe asistir a una entrevista con la Comisi\u00f3n Interdisciplinaria del Ej\u00e9rcito, que valora los argumentos esbozados y debe responder en un t\u00e9rmino de 15 d\u00edas h\u00e1biles. Por ese motivo, es importante comprobar que los principios exhibidos sean fijos, profundos y sinceros. Para seguir este camino, se puede recibir acompa\u00f1amiento de entidades religiosas, filos\u00f3ficas y defensoras de derechos humanos.\u00a0 La Acci\u00f3n Colectiva de Objetores y Objetoras de Conciencia, que brinda asesor\u00edas gratuitas al respecto a trav\u00e9s de redes sociales, aclara que esta figura constitucional se puede presentar en cualquier momento, incluso si alguien ya est\u00e1 enlistado; e indica qu\u00e9 quiere decir que un principio sea fijo, profundo y sincero: Para el abogado Manuel Bar\u00f3n Blanquicet, hay un vac\u00edo normativo en la composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interdisciplinaria de Objeci\u00f3n de Conciencia, pues est\u00e1 integrada por personal del batall\u00f3n y el Ministerio P\u00fablico. \u201cA m\u00ed me llama la fuerza p\u00fablica y ella misma es la que resuelve. Deber\u00eda haber otros entes como la Defensor\u00eda o uno internacional para que sea transparente. Es dif\u00edcil creer que hay imparcialidad. Lo bueno es que, en caso de ser denegada la objeci\u00f3n, est\u00e1 el recurso de reposici\u00f3n, resuelto por el distrito. Tras esto, se puede recurrir al subsidio de apelaci\u00f3n como segunda instancia, lo que traslada el caso a la Comisi\u00f3n Nacional de Objeci\u00f3n de Conciencia\u201d. Entre agosto de 2017 y octubre de 2018, solo 324 colombianos hicieron uso de la objeci\u00f3n de conciencia, seg\u00fan El Espectador. De acuerdo al mismo medio, todas las solicitudes fueron concedidas. Esta cifra evidencia el desconocimiento de la norma y\u00a0 la falta de comprensi\u00f3n de los j\u00f3venes con respecto a la misma.\u00a0 Debido a la falta de intervenci\u00f3n gubernamental en estos temas, aparecen organizaciones como Justapaz, la Articulaci\u00f3n Antimilitarista, La Tulpa y la ACOOC; que acompa\u00f1an y asesoran en esta tarea, con el fin de preservar los derechos fundamentales de todos los hombres y mujeres que se ven alejados de los ideales marciales.", "contenido_auxiliar": "Art\u00edculo 12 de la Ley 1861 de 2017.  Est\u00e1n exonerados de prestar el servicio militar obligatorio, cuando hayan alcanzado la mayor\u00eda de edad, en los siguientes casos: De lo escrito a la pr\u00e1ctica Especificaciones de la objeci\u00f3n de conciencia ni obligado a actuar contra su conciencia", "medio": "universidadManizales", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Manizales", "nombre_medio": "um central", "universidad": "universidad de Manizales"},
{"link": "https://umcentral.umanizales.edu.co/index.php/2020/09/16/comunidad-lgtbi-conflicto-armado-y-prensa-tema-de-tesis-de-jorge-restrepo/", "titulo": "Comunidad Lgtbi+, conflicto armado y prensa, tema de tesis de Jorge Restrepo", "fecha": "16 septiembre, 2020", "contenido": "Por qu\u00e9 los conflictos armados tienden a masculinizar a las v\u00edctimas es el enfoque de la tesis  , que le sirvi\u00f3 a su investigador Jorge Mario Restrepo Garc\u00eda para obtener su maestr\u00eda en Comunicaci\u00f3n Internacional de la Universidad Saint John\u2019s de New York (EUA). Restrepo Garc\u00eda, comunicador egresado de la Universidad de Manizales, estuvo en El Vespertino para compartir el \u00e9nfasis de su tesis. Restrepo revel\u00f3 que fue v\u00edctima del conflicto armado cuando su padre era concejal de Palestina (Caldas) y tuvo que huir por amenazas. De ah\u00ed surgi\u00f3 la idea de la tesis, para entender el conflicto colombiano. Para escuchar la entrevista completa dar click al siguiente podcast.  C\u00e9sar Augusto Montes Loaiza", "contenido_auxiliar": "Periodista:", "medio": "universidadManizales", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Manizales", "nombre_medio": "um central", "universidad": "universidad de Manizales"},
{"link": "https://umcentral.umanizales.edu.co/index.php/2020/09/23/proyecto-de-la-uc-ocupo-el-primer-lugar-en-convocatoria-de-minciencias/", "titulo": "Proyecto de la UC Ocup\u00f3 el primer lugar en convocatoria de Minciencias", "fecha": "23 septiembre, 2020", "contenido": "Conciencia hist\u00f3rica del conflicto armado y capacidades de los docentes en procesos de construcci\u00f3n de paz en la escuela, es un proyecto desarrollado con maestros de Riosucio y Marquetalia (Caldas) enfocado en estos municipios. El Director del Doctorado en Educaci\u00f3n Universidad de Caldas Yasaldez Eder Loaiza, comparti\u00f3 todo lo relacionado con este proyecto que ocup\u00f3 el primer lugar en la convocatoria \u00a00872 de 2020 de Minciencias y que a penas dar\u00e1 inicio. Loaiza se\u00f1al\u00f3 que se enfocaron en estos municipios porque son territorios que han sido marcados por el conflicto, como el narcotr\u00e1fico, grupos armados, paramilitares, guerrilla, con el fin de observar a los maestros rurales, quienes han tenido que afrontar esta violencia, esto con el fin de comprender c\u00f3mo permanecieron y siguieron teniendo propuestas para ofrecer su apuesta acad\u00e9mica a pesar de las adversidades. Para escuchar la entrevista, dar click al siguiente podcast.", "contenido_auxiliar": "", "medio": "universidadManizales", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Manizales", "nombre_medio": "um central", "universidad": "universidad de Manizales"},
{"link": "https://umcentral.umanizales.edu.co/index.php/2020/10/23/informe-especial-el-miedo-y-la-violencia-ruidosa-en-colombia/", "titulo": "Informe especial: El miedo y la violencia ruidosa en Colombia", "fecha": "23 octubre, 2020", "contenido": " Katrhryn Hern\u00e1ndez Abad\u00eda, Dalila Orrego Zuluaga y Mariana L\u00f3pez Holgu\u00edn  Seg\u00fan la Oficina del Alto Comisionado de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) este a\u00f1o, en Colombia, verific\u00f3 42 masacres y est\u00e1n en estudio otras 13 situaciones similares. Miembros de la organizaci\u00f3n condenaron el martes 20 de octubre los m\u00faltiples asesinatos que incluyen l\u00edderes y lideresas sociales, j\u00f3venes y menores de edad. Pero tanto ciudadan\u00eda como expertos se preguntan \u00bfpor qu\u00e9 el pa\u00eds no ha podido salir de esta espiral de violencia?, \u00bfcu\u00e1les son las alternativas para lograr la paz? En este informe especial, UniDiario presenta algunas de las posturas. Las masacre ocurren en Colombia, generalmente aunque no de manera exclusiva, en zonas rurales con altos niveles de pobreza y poca presencia del Estado. Carlos Ruiz Massieu, jefe de la Misi\u00f3n de la Verificaci\u00f3n de la ONU en Colombia, ante el Consejo de Seguridad, coment\u00f3 en un bolet\u00edn de prensa que es necesario implementar pol\u00edticas p\u00fablicas para derribar grupos armados ilegales y cumplir las promesas del Acuerdo de Paz. En Colombia, entre 1958 y 2012, seg\u00fan la \u00faltima m\u00e1s reciente estad\u00edstica de M  del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica, se encontr\u00f3 que en 54 a\u00f1os se han dado 1.982 casos de este tipo con 11.751 v\u00edctimas, adem\u00e1s de 15 municipios en estado cr\u00edtico. Seg\u00fan el documento, los perpetradores de estos hechos fueron en un 58% por paramilitares, el 17%, las\u00a0 guerrillas y el 14,8%, grupos armados no identificados. Pero m\u00e1s que una cifra, estos datos cuentan historias, como la de\u00a0 Johana Amaya, v\u00edctima del conflicto armado. \u201cUno no los ve todos los d\u00edas, de vez en cuando pasan haciendo rondas por las fincas. Entran como si fuera la casa de ellos, dando \u00f3rdenes y no podemos decir que no, ellos llegan armados y si no les gusta algo, lo van matando a uno\u201d. \u201cLa violencia est\u00e1 eternamente ligada al campo del poder. La fuerza se vive entre las clases bajas, pero se gesta en las clases altas\u201d, comenta Juan Sebastian Osorio Carvajal, soci\u00f3logo. Colombia es un pa\u00eds que explica sus c\u00edrculos de violencia por condiciones estructurales como situaciones de desigualdad, injusticias sociales que reconfiguran las din\u00e1micas conflictivas. \u201cEs muy importante pensar que esas condiciones no logran ser transformadas, por el contrario, se generan nuevos conflictos y de manera recurrente crean otro nuevo tipo de afectados, comunidades y grupos sociales que son vulnerados\u201d, afirma Laura Montoya L\u00f3pez, trabajadora social e integrante del Movimiento Nacional de V\u00edctimas de Cr\u00edmenes y Estado Movice. Mario Hern\u00e1n L\u00f3pez Becerra es experto en conflicto, paz y derechos humanos, asegura que, en estos momentos, las masacres aparecen de nuevo en los territorios, como ocurri\u00f3 en otros momentos de la historia del pa\u00eds. Asimismo, se presenta en forma de intimidaci\u00f3n, por parte de actores armados, que quieren apropiarse de alg\u00fan recurso. L\u00f3pez Becerra cita a Johan Galtung, especialista internacional en estos temas, quien explica un tipo de violencia directamente asociada con la muerte, la aniquilaci\u00f3n f\u00edsica y el da\u00f1o psicol\u00f3gico de otros. El autor la relaciona con el conflicto armado. Pero hay otras agresiones menos visibles pero igualmente poderosas. La violencia estructural, las desigualdades que para el experto en Colombia se identifican en temas como la inequidad, la propiedad de la tierra, diferencias entre ingresos econ\u00f3micos, la brecha tecnol\u00f3gica, etc. Osorio Carvajal afirma que la violencia es producto del aferramiento de determinadas familias al poder. Primero est\u00e1 el conflicto armado interno entre federales y centralistas en los a\u00f1os de la independencia, luego la guerra entre liberales y conservadores, lo que llev\u00f3 al Frente Nacional en 1958. Este acuerdo, que no tuvo en cuenta a los movimientos de izquierda llev\u00f3, adem\u00e1s de otras razones, el nacimiento de las guerrillas. Esta situaci\u00f3n hizo que nacieran los paramilitares y, desde hace algunos a\u00f1os, se habla de Grupos Armados Organizados (GAO). Al final la pregunta y la respuesta de dichas confrontaciones est\u00e1 ligada al poder. \u201cB\u00e1sicamente siguen siendo conservadores y liberales en contra del pueblo y se diluye en 1974 pero, es solo hasta la constituci\u00f3n del 91 que hay una apertura para que otros partidos participaran de la pol\u00edtica\u201d, explica el soci\u00f3logo Osorio Carvajal. \u201cTodos sab\u00edan que hab\u00eda pasado, pero no quer\u00edan hablar del tema. Cuando pasa algo as\u00ed\u00a0 nadie toca el tema, porque es doloroso saber que mataron a alguien, que uno aparentemente sab\u00eda que era buena gente\u201d, as\u00ed relata Nini Johana Amaya Pinto su experiencia, quien junto con su familia vivi\u00f3 la violencia en carne propia. La psic\u00f3loga con experiencia en el duelo, Fanny Bernal Orozco, comenta que una masacre es una situaci\u00f3n\u00a0 dram\u00e1tica y puede desencadenar en estr\u00e9s postraum\u00e1tico, no solo para quien lo vive sino tambi\u00e9n para el resto de la familia. Por eso\u00a0 el miedo, la rabia, el dolor, la ansiedad, la tristeza y la culpa son las emociones principales que sienten los dolientes, seg\u00fan el informe de   del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica, pero el temor de volver a vivir dicha situaci\u00f3n y la pregunta\u00a0 \u201c\u00bfpor qu\u00e9 \u00e9l y no yo?\u201d se vuelve recurrente. Ese sentimiento de culpa los afecta mucho, y m\u00e1s que hay comunidades que no reciben un apoyo psicol\u00f3gico; para poder tener un afrontamiento, una reorganizaci\u00f3n y resignificar su vida\u201d, aclara Bernal Orozco. En el informe de  del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica se muestra que despu\u00e9s de una situaci\u00f3n con altos niveles de terror, las v\u00edctimas exceden el l\u00edmite de afrontaci\u00f3n, lo que ocasiona traumas, alteraciones de sue\u00f1o, pesadillas y s\u00edntomas de depresi\u00f3n. Los duelos hacen parte del proceso, pero no todos son iguales. Bernal Orozco cuenta que\u00a0 \u201cno se podr\u00eda decir qui\u00e9n sufre m\u00e1s, porque todo depende de su red de apoyo, sus estrategias de afrontamiento. Hay personas que no le tienen miedo a llorar, gritar o expresarse y, est\u00e1 bien, pero otras prefieren no mostrar\u201d. As\u00ed le pas\u00f3 a Johana Amaya, quien comenta que en su familia que ese tema no se aborda. \u201cA ellos no les gusta hablar de ese tema. Uno de pronto saca eso del pap\u00e1 y a ellos no les gusta, dicen que no, ese tema qued\u00f3 en el pasado, se qued\u00f3 congelado\u201d. La Ley 1448 del 2011, Ley de V\u00edctimas, debe brindar una reparaci\u00f3n integral a las personas afectadas, donde incluye la ayuda psicol\u00f3gica mediante el programa de Atenci\u00f3n Psicosocial y Salud Integral a V\u00edctimas ( ). Dichos apoyos son citas psicol\u00f3gicas de manera familiar, individual y en comunidad, adem\u00e1s de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n. Rafael Dufr\u00e1n, quien tambi\u00e9n vivi\u00f3 la violencia, comenta que aquellos beneficios no se han visto en su municipio,\u00a0 coment\u00f3 que \u201cde pronto si est\u00e1n dando las ayudas y todo, pero las inversiones muchas veces no llegan ac\u00e1\u201d y\u00a0Nini Johana Amaya Pinto concuerda diciendo que las ayudas psicol\u00f3gica y econ\u00f3mica nunca las recibi\u00f3. En Caldas, del 2013 al 2018, el programa   atendi\u00f3 a 348 personas de 123.694 caldenses que se registraron en la  . Adem\u00e1s, en el 2018 en los municipios de Aguadas, Marulanda, Norcasia, Saman\u00e1, Manizales y Sup\u00eda se realiz\u00f3 una actividad, con una duraci\u00f3n de tres meses y la participaci\u00f3n de 12 psic\u00f3logos que ayudaron con la recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n encaminadas al bienestar de los integrantes del grupo. Aunque en Colombia ha habido procesos de paz, leyes, acuerdos y decretos que buscan construir paz, esta a\u00fan no se ve. Sin embargo, L\u00f3pez Becerra comenta que hay dos niveles de acci\u00f3n. \u201cEl primero es obligar al gobierno y al Estado a proteger a los l\u00edderes en Colombia, esa protecci\u00f3n no solamente significa carros blindados o guardaespaldas, lo que se debe hacer es\u00a0 brindar protecci\u00f3n en funci\u00f3n de las comunidades, lo que implica transformar esos territorios\u201d, adem\u00e1s afirma que\u00a0 la otra forma para dejar la guerra a un lado es que los pol\u00edticos intervengan en estas zonas con di\u00e1logos de paz. Rafael Dufr\u00e1n es un comerciante del Caquet\u00e1 que ha vivido la violencia de primera mano, para \u00e9l la forma m\u00e1s efectiva de construir paz es por medio de la educaci\u00f3n.\u00a0 \u201cLa paz se construye con inversi\u00f3n del\u00a0 gobierno. Si se invirtiera en v\u00edas terciarias, en electrificaci\u00f3n rural, en escuelas que les muestren otra opci\u00f3n de vida a los campesinos no habr\u00eda tanta violencia. Por ejemplo, el internet\u00a0 es una herramienta muy \u00fatil para mostrarle el mundo a las personas y que no opten por la opci\u00f3n m\u00e1s f\u00e1cil, que los lleva al conflicto\u201d. En el informe del Observatorio de Paz y Reconciliaci\u00f3n de Manizales,   afirma que:", "contenido_auxiliar": "Autores: Contexto violento colombiano Construir paz", "medio": "universidadManizales", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Manizales", "nombre_medio": "um central", "universidad": "universidad de Manizales"},
{"link": "https://umcentral.umanizales.edu.co/index.php/2020/09/07/estigmatizacion-y-amenazas-el-dia-a-dia-de-los-defensores-de-derechos-humanos/", "titulo": "Estigmatizaci\u00f3n y amenazas, el d\u00eda a d\u00eda de los defensores de derechos humanos", "fecha": "7 septiembre, 2020", "contenido": "La Comisi\u00f3n de la Verdad y el peri\u00f3dico La Patria realizaron a trav\u00e9s de Facebook y YouTube el foro  , con el fin de abordar temas como la estigmatizaci\u00f3n, amenazas y asesinatos de estos defensores de los derechos humanos. En este di\u00e1logo virtual, realizado el pasado 3 de septiembre, se dio un espacio abierto en el que los l\u00edderes y lideresas sociales hablaron sobre las amenazas que viven para poder llevar a cabo su trabajo. El encuentro dio inicio con la pregunta realizada por Luis Francisco Arias Bonilla, editor de opini\u00f3n de La Patria: \u00bfpor qu\u00e9 son estigmatizados los l\u00edderes y lideresas?\u00a0 N\u00e9stor Jaime Ocampo Giraldo, director de la Fundaci\u00f3n Ecol\u00f3gica Cosmos; Edith Luc\u00eda Taborda, gobernadora de la parcialidad ind\u00edgena Embera Caramb\u00e1 de Quinch\u00eda; Pastora Montilla, lideresa de v\u00edctimas del Quind\u00edo y Ana Patricia Henao, Enlace del Alto Comisionado de Paz para el Eje Cafetero, fueron los invitados de la primera versi\u00f3n de este foro. \u201cHemos pedido articulaci\u00f3n real de las instituciones para evitar que grupos y bandas lleguen a comunas y zonas rurales. El Estado debe ser m\u00e1s comprometido en la prevenci\u00f3n y reconocer que hay injerencia de grupos armados. Ser l\u00edder no tiene por qu\u00e9 ser visto como un delito\u201d, respondi\u00f3 Montilla a la pregunta realizada por Arias Bonilla, \u00bfqu\u00e9 hacer para que ser l\u00edder no sea un riesgo para la vida? Los l\u00edderes comentaron que su labor es cuidar y mejorar la calidad de vida de sus territorios, por esto, son se\u00f1alados como enemigos del desarrollo y estar en contra de los intereses de la gente. Sufren constantemente de hostigamiento, amenazas por parte de grupos armados, comentaron que est\u00e1n en riesgo permanente al existir conflictos de por medio. Tambi\u00e9n denuncian la falta de garant\u00eda en la participaci\u00f3n pol\u00edtica, prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n. Aspectos como estos deben resolverse para garantizar la seguridad de estos grupos, propuso la Comisi\u00f3n de la Verdad.\u00a0 Bonilla expres\u00f3 que esperaban una mayor intervenci\u00f3n por parte de la gente en el encuentro virtual, como ha ocurrido en otros foros, sin embargo, no fue una mala participaci\u00f3n. \u201cLastimosamente muchas personas asumen con indiferencia asuntos como los problemas que afrontan los l\u00edderes sociales en el pa\u00eds. Ese medio pa\u00eds que se opuso siempre a los acuerdos de paz y que ahora es af\u00edn al Gobierno nacional se desinteresa de este tipo de hechos, pese a lo graves que puedan ser\u201d, agreg\u00f3.\u00a0 En el Eje Cafetero se reportan 634 v\u00edctimas de violencia pol\u00edtica desde 1958 hasta 2018. 167 de ellas ten\u00edan roles de liderazgo comunitario, sindical, ind\u00edgena, de v\u00edctimas, de campesinos, c\u00edvico o estudiantil, seg\u00fan informe del Observatorio de Memoria y Conflicto del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica. El departamento m\u00e1s afectado del Eje es Caldas (80), seguido por Risaralda (75) y en tercer lugar est\u00e1 el Quind\u00edo (12).\u00a0 #LaVerdadEsConLosL\u00edderes", "contenido_auxiliar": "", "medio": "universidadManizales", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Manizales", "nombre_medio": "um central", "universidad": "universidad de Manizales"}
]