[
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/373-la-pugna-violencia-de-genero-en-el-conflicto-armado", "titulo": "La Pugna, violencia de g\u00e9nero en el conflicto armado", "fecha": "2016-06-20", "contenido": "Realizado por Paula Rivas, Juan Pablo Villalobos, Katherine Orozco, Paula Camila Ortiz, Dayana Matos, Mar\u00eda Paula Montoya y Maigel Montoya.", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/380-impunidad-violencia-y-olvido", "titulo": "Impunidad, violencia y olvido", "fecha": "2016-06-20", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/386-plebiscito-pedagogia", "titulo": "Pedagog\u00eda por la paz en Ibagu\u00e9: el reto despu\u00e9s de la firma de los tratados de la Habana", "fecha": "2016-06-20", "contenido": "Andr\u00e9s es uno de los encargados de orientar las sesiones en el diplomado \u2018J\u00f3venes Constructores de Paz\u2019, ofrecido por la Uniminuto, sede Ibagu\u00e9, desde el 20 de agosto, a j\u00f3venes entre los 14 y 28 a\u00f1os. El diplomado surgi\u00f3 como una propuesta acad\u00e9mica para integrar la pedagog\u00eda por la paz en Ibagu\u00e9. Es por esto que el diplomado busca poner en discusi\u00f3n aspectos como las caracter\u00edsticas del joven, los escenarios de participaci\u00f3n juvenil, derechos humanos y derechos de la juventud, y el concepto de paz en el contexto colombiano a partir de los acuerdos en la Habana. La pedagog\u00eda por la paz es una propuesta del Estado Colombiano, en el marco del proceso de paz con las Farc, para brindar informaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda sobre el proceso y los tratados firmados en la Habana, vinculando a la academia y a las personas. De acuerdo a Melisa Rivera, funcionara del Ministerio del Interior, \u201cLa idea es informar a la gente de los contenidos, pero trabajar con ellos dependiendo de las caracter\u00edsticas y la historia de cada comunidad, para que en el momento de dar la c\u00e1tedra se tenga en cuenta los antecedentes y evitar un choque al respecto\u201d. Sin embargo, esta pedagog\u00eda de paz se desarrolla independientemente en cada ente territorial que maneje el tema de derechos humanos, paz o participaci\u00f3n ciudadana, pues \u201ccada entidad goza de autonom\u00eda administrativa lo que les permite determinar cu\u00e1l va a ser la manera que ellos van a desarrollar en sus contenidos, obviamente siguiendo las l\u00edneas que se dan desde el nivel central, espec\u00edficamente desde el Alto Comisionado para la Paz.\u201d Agreg\u00f3 Rivera. En Ibagu\u00e9, por ejemplo, la pedagog\u00eda de paz promovida por la Alcald\u00eda local, no s\u00f3lo busca informar sobre los acuerdos de la Habana, sino que est\u00e1 impl\u00edcito en los procesos de construcci\u00f3n de paz. Una construcci\u00f3n que implica inclusi\u00f3n en espacios de participaci\u00f3n ciudadana, as\u00ed como recuperar la confianza por parte de los ibaguere\u00f1os hacia las Instituciones. En este \u00faltimo aspecto, se est\u00e1 implementando el programa \u2018Ciudadan\u00eda y Territorios para el Di\u00e1logo Social y la Paz\u2019, desde la secretar\u00eda de Planeaci\u00f3n Municipal de Ibagu\u00e9, para fortalecer el di\u00e1logo entre la Alcald\u00eda Municipal y la ciudadan\u00eda y as\u00ed conocer las necesidades de la comunidad. \u2018Seg\u00fan Wilmar G\u00f3mez, asesor de Despacho para temas de paz y convivencia de la Alcald\u00eda de Ibagu\u00e9, \u201ctodos los esfuerzos del gobierno en educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda, estar\u00e1n orientados hacia una pedagog\u00eda para la paz en donde los participantes se reconozcan como agentes de cambio y transformaci\u00f3n del pa\u00eds en un momento hist\u00f3rico como este\u201d. Es por esto, que adem\u00e1s del Diplomado \u2018J\u00f3venes Constructores de Paz\u2019, el municipio adelanta otras actividades o estrategias para implementar la pedagog\u00eda por la paz. Tal es el caso de los cabildos, como espacios pertinentes para el di\u00e1logo con la comunidad, que se han realizado como parte del proceso de concertaci\u00f3n del plan de desarrollo del gobierno municipal actual. Tambi\u00e9n, la construcci\u00f3n de agendas barriales por parte de la Alcald\u00eda, en las cuales se discute de manera general, los acuerdos de paz. Adem\u00e1s de trabajar la serie de videos explicativos \u2018Dejemos de matarnos\u2019: un trabajo de la campa\u00f1a Forjando Paz, de Diana Uribe y Magic Markers, para comprender los di\u00e1logos de la Habana, como herramientas pedag\u00f3gicas. Por otra parte, la paz es uno de los pilares en el plan de desarrollo municipal de Ibagu\u00e9, lo que la hace eje central en las propuestas y proyectos del Municipio. La pedagog\u00eda por la paz, adem\u00e1s de informar a la comunidad, la capacitar\u00e1 en aspectos que se tienen que trabajar de ahora en adelante, tales como la participaci\u00f3n ciudadana, y la construcci\u00f3n de comunidades autogestoras de s\u00ed mismas. Rivera agrega que se trata de \u201cvolverle a dar a las comunidades las herramientas, todos los derechos que por el conflicto armado ten\u00edan limitado, como el derecho al voto o a la participaci\u00f3n\u201d. La comunidad es sin duda el objetivo de este trabajo, pues por m\u00e1s que se desee hacer algo, no hay ning\u00fan trabajo que se realice sin el apoyo de \u00e9sta. M\u00e1s que informaci\u00f3n y aclaraci\u00f3n de los acuerdos de paz, la pedagog\u00eda de la paz debe trabajarse en torno a las cualidades y condiciones de la poblaci\u00f3n colombiana. Una poblaci\u00f3n golpeada por la violencia, que debe repensarse en educaci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana. \u201cEl di\u00e1logo social el elemento fundamental en la pedagog\u00eda para la paz, pues fue precisamente la posibilidad de escucharnos y construir juntos, lo que este largo conflicto gener\u00f3 en regiones como la nuestra, el Tolima\u201d. Agreg\u00f3 Wilmar G\u00f3mez.", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/378-docu-trueque", "titulo": "Documental \"Trueque, intercambio de paz\"", "fecha": "2016-06-20", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/565-rabia-contenida-entrevista-a-julio-escobar-2", "titulo": "Reconstrucci\u00f3n de la memoria colectiva en Rovira Tolima - Entre el olvido y la historia", "fecha": "2017-03-21", "contenido": "Conclusiones", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/385-plebiscito-medios", "titulo": "El plebiscito en los medios locales: desde la oficialidad y sin ciudadan\u00eda", "fecha": "2016-06-20", "contenido": "La actual coyuntura nacional es un hito en la historia de Colombia, pues en m\u00e1s de 50 a\u00f1os de guerra nunca se hab\u00eda estado tan cerca de ponerle fin al conflicto armado. En los \u00faltimos meses se ha dado un debate sobre la propuesta del gobierno para legitimar los acuerdos de paz con la guerrilla FARC-EP en La Habana, a trav\u00e9s de un mecanismo de participaci\u00f3n popular. Con el fallo de la Corte Constitucional de aprobar el plebiscito para refrendar los acuerdos de paz, se abre as\u00ed la puerta a una de las decisiones m\u00e1s trascendentales para los colombianos. Este acontecimiento ha obligado a los medios de comunicaci\u00f3n a realizar el cubrimiento medi\u00e1tico de lo que se dice en torno al proceso de paz. La informaci\u00f3n que pasa por los medios de comunicaci\u00f3n sobre el plebiscito tiene como objetivo que la gente construya su propia opini\u00f3n frente a este tema, por esto, resulta necesario dar cuenta de c\u00f3mo los principales medios locales de la ciudad de Ibagu\u00e9 lo han abordado, tanto en su cubrimiento como en el tratamiento de la informaci\u00f3n, pues sus lectores u oyentes son quienes el pr\u00f3ximo 2 de octubre ir\u00e1n a las urnas a votar \u2018S\u00ed\u2019 o \u2018No\u2019 a los acuerdos de paz con base en la informaci\u00f3n que les han presentado. A su vez que las posturas de los medios permean la forma en la que abordan el tema y la informaci\u00f3n que presentan. En Ibagu\u00e9, algunos medios de comunicaci\u00f3n han abordado el tema del plebiscito de manera muy general, pues han dado a conocer lo que ha ocurrido en La Habana a trav\u00e9s de notas de prensa, de transmisiones de radio y podcast, sin ir m\u00e1s all\u00e1 del mero registro y por tanto, no le han brindado al ciudadano ibaguere\u00f1o suficientes elementos para entender claramente todo lo acontecido con respecto al plebiscito. Por otro lado la postura del medio frente al plebiscito afecta directamente la forma en c\u00f3mo abordan el tema y as\u00ed mismo construyen una opini\u00f3n ya sea a favor o en contra en la ciudadan\u00eda y, de igual modo, afecta la interpretaci\u00f3n que esta le da a los hechos. En otras palabras y en muchas ocasiones le dicen a la gente qu\u00e9 pensar frente esto. Para algunos medios la neutralidad o \u2018no tomar partido\u2019 frente al plebiscito es un principio \u00e9tico del periodismo. Germ\u00e1n Acosta de RCN Radio as\u00ed lo afirma: \u201cNi estamos a favor ni en contra, escuchamos todas las voces, desde el m\u00e1s ferviente seguidor del plebiscito y defensor de lo que se ha hecho, hasta la gente m\u00e1s recalcitrante de derecha. El hecho es escuchar todas las voces, todas las opiniones\u201d, porque seg\u00fan \u00e9l \u201ces la mejor manera de apartarse de cualquier tipo de dogmatismo, si uno asume una posici\u00f3n de ultra defensa, de ultra ataque est\u00e1 viendo la mitad de la realidad y esa no es la labor de un periodista\u201d. \u2018La Cari\u00f1osa 1.420am\u2019, en cabeza de su director de noticias Rub\u00e9n Dar\u00edo Correa, sostiene que la posici\u00f3n del medio es neutral pues \u201cnosotros queremos la paz de Colombia, el voto es secreto, como director de noticias me lo reservo pero igual todas las fuentes y todos las dirigentes pol\u00edticos tienen luz verde para venir y dar sus opiniones como sea\u201d. As\u00ed mismo, Julio Montiel, coordinador del noticiero \u2018Econoticias\u2019 de la emisora Ecos del Combeima, expresa que \u201cnosotros no podemos tomar como tal partido frente a si vamos por \u2018S\u00ed\u2019 o por el \u2018No\u2019. Nosotros siempre manejamos un tema de equilibro informativo de que nosotros no somos los que le decimos si vamos por el \u2018S\u00ed\u2019 o por el \u2018No\u2019\u201d. Por su parte, el jefe de redacci\u00f3n de El Nuevo D\u00eda, Edwin Ballesteros, sostiene que la postura del medio se fundamenta en la l\u00ednea editorial del peri\u00f3dico, es decir, en el Consejo de Direcci\u00f3n del mismo: \u201cEste es un peri\u00f3dico liberal de pensamiento y no partidista y eso tiene unas connotaciones\u201d y agrega \u201cyo creer\u00eda que as\u00ed como hay columnistas nuestros que est\u00e1n a favor y otros en contra, dentro de la composici\u00f3n de quienes tienen la l\u00ednea editorial del peri\u00f3dico puede haber divergencias en ese sentido, pero creer\u00eda que mayoritariamente a favor del plebiscito\u201d. Esta posici\u00f3n del peri\u00f3dico, seg\u00fan Ballesteros, se desliga del trabajo period\u00edstico desarrollado por sus reporteros, \u201cse tiene desligado la parte noticiosa de la parte ideol\u00f3gica, nosotros tenemos todos los espectros ideol\u00f3gicos y creo que est\u00e1n representados en nuestras p\u00e1ginas de opini\u00f3n, no nos estamos cerrando, queremos aperturas y esas aperturas se dan a partir del pensamiento y eso se refleja en la esencia de lo que creo que es El Nuevo D\u00eda o ha sido El Nuevo D\u00eda hasta ahora\u201d. Aunque los medios expresen ingenuamente ser neutrales para informar, es imposible llegar a estas circunstancias, su l\u00ednea editorial expone su discurso period\u00edstico que en el mayor de los casos es a favor de la terminaci\u00f3n del conflicto a trav\u00e9s del plebiscito. El cubrimiento period\u00edstico en Ibagu\u00e9 como se se\u00f1alaba en un principio ha consistido en el mero registro de lo acontecido y a su vez se podr\u00eda decir que la \u00fanica fuente de informaci\u00f3n que vale, para ellos, debe provenir de los pronunciamientos de las partes negociadoras en La Habana, sin abordar a otras fuentes que puedan analizar y explicar para comprender cualquier decisi\u00f3n que se emita desde all\u00ed. Sin embargo, Germ\u00e1n Acosta, director de noticias de RCN Radio, explica la manera en que este medio ha abordado el tema en la ciudad: \u201cUna vez se escoge el plebiscito como el mecanismo de refrendaci\u00f3n de los acuerdos de La Habana, lo que se ha buscado es primero consultarle a la gente lo que es un plebiscito, segundo si sabe qu\u00e9 es lo que se le va a preguntar y tercero cu\u00e1l es la reacci\u00f3n de nuestros sectores pol\u00edticos y econ\u00f3micos frente al plebiscito\u201d. Pero el medio no ha interpelado a la ciudadan\u00eda por lo que significa, e incluso lo que implica para ella este mecanismo de participaci\u00f3n popular pues esto ofrecer\u00eda muchos m\u00e1s elementos sobre c\u00f3mo la ciudadan\u00eda est\u00e1 entendiendo el plebiscito y que tanta claridad hay. Rub\u00e9n Dar\u00edo Correa dirige el noticiero de una de las emisoras m\u00e1s escuchadas a nivel local, su noticiero de las ma\u00f1anas abarca un gran n\u00famero de radioescuchas. \u00c9l afirma \u201c-el plebiscito- lo hemos abordado con las disposiciones que tenemos en materia de cadena y de ministerio de comunicaciones, hemos dado participaci\u00f3n a todas las fuerzas pol\u00edticas que diariamente se pronuncian a favor y en contra del mismo\u201d. Agrega que \u201ca medida que las fuentes han ido dando la informaci\u00f3n, as\u00ed mismo la hemos publicado (...) Simplemente hemos registrado cada una de las actuaciones de la guerrilla y el gobierno en La Habana\u201d. Julio Montiel, explica la forma en Econoticias da cuenta del plebiscito a nivel local, \u201csiempre que hemos abordado estos temas, lo hacemos con lo que se genera desde el gobierno nacional o desde La Habana en torno al proceso de paz y a la vez que siempre que abordamos el tema de paz, lo abordamos con panelistas tanto del sector que est\u00e9 a favor del proceso y quienes est\u00e1n en contra\u201d. \u00a0\u00a0 Por otro lado, el peri\u00f3dico El Nuevo D\u00eda, en su p\u00e1gina web da cuenta de notas cuya autor\u00eda es de la agencia de noticias nacional COLPRENSA. Edwin Ballesteros, jefe de redacci\u00f3n de este medio, explica que \u201ca trav\u00e9s de los informes especiales que ellos han hecho desde Bogot\u00e1 a todos sus abonados, es decir, para todos los peri\u00f3dicos regionales que hacemos parte de COLPRENSA, hemos utilizado esos informes especiales que ellos han hecho a partir de todo lo que ha tenido que ver con el proceso de paz\u201d. Ballesteros opina que el hecho de que no exista una \u2018Unidad de Paz\u2019 en el peri\u00f3dico que se encargue de cubrir estos temas, ha hecho que recurran a este recurso, pues no son expertos en el tema. \u00a0 \u00a0  Para algunos medios de Ibagu\u00e9 quienes deben discutir frente al plebiscito, son las voces de l\u00edderes pol\u00edticos y no la ciudadan\u00eda quien dir\u00e1 \u2018S\u00ed\u2019 o \u2018No\u2019 el pr\u00f3ximo 2 de octubre en las urnas. Esto es preocupante, pues no se interpela a la gente sobre lo que acontece aun cuando esta tiene en sus manos una decisi\u00f3n tan importante. Esta situaci\u00f3n pone en evidencia la ausencia de la voz ciudadana como actor pol\u00edtico en las agendas de los medios y como principal fuente a abordar. As\u00ed mismo Ecos del Combeima indica que las fuentes son \u201cpanelistas tanto del sector que est\u00e9 a favor del proceso y quienes est\u00e1n en contra del proceso, para que desde las dos perspectivas opinen de los temas y la audiencia quien nos escucha a diario y tambi\u00e9n quienes nos leen en internet se formen un concepto sobre lo que dicen los panelistas\u201d. Esto se refleja en las declaraciones que han expresado dirigentes pol\u00edticos de la regi\u00f3n, como el Alcalde Guillermo Alfonso Jaramillo, que Econoticias registra en la p\u00e1gina web del medio y que nuevamente la ciudadan\u00eda es vista como receptora de informaci\u00f3n, \u201csiempre buscamos actores pol\u00edticos tanto de quienes est\u00e1n a favor del \u2018S\u00ed\u2019 como tambi\u00e9n quienes est\u00e1n a favor del \u2018No\u2019 para ser equitativos y reitero, informar desde cada orilla pero que sea la ciudadan\u00eda que escuche la emisora la que forme un concepto\u201d. Adem\u00e1s esta emisora enlaza distintas notas de medios como El Tiempo y Revista Dinero que ofrecen un an\u00e1lisis m\u00e1s amplio que el trabajo independiente de Econoticias. El Nuevo D\u00eda tampoco se aleja de este modus operandi: privilegiar voces de l\u00edderes pol\u00edticos regionales que opinan frente a esto, \u201clocalmente lo que hemos hecho en varias ocasiones es recoger las impresiones de algunos l\u00edderes o dirigentes pol\u00edticos alrededor del plebiscito, lo que piensan. Las autoridades como el Gobernador o el Alcalde que son l\u00edderes visibles, entonces su opiniones son de alguna manera por su liderazgo, son referentes y en esa medida los hemos consultado\u201d. Esto es evidente pues en las notas de su autor\u00eda son protagonistas l\u00edderes de partidos pol\u00edticos de la ciudad como diputados, concejales, entre otros. Por otro lado han hecho encuestas virtuales en las que se interroga a la gente sobre algunos aspectos del plebiscito, por ejemplo si votar\u00e1 o no el pr\u00f3ximo 2 de octubre, \u201ces una forma de conocer tendencias y vincular a trav\u00e9s de las redes sociales y dejar sus opiniones (...) La idea es m\u00e1s bien cualificar y darles elementos a los lectores nuestros sino la gente no va a saber por qu\u00e9 debe ir a votar\u201d. En s\u00edntesis, los medios tratan de informarle a la gente lo que le interesa sin preguntarle. El tratamiento de la informaci\u00f3n es otro de los aspectos impor tantes, pues prima en el sentido de que los periodistas de los medios toman en cuenta distintas caracter\u00edsticas de la informaci\u00f3n que tienen para dar cuenta de uno o varios aspectos en concreto del tema. Con esto y en primer lugar para la selecci\u00f3n de la informaci\u00f3n Germ\u00e1n Acosta dice que \u201cbuscamos que sea de inter\u00e9s ciudadano y el plebiscito yo creo que no solamente es de inter\u00e9s ciudadano sino de inter\u00e9s mundial, lo que se est\u00e1 viviendo en Colombia con las caracter\u00edsticas que ha tenido conflicto armado que es uno de los m\u00e1s antiguos del mundo y del continente\u201d. Por su parte La Cari\u00f1osa, Ecos del Combeima y El Nuevo D\u00eda sostienen que hay quienes est\u00e1n a favor del \u2018S\u00ed\u2019 y del \u2018No\u2019 y en esa medida es necesario tener en cuenta dichas vertientes. Aunque Julio Montiel indica que para que la informaci\u00f3n cobre valor para ser emitida esta tiene que generarse desde el propio gobierno nacional o desde la mesa de negociaciones en La Habana. Por su parte el jefe de redacci\u00f3n del El Nuevo D\u00eda agrega que el peri\u00f3dico trata de ir m\u00e1s all\u00e1, pues pretende generar un debate mostrando posiciones diversas, para evidenciar un equilibrio informativo. Estos criterios para la selecci\u00f3n de la informaci\u00f3n se enmarcan en lo relevante que es este hecho para los colombianos y los comunicados oficiales como forma de legitimar la veracidad de lo que se emite. El pr\u00f3ximo 2 de octubre los colombianos ir\u00e1n a las urnas a decir \u2018S\u00ed\u2019 o \u2018No\u2019 frente al plebiscito, sin embargo, su voz ha sido lo suficientemente visibilizada en las agendas de los medios pero ha cobrado relevancia en los \u00faltimos d\u00edas, lo que es preocupante pues la informaci\u00f3n que presentan estos medios permea las decisiones de los ciudadanos, es decir, de eso depende en gran medida, que digan \u2018S\u00ed\u2019 o \u2018No\u2019.", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/377-el-eterno-retorno-restitucion-de-tierras", "titulo": "El eterno retorno, restituci\u00f3n de tierras", "fecha": "2016-06-20", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/383-planadasplebiscito", "titulo": "Planadas, municipio con campamentos de concentraci\u00f3n para el tr\u00e1nsito a la vida civil de los guerrilleros", "fecha": "2016-06-20", "contenido": "Arturo*, lleva toda su vida viviendo en Planadas-Tolima. Es ebanista y en todos los a\u00f1os vividos en este municipio, ha evidenciado el abandono estatal que, como dice, \u201cs\u00f3lo hace su pasada en \u00e9poca electoral\u201d, y la presencia constante de la guerrilla m\u00e1s antigua del continente americano. Tambi\u00e9n ha visto como, durante el gobierno de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez y la Seguridad Democr\u00e1tica, grupos paramilitares llegaron a imponer su \"paz\" arrinconando a las Farc y dejando en incertidumbre a todo el municipio. \"La verdad es que el gobierno es el culpable de que grupos de resistencia se hubieran armado\", asegura Arturo.. Luego del acuerdo final firmado en La Habana, y como promesa hecha por el presidente Juan Manuel Santos, los puntos acordados entre los equipos negociadores de Gobierno y Farc, ser\u00e1n sometidos a refrendaci\u00f3n por parte de los ciudadanos el pr\u00f3ximo 2 de octubre, quienes decidir\u00e1n si est\u00e1n a favor o en contra de lo pactado. El mecanismo para aprobar o no los acuerdos de La Habana, es el plebiscito. El plebiscito, como lo menciona el abogado Diego Fernando Tarapu\u00e9s en una nota de agosto publicada en el portal Raz\u00f3n P\u00fablica \"ha sido el mecanismo acordado entre los equipos negociadores para refrendar los acuerdos pactados en La Habana\". Es decir, si bien se firm\u00f3 el acuerdo final entre las dos partes, falta saber la postura de los ciudadanos, entre el Si y el No. Este resultado se conocer\u00e1 el 2 de octubre. Por ahora, desde Planadas, una de las regiones m\u00e1s afectadas por el conflicto armado, existen diferentes posturas frente a lo que significa el mecanismo de participaci\u00f3n ciudadana. Planadas ha sido un municipio, donde las extorsiones han golpeado fuertemente a los negocios y comercio en general y delitos como el reclutamiento de menores ha dejado profundas cicatrices en muchas familias, Arturo afirma que \"nosotros en este momento estamos viviendo una tranquilidad y si ellos \u2013las Farc- se llegan a entregar, pues mejor porque se vivir\u00eda m\u00e1s tranquilidad\". Por otra parte, Jorge Alberto Trujillo, funcionario de la Alcald\u00eda de Planadas Tolima, menciona que hubo un momento en el que el municipio vivi\u00f3 en paz y la delincuencia disminuy\u00f3 y se vivieron los primeros s\u00edntomas de paz en esta regi\u00f3n. \"Uno no pod\u00eda salir a una finca, o a trabajar en determinada finca sin antes tener el visto bueno de la guerrilla. Cuando lleg\u00f3 Uribe, puso Ej\u00e9rcito en el pueblo y la gente se sinti\u00f3 m\u00e1s protegida\", afirma y agrega que frente al plebiscito \"Al llegar ese plebiscito para la paz, a la gente le va a dar igual. Aqu\u00ed el gobierno hace lo que le da la gana [...] ese plebiscito es una inversi\u00f3n astron\u00f3mica. Es un pa\u00f1ito de agua para que la gente diga que se tuvo en cuenta su opini\u00f3n\". En este sentido, y referente a lo que menciona el funcionario de la Alcald\u00eda sobre los \"primeros s\u00edntomas de paz\" vividos en Planadas y el mecanismo de refrendaci\u00f3n, Patricia V\u00e9lez Romero, abogada, residente en Planadas, comenta que \"nosotros tuvimos otra experiencia en la que al pueblo no se le comunic\u00f3 nada y se desmovilizaron paramilitares. Ahora tenemos una oportunidad grande con este tema de los acuerdos de La Habana\". V\u00e9lez Romero plantea, frente al plebiscito, que el gobierno ha sido muy sabio en cuanto a la participaci\u00f3n ciudadana en la mesa de conversaciones. \u201cNosotros sabemos que el gobierno nacional no ten\u00eda ninguna obligaci\u00f3n en someter a consideraci\u00f3n de la ciudadan\u00eda la aprobaci\u00f3n o no de los acuerdos que hasta el momento se han hecho. El gobierno ha decidido que la ciudadan\u00eda participe directamente sobre todo lo que se ha hecho. Es una posici\u00f3n democr\u00e1tica\". Sin embargo, la posici\u00f3n de Jorge Alberto Trujillo es m\u00e1s esc\u00e9ptica ya que dice que \"Como ac\u00e1 se ha sufrido la guerra en todos los sentidos, pues a la gente cuando se le habla de paz se siente afectada\". Marquetalia, es una vereda que pertenece al municipio de Planadas e hist\u00f3ricamente ha sido considerada como la cuna de las Farc. Ese mismo sitio, que en 1962 fue considerado 'Rep\u00fablica Independiente', despu\u00e9s de 54 a\u00f1os servir\u00e1 como lugar y estad\u00eda para los guerrilleros que har\u00e1n tr\u00e1nsito a la vida civil, a trav\u00e9s de los denominados campamentos o zonas de concentraci\u00f3n. Luego de la firma del acuerdo final entre las dos partes negociadoras, el equipo del gobierno dio a conocer las zonas donde estar\u00e1n ubicados los campamentos. \u00c9stos, seg\u00fan la Oficina del Alto Comisionado para la Paz, fueron dise\u00f1ados \"para el tr\u00e1nsito a la vida civil y la legalidad\". As\u00ed mismo, en estas zonas, las Farc iniciar\u00e1n el proceso de dejaci\u00f3n de armas, que ser\u00e1 verificado por comisiones de la ONU y los pa\u00edses garantes. Estas zonas, se dividir\u00e1n en dos: Zonas veredales de normalizaci\u00f3n y puntos para la normalizaci\u00f3n, donde se adelantar\u00e1 el proceso de dejaci\u00f3n de las armas, dentro de las cuales, estar\u00e1 el municipio de Planadas. Arturo considera, frente al campamento de concentraci\u00f3n para las Farc que se establecer\u00e1 en Planadas, que \"yo siempre he dicho que una persona que est\u00e9 hablando de paz, no se le puede cobrar lo pasado, porque entonces seguir\u00edamos en la guerra. Porque si vamos a ir a la c\u00e1rcel, vamos a ir a pagar cosas que se sufrieron en la guerra, pues el gobierno tambi\u00e9n tiene que pagarlo por haber dejado en abandono tanto tiempo las zonas en donde no hizo presencia\". Por otra parte, contraria resulta ser la posici\u00f3n de Trujillo, funcionario de la Alcald\u00eda, cuando menciona que \"Va a ser muy dif\u00edcil que la gente vea en la esquina a quien mat\u00f3 a su pap\u00e1 y tener que saludarlo como si no hubiera pasado nada. Hay que pensar en c\u00f3mo va a ser la convivencia entre v\u00edctimas y victimarios\". Frente a las zonas de concentraci\u00f3n Patricia V\u00e9lez opina que \"el proceso de paz conlleva una serie de etapas que hay que irlas supliendo en su debido momento. Planadas ha sido muy golpeado por el conflicto armado. De hecho, ac\u00e1, en parte, nacieron las Farc. No podemos ser ajenos a que la soluci\u00f3n del conflicto tambi\u00e9n involucre la comunidad del municipio\" Y agrega que existen garant\u00edas para creer en este proceso porque existe \"el acompa\u00f1amiento de la ONU y los dem\u00e1s organismos multilaterales, dan confianza para que la concentraci\u00f3n de las guerrillas que se van a traer ac\u00e1, pues van a cumplir con un estamento de derecho internacional humanitario y de derechos humanos\". Similar es el concepto que tiene Arturo, quien afirma que \"si estamos hablando de la paz, eso (los campamentos de concentraci\u00f3n) ser\u00eda bueno, de igual manera no afectar\u00eda a nadie. Nosotros en este momento estamos viviendo una tranquilidad y si ellos (las Farc) se llegan a entregar, pues mejor porque se vivir\u00eda m\u00e1s tranquilidad\". Adem\u00e1s, menciona que \"esos campamentos son buenos porque van a tener la veedur\u00eda de parte y parte\". Finalmente, y con relaci\u00f3n a las posturas que tienen los principales gobernantes del departamento, \u00d3scar Barreto, gobernador del Tolima y Guillermo Alfonso Jaramillo, alcalde de Ibagu\u00e9, frente al tema de los campamentos de concentraci\u00f3n, Arturo considera que \"si Jaramillo est\u00e1 de acuerdo no es que sea guerrillero o izquierdista, sino porque est\u00e1 de acuerdo en que la guerra se debe acabar\". Por su parte, Jorge Alberto Trujillo, menciona que \"en un tiempo, la guerrilla reclut\u00f3 ni\u00f1os y se los llev\u00f3 para la guerra. Yo como pap\u00e1, verle la cara a un sujeto que se llev\u00f3 a mi hijo para la guerra, debe ser duro. Yo tomo la posici\u00f3n de Oscar Barreto, porque es muy dif\u00edcil que esa gente se concentre en una regi\u00f3n apartada a que sea en un lugar poblado\". Sin embargo, Patricia V\u00e9lez sostiene que le parece coherente la posici\u00f3n de Guillermo Alfonso Jaramillo y menciona que no sabe por qu\u00e9 la gente no acepta en lo urbano que la paz nos compete a todos. Con este panorama, queda claro que en Planadas-Tolima, los factores sociales y pol\u00edticos definir\u00e1n el voto para estar a favor o en contra en el plebiscito por la paz. Sin embargo, prevalece la voluntad de participar como ciudadanos en temas coyunturales como la consecuci\u00f3n del fin del conflicto en la zona, lo cual generar\u00eda progreso en este municipio, hist\u00f3ricamente olvidado por el Estado, incluso antes de que se fundara el grupo guerrillero.", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/554-tengo-un-palpito", "titulo": "Tengo un p\u00e1lpito", "fecha": "2017-03-21", "contenido": "\u201cTengo un p\u00e1lpito\u201d tiene varias fases ya que implementara la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n para crear unas capsulas que unan a las regiones y genere interacci\u00f3n entre las personas, adem\u00e1s generara impacto con talleres y puestas en escena en diferentes puntos de alta concentraci\u00f3n peatonal. Adem\u00e1s espera vincular y unir a diferentes actores medi\u00e1ticos como deportistas, yotubers y artistas que compartan cual es el palpito que tiene para el pa\u00eds e inviten a todas las personas del com\u00fan a participar de esta acci\u00f3n social en pro de la construcci\u00f3n de paz. La oficina del alto comisionado para la paz busca generar semillas que sigan construyendo din\u00e1micas y narrativas en pro a territorios libres de actos violentos, a la convivencia, al respeto, tolerancia y espacios libres de muertes para que cada vez sean m\u00e1s las personas que tiene un palpito de que Colombia ser\u00e1 un territorio de paz.  El Anzuelo Medios hizo presencia en el taller y registro algunos de los comentarios y propuestas de los asistentes.", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/672-florence-panoussian", "titulo": "Florence Panoussian, directora de la AFP, en El Anzuelo Entrevista", "fecha": "2018-08-21", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/689-periodistas-que-tejen-una-misma-historia", "titulo": "Periodistas locales compartieron su experiencia con estudiantes de comunicaci\u00f3n", "fecha": "2018-08-21", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/735-casa-de-la-verdad", "titulo": "Apertura de la 'Casa de la Verdad' en Ibagu\u00e9", "fecha": "2019-05-21", "contenido": "\u2018Sentido y valor de la verdad para el Tolima\u2019 Universidad del Tolima \u2018Comisi\u00f3n de la Verdad\u2019 Nelson Germ\u00e1n Vel\u00e1squez Centro Andina \u2018Comisi\u00f3n de la Verdad\u2019 'Casa de la Verdad' Acuerdos de Paz \u00bfPor qu\u00e9 es importante? Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad, la Convivencia y la No repetici\u00f3n Derechos Humanos \u2018Comisi\u00f3n de la Verdad\u2019 'Casa de la Verdad' \u00bfQu\u00e9 territorios cubre? 'Casa de la Verdad', Centro Andino Huila, Tolima, Cundinamarca y Boyac\u00e1 Ibagu\u00e9 Tolima Nelson Vel\u00e1squez Ibagu\u00e9 \u2018Casa de la Verdad\u2019 Neiva Centro Andina Tolima Putumayo \u2018Casa de la Verdad\u2019 Caribe C\u00facuta, Popay\u00e1n, Pasto, Buenaventura, Cali Amazon\u00eda Arte y resiliencia  'Comisi\u00f3n de Paz'  \u2018Casa la Verdad\u2019 Ibagu\u00e9 \u2018Casa de la Verdad\u2019 'Comisi\u00f3n de la Verdad' 'Colectivo Dulima Vive, voces por la verdad y la no repetici\u00f3n\u2019 Realizado por: Laura Ruiz, estudiante del programa de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad de Ibagu\u00e9.", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/791-el-anzuelo-se-engancha-con-nuevos-retos-2", "titulo": "El debate pol\u00edtico en la Universidad de Ibagu\u00e9", "fecha": "2019-10-04", "contenido": "La Universidad de Ibagu\u00e9 vive el ambiente electoral: candidatos asisten al campus El campus acogi\u00f3 la primera edici\u00f3n de este significativo di\u00e1logo con los candidatos a la Gobernaci\u00f3n del Tolima Tolima: tu voto cuenta o tu voto a la cuenta Jorge Enrique Palomino Ricardo Orozco  Gobernaci\u00f3n del Tolima Universidad de Ibagu\u00e9. Ricardo Orozco Rosmery Mart\u00ednez Mauricio Pinto programas de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo y Ciencia Pol\u00edtica Jamith Hern\u00e1ndez Daniela Silva Pe\u00f1uela El Anzuelo Medios Winston Espinosa P&C   \u00a0estudiante del programa de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad de Ibagu\u00e9.\u00a0 Palomino Sergio Fajardo 17 mil v\u00edctimas \u00abEstamos comprometidos con tener un gobierno transparente donde los dineros p\u00fablicos ir\u00e1n a reparar las v\u00edctimas. Como lo he manifestado en otros debates, estoy comprometido con los acuerdos de paz\u00bb \u00abse pueda blindar y poder pasar la p\u00e1gina de la guerra en aras de una transformaci\u00f3n para el departamento\u00bb \u00abdesde mi gobernaci\u00f3n se garantizar\u00e1 y apoyar\u00e1 a los excombatientes que a\u00fan se acogen al proceso de paz y contin\u00faan en los Espacios Territoriales de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n; igualmente se debe proteger con todos los recursos disponibles, la integridad de los l\u00edderes sociales en el Departamento\u00bb. desde el Partido Alianza Verde nos hemos dedicado a defender la vida, el agua y el territorio, y estamos muy articulados con los ind\u00edgenas y sus necesidades; lo m\u00e1s importante que ellos tienen es una cosmovisi\u00f3n diferente y debemos aprender de ellos Jorge Palomino Natagaima El Departamento encontrar\u00e1 un gobernador que luchar\u00e1 por la seguridad alimentaria y por el campo del Tolima Desde la Gobernaci\u00f3n hay que trabajar en una pol\u00edtica p\u00fablica integral para la mujer, en eso estamos en deuda Estudiante del programa de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad de Ibagu\u00e9.\u00a0  Ricardo Orozco Pondr\u00e9 todo el car\u00e1cter m\u00edo como gobernador para proteger cada rinc\u00f3n del departamento del Tolima\u00bb Ricardo Orozco Hay que apostarle a la paz en materia de inversi\u00f3n Paz es construir v\u00edas, realizar proyectos, promover educaci\u00f3n y establecer procesos productivos Orozco \u00bfqui\u00e9n dijo que lo ambiental es de izquierda y no de derecha? lo ambiental es un compromiso de todos, porque el ambiente es para todos y no para unos cuantos. Es un pacto que hacemos toda la sociedad no solo es una responsabilidad de gobernadores Orozco Daniela Silva Ricardo Orozco \u00a0", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/822-el-servicio-de-salud-es-un-sistema-incompleto-german-ignacio-vargas", "titulo": "\u00abEl servicio de salud es un sistema incompleto\u00bb: Germ\u00e1n Ignacio Vargas", "fecha": "2020-01-21", "contenido": "Andr\u00e9s Hurtado Germ\u00e1n Ignacio Vargas Vargas Andr\u00e9s Hurtado Vargas Germ\u00e1n Germ\u00e1n Vargas Hurtado Germ\u00e1n Vargas Vargas Silvana Vargas Germ\u00e1n Vargas", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/734-12-horas-de-terror", "titulo": "Historias de 12 horas de terror: Municipio de Dolores, Tolima", "fecha": "2019-05-21", "contenido": " Ibagu\u00e9 H\u00e9ctor Ram\u00edrez Dolores (Tolima), H\u00e9ctor Ibagu\u00e9 El Jard\u00edn Dolores Atanasio Garc\u00eda Atanasio Atanasio Dolores, Atanasio Mercedes Ibarra H\u00e9ctor Ram\u00edrez \u2018Pepinito\u2019 \u2018Pepinito\u2019 H\u00e9ctor Ibagu\u00e9 H\u00e9ctor \u2018Jupa Jupa\u2019 Echeverry H\u00e9ctor \u2018Jupa Jupa\u2019 \u2018Jupa Jupa\u2019 Echeverry Dolores Echeverry Dolores H\u00e9ctor \u2018Miguel Tontinas\u2019 Dolores  Dolores \u2018Lengua lija\u2019 Dolores Dolores H\u00e9ctor H\u00e9ctor H\u00e9ctor Atanasio Atanasio Atanasio H\u00e9ctor Atanasio 'Joselito'  'Joselito' H\u00e9ctor 'Joselito' 'Joselito' H\u00e9ctor Ram\u00edrez Neiva Atanasio  H\u00e9ctor H\u00e9ctor H\u00e9ctor Cielo Ortiz Cielo Ortiz H\u00e9ctor Cielo Ortiz Dolores Neiva Huila Cielo Neiva H\u00e9ctor Atanasio Luis Miguel Collazos Dolores Yeison Miguel Collazos \u2018Pati amarillo\u2019 H\u00e9ctor Atanasio San Pedro Ibagu\u00e9 El Jard\u00edn  H\u00e9ctor Segunda toma guerrillera Atanasio \u2018Joselito\u2019 \u2018Joselito\u2019 Defensa Civil \u2018Joselito\u2019  'Joselito'  \u2018Joselito\u2019 Atanasio \u2018Joselito\u2019 Atanasio H\u00e9ctor Dolores H\u00e9ctor Ram\u00edrez Fabio Ortiz H\u00e9ctor, Mercedes Ibarra Dolores  Uribe H\u00e9ctor Atanasio Mercedes Ibarra Bienestar Familiar Los Mangos' Atanasio Atanasio Ibagu\u00e9 Ibagu\u00e9  Atanasio Dolores, Mercedes Ibarra  Atanasio Mercedes Ibarra H\u00e9ctor  Dolores Atanasio  Ibagu\u00e9 Atanasio Ralizado por: Lizeth Carolina Holgu\u00edn Cardozo, estudiante del programa de\u00a0Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad de Ibagu\u00e9.", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/753-victimas-del-conflicto", "titulo": "El conflicto y sus desplazados", "fecha": "2019-08-28", "contenido": "Cap\u00edtulo 1: La salvaci\u00f3n de una madre y sus hijos Emilse Londo\u00f1o Uribe Emilse Ibagu\u00e9 Cap\u00edtulo 2: Lazos de sangre Juli\u00e1n Andr\u00e9s Casta\u00f1eda Rioblanco Ibagu\u00e9 Juli\u00e1n Cap\u00edtulo 3: Tratamiento de las secuelas que deja el conflicto M\u00f3nica Tatiana Perdomo Cap\u00edtulo 4: Una mirada desde la academia Walter Cata\u00f1o Realizado por: Manuela Medina, Iv\u00e1n Lozano y Sebast\u00edan Machado, estudiantes del programa de\u00a0Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad de Ibagu\u00e9.", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/890-los-indigenas-y-su-diversidad", "titulo": "Los ind\u00edgenas y su diversidad", "fecha": "2020-08-14", "contenido": "Teniendo en cuenta que Colombia fue declarada como un pa\u00eds multicultural, de acuerdo con la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991, documento en el que se expresa que las poblaciones ind\u00edgenas cuentan con un marco legal que les brinda garant\u00edas para proteger sus procesos culturales, se hace necesario recalcar que estas comunidades siguen afrontando situaciones dif\u00edciles, en vista de que existe un desconocimiento casi generalizado de sus derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales, civiles y pol\u00edticos. Adem\u00e1s de lo expuesto, se han visto impactados con frecuencia por el conflicto armado que presenta una intensidad considerable en las zonas que ellos habitan. La academia se ha interesado por tratar de entender la vastedad de sus tradiciones y costumbres, pero se tiende a incurrir en la irrespetuosa pr\u00e1ctica relacionada con que las personas abren sus vidas a los investigadores y \u00e9stos invisibilizan sus humanidades y opacan sus voces. \u00abLo que nos han dicho y reclamado los pueblos originarios es que, nosotros como sociedad mayoritaria, como academia, al hablar por ellos les estamos quitando su propia voz\u00bb, expres\u00f3  , investigadora de la Unibagu\u00e9. A continuaci\u00f3n, podr\u00e1n conocer las voces y experiencias de  , l\u00edderes que representan algunas comunidades ind\u00edgenas del Tolima, quienes participaron en una emisi\u00f3n radial del programa \u2018Diversa Mente\u2019 dedicada al  . \u00a0Winston M. Espinosa Rodr\u00edguez para  .", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/389-plebiscito-victimas", "titulo": "V\u00edctimas del conflicto armado: A la espera de la paz", "fecha": "2016-06-20", "contenido": "El 28 de mayo de 2006, Julio recibi\u00f3 la noticia de la muerte de su hijo de 23 a\u00f1os quien cay\u00f3 en una emboscada en el corregimiento El bosque-Tolima entre las FARC y La polic\u00eda nacional. Seg\u00fan estad\u00edsticas otorgadas por la oficina del alto comisionado para la paz, son aproximadamente 7,9 millones de v\u00edctimas que ha dejado el conflicto armado en Colombia. El proceso que ha tenido que asumir el se\u00f1or Sabogal y su familia ha sido largo frente a la reparaci\u00f3n que exigen y que a\u00fan no se les ha otorgado por parte de la UAO (Unidad de atenci\u00f3n y orientaci\u00f3n integral a v\u00edctimas del conflicto armado) entidad gubernamental encargada. Sin embargo, a pesar de los percances por los que ha tenido que pasar anhelan la paz para Colombia y est\u00e1n dispuestos a perdonar. Como Sabogal, Olga luc\u00eda, v\u00edctima del conflicto armado desde octubre 29 del 2001, afirma que no ha tenido ning\u00fa n \u00a0tipo de apoyo o reparaci\u00f3n por parte del Gobierno a trav\u00e9s de las instituciones encargadas, al igual que Sabogal se ha dirigido a la UAO en Ibagu\u00e9 para exigir la reparaci\u00f3n que sea pertinente en su caso, sin embargo ella afirma que \u201ces un maltrato porque hay que hacer fila desde las tres de la ma\u00f1ana en la UAO, a veces vamos no hay sistema, no alcanzamos ficha, primero nos rega\u00f1an y ah\u00ed si nos atienden para siempre decir que est\u00e1n en espera\u201d. As\u00ed como sabogal y Olga Luc\u00eda, en Ibagu\u00e9 m\u00faltiples colectivos de v\u00edctimas del conflicto armado exigen ser escuchados y tomados en cuenta en el proceso de paz llevado a cabo por el Gobierno colombiano y las FARC. Se han realizado algunas protestas y pronunciaciones por la paz a nivel departamental y municipal. En la pasada marcha denominada \u201cLas v\u00edctimas le marchamos a la paz en el Tolima\u201d realizada en este a\u00f1o en la ciudad de Ibagu\u00e9, se presentaron 23 exigencias y propuestas que seg\u00fan las v\u00edctimas del conflicto no se han tenido en cuenta en la mesa de dialogo en la Habana.xigir la reparaci\u00f3n que sea pertinente en su caso, sin embargo ella afirma que \u201ces un maltrato porque hay que hacer fila desde las tres de la ma\u00f1ana en la UAO, a veces vamos no hay sistema, no alcanzamos ficha, primero nos rega\u00f1an y ah\u00ed si nos atienden para siempre decir que est\u00e1n en espera\u201d. Seg\u00fan cifras dadas por la Oficina del alto comisionado para la paz, se recibieron 27.000 propuestas de diferentes partes de Colombia otorgadas por las v\u00edctimas del conflicto armado para la inclusi\u00f3n en los di\u00e1logos de paz, que ayudaron a construir el punto 5 del acuerdo de paz que est\u00e1 dedicado a las v\u00edctimas del conflicto. Luis \u00c1ngel Sinisterra, representante de un colectivo de afrodescendientes v\u00edctimas del conflicto armado en choc\u00f3, quienes fueron desplazados de sus tierras y que posteriormente emigraron a Ibagu\u00e9, miembro de la mesa departamental de v\u00edctimas, afirma que a\u00fan no se han pronunciado como colectivo frente a los acuerdos de paz y al plebiscito, debido a que no ha existido espacios de participaci\u00f3n en relaci\u00f3n a los acuerdos de paz. Seg\u00fan Juanita Goebertus vocera del equipo del acuerdo de v\u00edctimas de la oficina del alto comisionado para la paz, se han realizado distintos foros en el pa\u00eds para discutir los acuerdos de paz con las v\u00edctimas del conflicto armado. Se hizo un foro a nivel nacional en agosto de 2014 en la ciudad de Cali donde obtuvieron 8.659 aportes, tres foros a nivel regional en la ciudades de Villavicencio, Barrancabermeja y Barranquilla en julio y agosto de 2014 donde obtuvieron 8.346 aportes, otros foros realizados en torno a tres temas centrales el primero desarrollo rural, el segundo participaci\u00f3n pol\u00edtica y el tercero drogas en donde obtuvieron 1.415 aportes. No obstante, estas cifras representan solamente a una peque\u00f1a poblaci\u00f3n en relaci\u00f3n al universo de v\u00edctimas del conflicto armado que est\u00e1n registradas actualmente por el Gobierno las cuales son aproximadamente 7,9 millones como lo mencion\u00e1bamos antes.  Actualmente pasaron una propuesta al Gobierno nacional de realizar talleres o actividades con las v\u00edctimas del conflicto armado relacionada a la pedagog\u00eda de la paz el cual consiste en que todas las mesas municipales convoquen a las v\u00edctimas del conflicto para socializar el plebiscito, puesto que seg\u00fan \u00e9l existe desconocimiento por parte de algunas v\u00edctimas sobre todo lo relacionado a el acuerdo de paz. Para el se\u00f1or Sabogal la pedagog\u00eda por la paz es una buena estrategia ciudadana que permitir\u00e1 el acercamiento a la tem\u00e1tica del posconflicto y marcar\u00e1 un inicio de paz, sin embargo \u00e9l dice que debe estar a la espera de que sea a probada esta iniciativa de paz al igual que su proceso de reparaci\u00f3n sea atendido. Se registra la participaci\u00f3n de tan solo 60 v\u00edctimas que estuvieron en la mesa de dialogo en La Habana, las cuales 60% fueron mujeres, 8% ind\u00edgenas, 13% afrodescendientes y 8% de la mesa municipal departamental nacional de v\u00edctimas. As\u00ed como el se\u00f1or Sabogal y la se\u00f1ora Olga Lucia, colectivos como al que pertenece Luis \u00c1ngel Sinisterra, deben estar a la espera de una respuesta por parte del Gobierno para avalar las iniciativas de paz que est\u00e1n construyendo.", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/381-valle-de-san-juan", "titulo": "Valle de San Juan: memoria y conflicto armado", "fecha": "2016-06-20", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/876-los-angeles-de-corea", "titulo": "Los \u00e1ngeles de Corea", "fecha": "2020-05-08", "contenido": "\u00abEl 12 de febrero de 1953 termin\u00f3 la aventura de Corea para el primer batall\u00f3n de soldados colombianos. De 1081 hombres enviados a combate, regresaron 70. De 1081 puestos p\u00fablicos, no recibieron ninguno. Del dinero correspondiente a la guerra, no recibieron nada\u00bb Sabe usted que el \u00fanico amor que dura para toda la vida, que nunca se rompe y que siempre va a estar con uno es el amor a la patria, a la bandera, la naci\u00f3n, al Ej\u00e9rcito\u2026 Eso es algo que nunca se olvida y siempre se hace hasta lo imposible por defenderlo, no importa si toca irse lejos, dejar la familia o pasar necesidades, la fidelidad siempre est\u00e1 ah\u00ed as\u00ed tenga cien a\u00f1os\u2026 . Un hombre atractivo, disciplinado, fuerte, h\u00e1bil para la mec\u00e1nica, estricto, fornido y muy \u00e1gil con las armas, as\u00ed recuerdan a su padre las hijas de  , un excombatiente del Ej\u00e9rcito colombiano que en el a\u00f1o de 1950 defendi\u00f3 su bandera en la  . Sin embargo, los a\u00f1os ya se hab\u00edan llevado algunas de sus cualidades cuando lo visit\u00e9. Concentrado, parsimonioso, callado, est\u00e1tico, con la mirada fija en la televisi\u00f3n y sosteniendo un peri\u00f3dico con un crucigrama a medio llenar se encontraba Enrique la primera, y \u00faltima, vez que lo vi. Me dispuse a tomar asiento. Su gesto segu\u00eda interrumpible. No pude disimular la curiosidad y observ\u00e9 detalle por detalle de su sala. Colgados de la pared se encontraban dos cuadros de la Virgen y en una de sus mesas La Biblia. Pero mis ojos se quedaron clavados en una fotograf\u00eda a blanco y negro que se encontraba justo al lado de su silla. Es en ese instante que su gesto cambia por primera vez.  \u00bfSigo igual de pintoso no?  pregunta Enrique con tono jocoso. A lo que respond\u00ed con otra pregunta. , actualmente llamada  , es una ciudad de  , la cual fue clave durante la denominada Guerra de Corea. En su per\u00edmetro, de 225 kil\u00f3metros, ingresaron tropas del Ej\u00e9rcito norcoreano, lo que dio como resultado la   de Pusan en agosto de 1950. Hab\u00edan pasado 15 minutos, cuando escucho a una mujer gritar:  Pap\u00e1, \u00bfya le ofreci\u00f3 algo al invitado?  Se trataba de  , la menor de sus hijas.  Prep\u00e1rese un jugo de mango mija...  responde Enrique con esfuerzo. Mientras conversaban padre e hija, reflexiono sobre el hecho de tener 19 a\u00f1os e irse a una guerra, lo cual es muestra de ese amor que nace, desde temprana edad, en los militares por el Ej\u00e9rcito y su patria. - \u00bfA qu\u00e9 edad comienza usted en el Ej\u00e9rcito? - A los 19, eso fue alistarse y de una para la prueba de fuego (\u2026) nac\u00ed en L\u00edbano, Tolima y siempre fui humilde y trabajador, pero mi padre me dio la vocaci\u00f3n porque \u00e9l era Sargento de la Polic\u00eda del Tolima\u2026 - \u00bfCu\u00e1l era la prueba de fuego? - La Guerra de Corea \u2013 dice contundente. \u00a0\u00a0 La Guerra de Corea fue un conflicto armado que se desarroll\u00f3 durante los a\u00f1os 1950 \u2013 1953. Enfrent\u00f3 a la   (actual Corea del Norte), apoyada por   y la  , y a la   (actual Corea del Sur), apoyada por  . El enfrentamiento se origin\u00f3 luego de varios intentos fallidos por parte de los norcoreanos para reunificar Corea. Al no lograrlo,  , comunista y en manos de  , invadi\u00f3  , capitalista y en manos de  , en un intento de tomar el territorio por la fuerza. El presidente estadounidense  , con el fin de evitar la expansi\u00f3n del comunismo y eliminarlo, envi\u00f3 una petici\u00f3n a la   para replicar los ataques. De esta manera nace un conflicto que tomar\u00eda 3 a\u00f1os. Dicha guerra tuvo como consecuencia la rivalidad de las dos partes que se mantiene hasta la actualidad. Sandra nos trae dos vasos con jugo de mango. Los coloca sobre la mesa de centro y se retira sin pronunciar palabra alguna. Enrique me mira fijamente y dice:  Este jugo es casi tan bueno como el que yo preparaba  y se r\u00ede. Mi curiosidad iba en aumento. - \u00bfC\u00f3mo toma usted la noticia de ser enviado a la guerra tan joven? - Es algo que uno no piensa, solamente lo asume. No es que yo pudiera decidir si iba o no, simplemente me tocaba por fidelidad\u2026 - \u00bfEl viaje c\u00f3mo fue? - Nos empacaron en un buque en Cartagena, con 5.100 soldados m\u00e1s - \u00bfLas condiciones eran buenas? - No me puedo quejar, hab\u00eda buena comida, buen ambiente, disciplina, amigos\u2026 Durante el trayecto a Corea, visitaron pa\u00edses como Panam\u00e1, M\u00e9xico, Estados Unidos y las islas de Haw\u00e1i cerca a  . En cada una de sus escalas, les otorgaban un d\u00eda para visitar la zona y, adem\u00e1s, reclutaban nuevos soldados para llevar a la guerra. Fue precisamente en la visita a Estados Unidos en donde conoci\u00f3 a su mejor amigo de viaje,  , un Sargento de la Fuerza A\u00e9rea estadounidense. - \u00bfC\u00f3mo fue la relaci\u00f3n con Sandford? - Era mi amigo, de los fieles. Me ense\u00f1\u00f3 a hablar el ingl\u00e9s (\u2026) Me acuerdo mucho de las primeras palabras como   o \u2026 - \u00bfViajaron juntos a Corea? - Si, llegamos juntos - \u00bfCu\u00e1nto tard\u00f3 el viaje? - Fueron 6 meses Nos hab\u00edamos acabado los jugos. Enrique llama a su hija y encarga otros dos vasos con jugo de mango, pero, esta vez, el suyo sin az\u00facar. - \u00bfC\u00f3mo fue su llegada a Corea? - Nos recibieron muy bien, organizamos un batall\u00f3n m\u00f3vil en Pusan - \u00bfA\u00fan estaba con soldados colombianos? - No, nos separaron en pelotones de 30 a 40 soldados de diferentes naciones\u2026 De repente, como si le hubiera llegado un instante de inspiraci\u00f3n, detiene su relato y afirma:  Las condiciones clim\u00e1ticas de Corea eran extremas - \u00bfQu\u00e9 tan extremas? - Cuando hac\u00eda calor, era un calor que parec\u00eda el infierno, pero cuando hac\u00eda fr\u00edo uno se congelaba hasta el \u00faltimo pelo\u2026 - \u00bfLas estaciones afectaban su desempe\u00f1o? - Nos aplicaban una inyecci\u00f3n para aclimatar el cuerpo y listo En el a\u00f1o de 1950, en Corea del Sur, se desarrollaron una serie de conspiraciones en contra de su presidente Syngman Rhee, acusado de dictador. Esto, sumado al ataque norcoreano, propici\u00f3 una crisis social y una serie de asesinatos y actos violentos en Corea del Sur, lo cual termin\u00f3 en una guerra civil. Ante esta situaci\u00f3n, Estados Unidos decidi\u00f3 recurrir al   de la ONU para hacer frente a los ataques. Finalmente, con la aprobaci\u00f3n del Consejo de Seguridad de la ONU, el pa\u00eds norteamericano logr\u00f3 solventar un poco los ataques. Poco a poco se hac\u00eda tarde. Sandra se acerca y me dice en voz baja:  si quieres puedes venir el fin de semana . Interpret\u00e9 que deb\u00eda marcharme y as\u00ed lo hice. Sin embargo, antes de irme le hice algunas preguntas a Sandra. - \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas cree usted que hicieron que su padre fuera llevado a la guerra de Corea? - La inteligencia, \u00e9l era muy inteligente \u2013 dice Sandra - \u00bfQu\u00e9 carrera estudi\u00f3 el? - Pap\u00e1 es ingeniero automotriz - \u00bfEn d\u00f3nde estudi\u00f3? - En la Universidad del Tolima\u2026 Me levant\u00e9 del asiento y me desped\u00ed de Enrique. Le propuse visitarlo el s\u00e1bado a lo que me respondi\u00f3 levantando el dedo pulgar de su mano derecha. Sin saber lo que el destino le deparaba, sal\u00ed de su vivienda con la cita agendada. Enrique Malambo Arciniegas hab\u00eda sido tan solo uno de los 1081 soldados que envi\u00f3   a la guerra de Corea. Estos soldados conformaron el conocido  . En el a\u00f1o 1950, el presidente colombiano era el periodista, ingeniero y pol\u00edtico conservador  . Al notificarse sobre la petici\u00f3n de los Estados Unidos de enviar provisiones y armamento a la guerra, G\u00f3mez se preocup\u00f3, pues en ese momento Colombia no ten\u00eda dichos recursos, por lo cual tuvo que ingeni\u00e1rselas para aportar a la guerra. Laureano decidi\u00f3 que su ayuda ser\u00eda enviar 1081 soldados en batall\u00f3n para Corea. Para entonces, participar en dicho conflicto podr\u00eda significar la consagraci\u00f3n para un soldado. . Vest\u00eda una boina roja, camisa color beige, pantal\u00f3n ancho gris, zapatos negros y unas gafas de marco grande. A sus noventa a\u00f1os, a\u00fan se manten\u00eda conversador y con buen sentido del humor. Sin embargo, ten\u00eda problemas auditivos. Al percatarme de sus problemas auditivos, pude darme cuenta que no ser\u00eda nada f\u00e1cil conversar con \u00e9l. Por esto, decido entrar en tema r\u00e1pidamente. - Tengo entendido que usted estuvo en la guerra de Corea - S\u00ed se\u00f1or - \u00bfC\u00f3mo es convocado usted a la guerra? - Yo ingreso al Ej\u00e9rcito en el a\u00f1o 1947. A m\u00ed no me convocaron a la guerra, yo me present\u00e9 (\u2026) En esa \u00e9poca yo era corneta, pero no hab\u00eda bacante de corneta para la guerra, entonces fui como soldado\u2026 El 11 de mayo de 1951, el Batall\u00f3n Colombia emprendi\u00f3 su viaje hacia Corea. Fueron despedidos en la   de Bogot\u00e1 a las 6 de la tarde. El presidente estuvo presente para despedirlos, prometi\u00e9ndoles altos cargos p\u00fablicos como recompensa al regresar. Sin embargo, para Jes\u00fas Mar\u00eda, las intenciones presidenciales eran otras:  Laureano G\u00f3mez hab\u00eda escogido a todos los soldados liberales para que nos pasaran al papayo \u2026 exclama Jes\u00fas con convicci\u00f3n. - \u00bfUsted siempre fue liberal? - Yo nunca he sabido nada de pol\u00edtica, no soy ni liberal ni conservador. Lo que pasa es que yo manten\u00eda con liberales y pas\u00e9 por liberal\u2026 En ese momento, Jes\u00fas Mar\u00eda hace \u00e9nfasis en el hecho de que el presidente de ese momento en Colombia era conservador. Esto hizo que enviara liberales al combate con el fin de acabar con ellos, pues la probabilidad de regreso era baja. Adem\u00e1s de esto, les prometi\u00f3 una mejor vida al regreso, cosa que nunca cumpli\u00f3:  \u2026el presidente era muy c\u00ednico, nos dijo que al regreso tendr\u00edamos los mejores puestos p\u00fablicos (\u2026) \u00bfCu\u00e1les puestos p\u00fablicos? Nos mandaba era para que nos mataran\u2026 ice Jes\u00fas en tono agresivo. Ninguna de esas promesas les fue cumplida cuando regresaron. Incluso, parte de las ganancias econ\u00f3micas que les dej\u00f3 el enfrentamiento en Corea nunca fueron vistas. Esto me hizo reflexionar un poco sobre lo injusto que puede resultar el combate, en especial con los encargados de llevarlo a cabo y realizar el trabajo: los soldados. Una vez terminado el discurso presidencial de despedida, los soldados destinados a proclamarse en Corea -se trataba de una convocatoria de 1081 hombres, entre oficiales, suboficiales y soldados- tomaron un tren con rumbo a Ibagu\u00e9. A las cinco de la ma\u00f1ana pisaron suelo ibaguere\u00f1o. Recibieron un desayuno, compuesto de carne de cerdo, arroz y papa, en el  . Una vez desayunaron, volvieron a viajar en tren, pero esta vez con rumbo a Armenia, Quind\u00edo. Un \u00faltimo viaje en tren los dejar\u00eda en el puerto de Buenaventura, donde los esperaba el barco americano   con transporte para 5000 unidades. - \u00bfRealizaron alguna parada en el camino? - S\u00ed, llegamos a Haw\u00e1i - \u00bfC\u00f3mo fue su paso por Haw\u00e1i? -\u2026nos dieron lo que quisimos, recorrimos Haw\u00e1i en bus y luego volvimos al barco para ir directamente a Corea\u2026 La aventura para el Batall\u00f3n Colombia hab\u00eda comenzado. A diferencia de Enrique, el grupo de soldados en el que viajaba Jes\u00fas Mar\u00eda zarp\u00f3 desde Buenaventura, el viaje tuvo solo una parada, en Haw\u00e1i, y viajaron directo a Corea. \u00danicamente coincidieron en su paso cerca de Pearl Harbor y, por supuesto, su lugar de destino. - \u00bfC\u00f3mo hizo usted para controlar las emociones? -Hay que ser duro de la mente (\u2026) Se escuchan aviones bombardeando, morteros que caen a lado y lado, bombas encima de uno y heridos por montones\u2026 - \u00bfA los heridos los atend\u00edan? -No se\u00f1or, si hay un herido, sale del combate, si muere, sale del combate, si se enferma, sale del combate, si se enloquece, sale del combate. Es aterrador y la gente se vuelve loca\u2026 En ese momento, una de sus hijas nos trae un bocado de chorizo con papa. Jes\u00fas Mar\u00eda lo come despacio y con paciencia, como si fuera el \u00faltimo bocado del d\u00eda y debe disfrutarlo al m\u00e1ximo. Termina de comer y me pregunta:  \u00bfAlgo m\u00e1s que desee saber joven? . Tras su llegada a P\u00fasan, el batall\u00f3n fue dividido en grupos de nueve soldados. Cada uno ten\u00eda un jefe de escuadra al mando. Jes\u00fas perteneci\u00f3 al  . A pesar de ir como soldado, fue ascendido r\u00e1pidamente, pues su jefe de escuadra inmediato fue herido en combate tras la primera toma de objetivo que realizaron. Ante la dificultad, Jes\u00fas Mar\u00eda Rivera tom\u00f3 el cargo de comandante de escuadra y as\u00ed continu\u00f3 durante toda la ofensiva. Los nueve soldados fracasaron en combate, menos \u00e9l. Todos los heridos, muertos o locos eran reemplazados. - \u00bfNo pod\u00edan socorrer a sus compa\u00f1eros heridos? -Si nos qued\u00e1bamos ayudando a los compa\u00f1eros, nos pelaban tambi\u00e9n (\u2026) Es un dilema psicol\u00f3gico grande, ver a los compa\u00f1eros morir en frente\u2026 . Una de las cosas que caracteriz\u00f3 a Jes\u00fas como soldado, fue lo t\u00e1ctico. En alguna ocasi\u00f3n, se encontraban en la divisi\u00f3n 24 del ej\u00e9rcito americano cuando se percat\u00f3 de algo inusual. Le advirti\u00f3 a su comandante de pelot\u00f3n -este era un rango superior al de comandante de escuadra- que el enemigo los ten\u00eda observados. Les advirti\u00f3 que pronto, una lluvia de morteros caer\u00eda sobre ellos. Sin embargo, el comandante de pelot\u00f3n no le prest\u00f3 atenci\u00f3n. En poco menos de 30 segundos, los morteros hab\u00edan borrado todo a su paso. Jes\u00fas Mar\u00eda se salv\u00f3. El idioma fue otro de los retos que enfrent\u00f3 Jes\u00fas Mar\u00eda en Corea. No dud\u00e9 en preguntarle sobre su relaci\u00f3n con los dem\u00e1s soldados de otras naciones - \u00bfEn qu\u00e9 idiomas se comunicaba usted con otros soldados? -\u2026Al final de la guerra sal\u00ed hablando Ingl\u00e9s, pero ingl\u00e9s comercial. Es decir, uno dice las cosas como las oye hablar (\u2026) Por ejemplo yo dec\u00eda: i like music for you and me\u2026 yo quiero m\u00fasica para usted y para m\u00ed \u2013dice Jes\u00fas con acento golpeado - \u00bfY aprendi\u00f3 coreano? - Si, a\u00fan recuerdo el saludo: eotteohgse jinae (\uc5b4\ub5bb\uac8c \uc9c0\ub0b4 ) significa c\u00f3mo est\u00e1 usted\u2026 Logro recordar lo que me dec\u00eda Enrique Malambo sobre los climas extremos en Corea. Jes\u00fas Mar\u00eda los recuerda igual. En tiempos de invierno, se refugiaban en carpas de gran tama\u00f1o. Dorm\u00edan en colchones denominados  . Debido a las bajas temperaturas, el hielo se adher\u00eda a la piel. Cuando se peinaban, sal\u00eda hielo. Los soldados tuvieron que afrontar las cuatro estaciones: invierno, primavera, verano y oto\u00f1o. Fue precisamente en un crudo invierno, cuando Jes\u00fas conoci\u00f3 a un paisano suyo:  Recuerdo que el comandante del batall\u00f3n hab\u00eda pasado a ser el Teniente Coronel  , un paisano m\u00edo (\u2026) lo conoc\u00ed en pleno combate\u2026 ice Jes\u00fas Mar\u00eda. . - \u00bfC\u00f3mo fue su regreso de la guerra? -\u2026Mi batall\u00f3n fue relevado un a\u00f1o y nueve meses despu\u00e9s (\u2026) llevaron un batall\u00f3n administrativo despu\u00e9s\u2026 - \u00bfY su bienvenida a Colombia? -\u2026Para los norteamericanos, nosotros somos h\u00e9roes. Volv\u00ed con 17 d\u00f3lares en el bolsillo (\u2026) otra plata que nos dieron fueron los equivalentes a 59 meses de estudio en d\u00f3lares. Esa plata se la rob\u00f3  \u2026 El 12 de febrero de 1953 termin\u00f3 la aventura de Corea para el primer batall\u00f3n de soldados colombianos. De 1081 hombres enviados a combate, regresaron 70. De 1081 puestos p\u00fablicos, no recibieron ninguno. Del dinero correspondiente a la guerra, no recibieron nada . Pasaban las horas y no dejaba de pensar en que quiz\u00e1s estos dos soldados, Enrique Malambo y Jes\u00fas Mar\u00eda Rivera, pudieron haberse cruzado en alg\u00fan momento. O tal vez no. Tal vez no se cruzaron sino hasta el final de su aventura, cuando regresaron como h\u00e9roes, pero sin saber de la existencia del otro. Para Jes\u00fas Mar\u00eda, la guerra fue una aventura que tuvo que vivir. Enrique Malambo, lo ve\u00eda como la oportunidad de demostrarle a la patria el amor que sent\u00eda. Ambos ascendieron de rango en Corea -Jes\u00fas regres\u00f3 como Cabo Segundo y Enrique como Sargento Mayor- por su desempe\u00f1o en la guerra. Los dos continuaron sus carreras militares en Colombia. . - \u00bfUsted es muy creyente? - S\u00ed, cuando estuve en Corea ten\u00eda a toda mi familia rezando por m\u00ed (\u2026) Fue gracias a las oraciones que yo me salv\u00e9, de otra manera no se podr\u00eda explicar c\u00f3mo sobreviv\u00ed (\u2026) Uno estaba en peligro de muerte todo el tiempo\u2026 Record\u00e9 por un momento mi visita a la vivienda de Enrique. En su sala, tambi\u00e9n se encontraba La Biblia. Era se\u00f1al de un gran sentimiento de fe entre los militares. La seguridad de que existe una fuerza divina que los protege en el combate.  \u2026algunos compa\u00f1eros fueron llamados por Dios en el combate, pero yo a\u00fan sigo aqu\u00ed firma Jes\u00fas Mar\u00eda. Lo cierto, es que tarde o temprano todos seremos llamados. . Me desped\u00ed de toda la familia Rivera y sal\u00ed de su casa. Pens\u00e9 en Enrique Malambo Arciniegas y decid\u00ed llamar a su hija, Sandra Patricia, para comentarle sobre m\u00ed encuentro con Jes\u00fas Mar\u00eda. Sin embargo, las noticias no eran las mejores. Enrique hab\u00eda sufrido una reca\u00edda en su salud. Hab\u00eda entrado en un combate contra el c\u00e1ncer. Tal vez, la m\u00e1s compleja de sus batallas. A pesar de luchar con todas sus fuerzas, cay\u00f3 abatido por su enemigo silencioso una madrugada. El 27 de septiembre de 2019, en Ibagu\u00e9, muri\u00f3 Enrique, a sus 89 a\u00f1os de edad. Record\u00e9 lo que me dec\u00eda Jes\u00fas Mar\u00eda sobre el llamado de Dios. Enrique hab\u00eda sido llamado al templo de los cielos, 69 a\u00f1os despu\u00e9s de la Guerra de Corea, a reunirse con todos aquellos ca\u00eddos en combate que, alguna vez, so\u00f1aron con regresar convertidos en h\u00e9roes. \u00a0Henry Alejandro Carvajal, estudiante del Programa de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo de la Universidad de Ibagu\u00e9.", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/682-de-camino-a-san-juan-de-la-china", "titulo": "De camino a San Juan de la China", "fecha": "2016-03-17", "contenido": "", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/391-jovenes-a-votar-para-aprobar-en-el-plebiscito", "titulo": "J\u00f3venes a votar para aprobar el plebiscito", "fecha": "2016-06-20", "contenido": "De ahora en adelante se escribe una nueva p\u00e1gina en la historia de Colombia, y no una p\u00e1gina manchada de sangre con otro ataque por parte de nuestras fuerzas militares a un cabecilla de las FARC en los montes del pa\u00eds, sino una p\u00e1gina con unos di\u00e1logos basados en la tolerancia y el perd\u00f3n. El pasado mi\u00e9rcoles 24 de agosto miles de colombianos celebraron un acuerdo de paz en La Habana y esa ilusi\u00f3n de paz que se hace cada vez m\u00e1s fuerte en el pa\u00eds. Sin embargo a\u00fan falta un paso muy importante en este proceso y es el del plebiscito que como m\u00e9todo de participaci\u00f3n ciudadana pactado por el gobierno y las FARC implica la refrendaci\u00f3n de los acuerdos de La Habana- Este pr\u00f3ximo 2 de octubre Colombia entera podr\u00e1 acercarse a las urnas y votar definitivamente por el s\u00ed o por el no. De esta manera en todas las ciudades se han generado diferentes grupos que apoyan o no los acuerdos de paz y las personas en todo este tiempo han sido puestas en contexto de lo que sucede gracias a los medios de comunicaci\u00f3n y tambi\u00e9n a partir de ello es que se busca concientizar a todo el pueblo colombiano de que sin importar g\u00e9nero o edad hay que salir a votar. Es con esta consigna que el pasado 17 de mayo se adelant\u00f3 por parte del partido liberal en cabeza de Fabio Am\u00edn, co presidente de la direcci\u00f3n liberal nacional, una propuesta en la cual los menores entre 14 y 17 a\u00f1os puedan ejercer su voto en el plebiscito, esta propuesta tuvo el visto bueno por parte del gobierno nacional en cabeza del ministro del interior Juan Fernando Cristo, quien se\u00f1ala que es una buena estrategia con la consigna de que los j\u00f3venes son el futuro del pa\u00eds. A pesar de que varias personas se pronunciaron a favor y en contra de esta propuesta, fueron m\u00e1s quienes estuvieron de acuerdo en que los j\u00f3venes son para este momento importante en el pa\u00eds, as\u00ed lo explica Gonzalo Garc\u00eda, actual vicepresidente de la \u00faltima mesa directiva del Concejo Municipal de Juventudes, CMJ de Ibagu\u00e9, quien dice que \u201cesta participaci\u00f3n es importante ya que los j\u00f3venes tambi\u00e9n pueden elegir lo que quieren para el pa\u00eds, adem\u00e1s que muchos de esos j\u00f3venes pueden ser v\u00edctimas directas de este conflicto que lleva m\u00e1s de 50 a\u00f1os en el pa\u00eds y que por lo consiguiente no es desconocido para ellos\u201d. De esta misma manera lo expresa Pedro Mora, uno de los miembros directivos del concejo de Ibagu\u00e9 por el partido de la U quien dice que \u201ces importante entender que esto es una consulta ciudadana en donde se vincula a ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos; la paz es algo que nos concierne a todos,\u201d y adem\u00e1s agrega que \u201cun joven mayor de 14 ya tiene el pleno conocimiento de que este pa\u00eds est\u00e1 en guerra hace cincuenta a\u00f1os y por lo tanto si le interesa el tema va a salir a votar si no, pues va a pensar en asuntos de mayor relevancia para \u00e9l que el tema de un plebiscito\u201d. Este tema fue controversial para el mes de mayo cuando se conoci\u00f3 la noticia, sin embargo, tiempo despu\u00e9s de que se dijera que la ley entrar\u00eda en estudio no se volvi\u00f3 a mencionar el tema en ning\u00fan medio de comunicaci\u00f3n; pero esto no ha sido impedimento para que desde las regiones se instruya a los j\u00f3venes sobre la paz. El concejal de Ibagu\u00e9 Pedro Mora asegura que desde las juntas de acci\u00f3n comunal se han logrado procesos de vinculaci\u00f3n en los cuales los j\u00f3venes desde los catorce a\u00f1os ya pueden ser part\u00edcipes de las pol\u00edticas p\u00fablicas, esto ha beneficiado en que estos menores se empiecen a interesar por los asuntos pol\u00edticos desde la local\u00eda del sector. Tambi\u00e9n explica que con los di\u00e1logos firmados se formar\u00e1n cabildos estudiantiles para que los j\u00f3venes se integren y compartan adem\u00e1s de una posible chiva rumbera que permita generar lazos de fraternidad entre todos y esto les permita expandir sus conocimientos y sus posturas frente al trema. Preocupa conocer que a pesar de que esta ley se gener\u00f3 en el mes de mayo, poco se ha hablado de esta en los meses siguientes, es decir que a pocos d\u00edas de las votaciones no se sabe a cabalidad si los j\u00f3venes tendr\u00e1n la oportunidad o no de votar. Sin embargo, como lo dec\u00eda Gonzalo Garc\u00eda ya los j\u00f3venes se est\u00e1n preparando y hoy en d\u00eda todos estamos inmersos en la cotidianidad pol\u00edtica de nuestro pa\u00eds, afectados o no, el conflicto armado en Colombia no es un secreto para nadie y en alg\u00fan punto a todos nos corresponde, por esto es fundamental que el pr\u00f3ximo 2 de octubre todo el pa\u00eds, adultos, hombres, mujeres, j\u00f3venes, participen de uno de los sucesos m\u00e1s importantes en la historia: el fin del conflicto.", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/474-entrevista-florence-thomnas", "titulo": "Entrevista a Florence Thomas", "fecha": "2016-06-20", "contenido": "\u00bfQu\u00e9 significa ser mujer hoy en Colombia, teniendo en cuenta que sigue siendo una sociedad machista? \u00bfA qu\u00e9 se debe ese cambio en esa cultura machista? \u00bfC\u00f3mo han respondido los hombres? \u00bfPor qu\u00e9 dice que los hombres dif\u00edcilmente pueden ser feministas? Usted mencionaba en su conferencia que existen otros modelos de desarrollo y crecimiento para mujeres y hombres, \u00bfcu\u00e1les son esos modelos? Hace unas d\u00e9cadas las mujeres lograron que se les reconociera su derecho al voto, \u00bfPor qu\u00e9 le ha resultado tan dif\u00edcil a Colombia reconocerlas como sujetas de derechos? \u00bfCu\u00e1les son los progresos m\u00e1s significativos en el desarrollo de leyes para promover la igualdad de g\u00e9nero y garantizar los derechos humanos de las mujeres? Las mujeres en el conflicto armado han sufrido un sin n\u00famero de violaciones a sus derechos, v\u00edctimas del conflicto armado, \u00bfC\u00f3mo no re victimizar la mujer para garantizar verdaderos ejercicios de oportunidad y equidad de g\u00e9nero? \u00bfLos medios de comunicaci\u00f3n tambi\u00e9n revictimizan? En regiones como el Tolima, uno de los departamentos m\u00e1s golpeados por el conflicto armado, vemos que las mujeres de las zonas rurales se han organizado para luchar contra las desigualdades de g\u00e9nero y el machismo imperante en estas zonas ante la\u00a0ausencia del Estado. \u00bfC\u00f3mo fortalecer dichas organizaciones para mejorar la situaci\u00f3n de las mujeres rurales? \u00bfQu\u00e9 papel desempe\u00f1ar\u00e1n las mujeres como actoras sociales relevantes de cara al posconflicto?", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/429-el-trabajo-informal-en-las-calles-un-estilo-de-vida", "titulo": "El trabajo informal en las calles, un estilo de vida", "fecha": "2016-06-20", "contenido": "Seg\u00fan el blog latinoamericano de econom\u00eda y pol\u00edtica, migrar es una estrategia exitosa, la mayor\u00eda de oportunidades econ\u00f3micas se centran en las ciudades grandes del pa\u00eds; sin embargo, migrar es un proceso dif\u00edcil y costoso, no s\u00f3lo en t\u00e9rminos econ\u00f3micos sino sociales y psicol\u00f3gicos ya que, las personas dejan atr\u00e1s sus familias y sus entornos para llegar a nuevas ciudades. (Foco econ\u00f3mico, el 22 Septiembre de 2015). Seg\u00fan la antrop\u00f3loga Sandra Guti\u00e9rrez, las dos principales razones por las que las personas migran de un lugar a otro, son: para mejorar sus posibilidades econ\u00f3micas y/o como consecuencia del conflicto armado que ha desmovilizado y desplazado las personas a distintas partes para tratar de incorporarse en una sociedad y un modelo de vida totalmente distinto. La idea de El Gran Camar\u00f3n surge a partir de la poca existencia de cevicher\u00edas en la ciudad o al menos como realmente se consume en la zona de la costa atl\u00e1ntica, rico, fresco, econ\u00f3mico y en la calle. \u201cAqu\u00ed damos buen precio y buen servicio, no tenemos nada que envidiarle a un local\u201d, afirma, con esa expresividad propia del coste\u00f1o, Jorge Reales. Pese a que es una idea innovadora con la cual se quiso implementar una nueva forma de comida callejera y de mar, lo que hace Jorge no es formal. Es considerado un trabajo informal seg\u00fan el art\u00edculo II de la Ley 1429 de 2010, que plantea la informalidad de empleo en dos categor\u00edas, informalidad por subsistencia que es aquella que se caracteriza por el ejercicio de una actividad por fuera de los par\u00e1metros legalmente constituidos, por un individuo, familia o n\u00facleo social para poder garantizar su m\u00ednimo vital; y la segunda categor\u00eda es la informalidad con capacidad de acumulaci\u00f3n que hace referencia a manifestaci\u00f3n de trabajo informal que no necesariamente representa baja productividad. (Tomado de Congreso de Colombia. (29 de diciembre de 2010) Ley de formalizaci\u00f3n y generaci\u00f3n de empleo. [Ley 1429 de 2010]. DO: 41.214). Seg\u00fan el DANE, Ibagu\u00e9 es una de las ciudades con mayor tasa de desempleo en el primer trimestre m\u00f3vil de este a\u00f1o, junto a Quibd\u00f3 y C\u00facuta con tasas de 16,1%, 15,3% y 14,9% respectivamente seg\u00fan la revista Dinero, el 14 de enero de 2016, sin embargo, Reales vino desde Barranquilla en busca de nuevas posibilidades econ\u00f3micas para \u00e9l y su familia, aprovechando que ten\u00eda algunos parientes en Ibagu\u00e9. Jorge expresa que al inicio fue dif\u00edcil porque los vecinos del sector donde est\u00e1 ubicado su puesto de comida callejero, sobre la carrera quinta con calle 64, diagonal al conjunto residencial Alameda, en el barrio Jord\u00e1n s\u00e9ptima etapa, lo denunciaron ante la polic\u00eda porque hizo algunas mejoras al terreno sin ning\u00fan tipo de permiso, \u201cLos vecinos no se quejaron directamente con nosotros pero si llamaron a la polic\u00eda para que verificar\u00e1n que permisos ten\u00edamos\u201d dice Reales. Por su parte Guti\u00e9rrez, afirma que la gente que recibe a los migrantes tiene la percepci\u00f3n de que ellos agrandan los cordones de miseria, aumentan la inseguridad y afean la ciudad. No se ve con buenos ojos a estas personas realizando actividades que censuramos, como por ejemplo, limpiar los vidrios de los carros en un sem\u00e1foro, vendiendo frutas en las esquinas, o en el peor de los casos, pidiendo limosna, \u201cNos quedamos cortos en la inclusi\u00f3n de estas personas a nuestra regi\u00f3n\u201d, Resalta. A ra\u00edz de los inconvenientes, Jorge Andr\u00e9s Reales tuvo que acudir a la entidad administradora del espacio p\u00fablico y realizar todo el proceso pertinente que consiste en radicar un permiso especial llamado \u201cPermiso de Confiabilidad\u201d, considerado en el Decreto 463 del 22 de diciembre de 2003 el cual es otorgado cuando hay un tiempo estipulado de confiabilidad por el estado a estas personas. Este Barranquillero afirma que su negocio es familiar. Por parte de su padre tiene nueve hermanos y todos tienen restaurantes de comida de mar reglamentados y legales en ciudades como Armenia, Pereira, Manizales, Neiva, Cartago y Medell\u00edn. Con base estad\u00edsticas del 2015 arrojadas en Foco econ\u00f3mico, se calcul\u00f3 que la tasa de migraci\u00f3n interna colombiana, sin incluir la temporal, es del 36.2%, cifra mucho mayor que la tasa de los pa\u00edses en desarrollo (11.2%) y la latinoamericana (18.2%). (Foco econ\u00f3mico, el 22 Septiembre de 2015). La desterritorializaci\u00f3n no es solamente el trasladarse de un lugar a otro, sino es dejar pr\u00e1cticas, dejar emociones, afectos, dejar familia y en la mayor\u00eda de casos no se consigue un trabajo formal, entonces, \u00bfEl trabajo informal es una opci\u00f3n u obligaci\u00f3n para los migrantes internos del pa\u00eds? Para Sandra Guti\u00e9rrez, ante las pocas opciones que tienen, puede ser una opci\u00f3n a simple vista que se toma a libre albedr\u00edo, pero en realidad es una condici\u00f3n a la que se enfrentan millones de personas en el pa\u00eds porque no hay m\u00e1s salidas y es necesario para sobrevivir en una capital. Sin embargo, hay personas que gozan de la informalidad porque no les gusta estar sujetos a un horario, a unas normativas y de cierta manera tienen algo de libertad, son due\u00f1os de su tiempo. En septiembre, El Gran Camar\u00f3n cumpi\u00f3 un a\u00f1o desde su inauguraci\u00f3n y su rentabilidad ha superado expectativas, tanto que su propietario quiere ampliarlo y convertirlo en un restaurante gourmet callejero, algo econ\u00f3mico y de buena calidad: \u201cpor eso ganamos cada d\u00eda muchos clientes\u201d exalta Jorge. Estas cifras hacen parte del estudio: El d\u00e9ficit del trabajo decente en Colombia, realizado por el Observatorio Laboral de la Universidad del Rosario a partir de la misma informaci\u00f3n del Gobierno. (El Tiempo, 1 de diciembre de 2015). La informalidad laboral es un concepto que va m\u00e1s all\u00e1 de la creencia de que s\u00f3lo las personas que trabajan en la calle o independientes son consideradas informales, es toda aquella actividad que se ejerce sin estar respaldado por una normatividad, que no est\u00e1 legalizado y en algunos casos ni legitimado. Este tipo de trabajo es una opci\u00f3n de las personas que migran de una ciudad a otra; situaci\u00f3n que se ha dado a ra\u00edz de varios factores, ya sean problemas econ\u00f3micos, sociales y/o pol\u00edticos de las personas, que han generado la necesidad de buscar mejores condiciones de vida o la violencia realizada por grupos armados al margen de la ley que desplazan a los campesinos de sus fincas hacia las principales capitales del pa\u00eds, como Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Cali e Ibagu\u00e9. La mayor parte de la poblaci\u00f3n no habita en su lugar de origen, como el caso de Jorge Reales, por lo tanto si se frena la migraci\u00f3n es coartar la libertad de las personas para buscar un mejor futuro y para sobrevivir a la violencia de la guerra mediante la creaci\u00f3n de un negocio o empiezan a trabajar de manera informal.", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/209-el-debate-para-instruir-y-construir-en-la-universidad", "titulo": "El debate para instruir y construir en la universidad", "fecha": "2015-11-27", "contenido": "Deber\u00edamos empezar partiendo de qu\u00e9 universidad hablamos porque no es el mismo paradigma en los debates de las universidades latinoamericanas que en las anglosajonas. En Latinoam\u00e9rica, en particular, el debate si bien es algo intr\u00ednseco de la educaci\u00f3n y deber\u00eda estar presente todo el tiempo en el aula, muchas personas lo siguen viendo como algo negativo, con una connotaci\u00f3n cercana al conflicto cuando por el contrario el debate m\u00e1s bien es un medio para que podamos entendernos mejor, mediante la discrepancia de ideas y mediante el conflicto no personal sino de ideas, que es donde deber\u00eda estar. Creo que en Latinoam\u00e9rica tambi\u00e9n falla en ese sentido y tampoco se promueve con la l\u00f3gica dial\u00e9ctica, como una forma de llegar a la epistemolog\u00eda, mientras que en otras universidades en el extranjero como en los Estados Unidos, que es donde estudi\u00e9, realmente el debate es la forma con la cual se instruye y entre todos se llega a nuevas ideas. En la conjunci\u00f3n de distintas ideas se llega a la innovaci\u00f3n y la educaci\u00f3n no debe estar ausente de ello. \u00a0", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"},
{"link": "https://www.elanzuelomedios.com/index.php/lo-mas-leido/299-el-periodismo-es-como-mi-novio", "titulo": "\"El periodismo es como mi novio\"", "fecha": "2015-11-27", "contenido": "\u00a0 Ginna Morelo es una reconocida periodista de investigaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds. Actualmente desempe\u00f1a el cargo de editora del nuevo proyecto Unidad de Datos del peri\u00f3dico EL TIEMPO y es la actual presidenta de ' '. Ha sido galardonada tres veces por su excelencia con el Premio Nacional de Periodismo Sim\u00f3n Bol\u00edvar, entre otros reconocimientos. Morelo estuvo de visita en la Universidad de Ibagu\u00e9 para conversar sobre el oficio, responder a nuestras preguntas, compartir experiencias, y dar consejos para los futuros periodistas de Colombia. Experiencia que me haya marcado... Maravillosa, fue la que hice en el departamento de C\u00f3rdoba con las v\u00edctimas de la violencia. El tener la posibilidad de acceder a sus viviendas, de que me hayan abierto las puertas de su casa, de que hayan confiado en m\u00ed y para que durante m\u00e1s de cuatro a\u00f1os hayamos podido reportar algo que finalmente termin\u00f3 siendo mi libro. Para m\u00ed ha sido lo m\u00e1s hermoso que me ha ocurrido, porque no es f\u00e1cil entrarles a estas personas porque imag\u00ednate tienen tanto dolor. Esto te permite a ti ver eso que explicaba hace un momento acerca de aprender a guardar silencio, no ser ambiciosos con la informaci\u00f3n, como digo y en la costa se dice no es \u201cmotilando locos\u201d, es escuchar y no decir necesito que me digas ya. Es ir a tomarte un caf\u00e9 con ellos, verlos llorar, guardar silencio, volver a comenzar. Es tambi\u00e9n que te digan ma\u00f1ana seguimos o incluso que tu lleves un mes hablando con alguien y ni siquiera te haya autorizado a decir la primera palabra de todo lo que te ha contado. Eso para m\u00ed es lo m\u00e1s genial que me ha pasado en este oficio. Experiencia perturbadora y angustiante. Pues, f\u00edjate cuando uno va investigar hechos de corrupci\u00f3n que toca leer muchas normas, art\u00edculos y armar con tu cabeza como un peque\u00f1o directorio. Siempre ser\u00e1 mucho m\u00e1s divertido salir a reportar, pero sin haber hecho este paso esto no se puede. Recuerdo que con un caso de corrupci\u00f3n en contratos le\u00eda muchos art\u00edculos. Se me fueron meses hasta que sali\u00f3 la investigaci\u00f3n que tuvo unos resultados interesantes, pero fueron meses de trabajo de estar sentada en un escritorio. El periodismo responsable significa que tienes que contar las verdades, entonces el primer riesgo es tu vida o la de quien te la cuenta, es contar las verdades que no les gusta a los poderosos, entonces son tus primeros enemigos, a veces te encuentras con que tus medios no est\u00e1n interesados en esa nota y eso duele, porque es cierto que los medios tienen una agenda doble y te imponen cosas, hay cosas con las que uno no se puede meter. Y oportunidades todas las que quieras, el periodismo es tan maravilloso, porque se hace con la gente y eso te permite experimentar tantas cosas, cuando est\u00e1s enamorado de tu oficio que cualquier problema se convierte en una gran oportunidad. Estar all\u00e1 reporteando en esa cordillera o en un parque natural rodeado de paramilitares y narcotraficantes, semejante riesgo, pero al mismo tiempo piensas que est\u00e1s llegando a contar una historia que nadie ha contado a profundidad y ese riesgo se te convierte en una oportunidad. Cosas que no te gustan como las matem\u00e1ticas pero apenas sabes sacar una tasa, entender un porcentaje y un indicador, se te ocurre contar una historia de otra manera. As\u00ed que es como dec\u00eda Einstein, Todo cambio por m\u00e1s tormentoso que sea, genera una oportunidad valiosa y as\u00ed debemos asumirlo, no es f\u00e1cil pero por lo menos lo intento. Con responsabilidad, mucho compromiso. Yo creo que en estas regiones donde el conflicto se ha visto muy marcado se requieren periodistas comprometidos y responsables, colegas entregados a este trabajo, porque las audiencias lo merecen. Me pasaba en C\u00f3rdoba que con cada persona que hablaba, siempre se ve\u00eda un deseo de transparencia hacia m\u00ed, que el trabajo que yo les d\u00e9 sea as\u00ed, y el premio m\u00e1s hermoso es ver que los lectores dicen esta realidad merec\u00eda ser contada. Las audiencias del Tolima est\u00e1n esperando a que los periodistas salgan a reportar, que no est\u00e9n frente a una pantalla o en una cabina de radio. Que salgan all\u00e1 y atrapen las cosas. Que no se queden encerrados si no que salgan. Si, es bonito es decir, hay una mezcla de muchas cosas ah\u00ed. Es bonito por lo que significa el ambiente para todos. Tambi\u00e9n me motiva el hecho de que yo le tengo ultrapanico al monte, a los animales entonces todo lo que para mi es un problema se convierte en una oportunidad. A m\u00ed en el peri\u00f3dico me dec\u00edan no puedes ir, esto se convert\u00eda en una obsesi\u00f3n, entonces, claro yo llegaba y parec\u00eda que ten\u00eda como un vestido de esos con cremallera, para que no me picara un bicho una culebra o algo. De hecho mis compa\u00f1eros se re\u00edan y me dec\u00edan le tienes m\u00e1s miedo a un bicho a que nos encontremos con una columna guerrillera y yo les dec\u00eda que s\u00ed. la verdad ayudar hacer pedagog\u00eda a trav\u00e9s de los recursos naturales me parece muy importante ya que todos los problemas que est\u00e1 viviendo el mundo se est\u00e1n dando por el mal cuidado de la tierra y por supuesto por no entender la responsabilidad que tiene que ver con todos. Entonces comienza b\u00e1sicamente un trabajo que era de un ca\u00f1o del r\u00edo sin\u00fa que es el de mi regi\u00f3n, es por cierto el rio m\u00e1s bonito del mundo. Entonces la finca de mis abuelos era a la orilla del r\u00edo, recuerdo que siendo muy ni\u00f1a ve\u00eda a mi abuelo pescar con la mano, eran tantos los peces que los cog\u00eda con la mano y los llevaba a la cocina. Era una cosa maravillosa. Ahora tu vas, ves el ca\u00f1o y encuentras que est\u00e1 seco, lleno de basura. Tengo una colega que tambi\u00e9n hab\u00eda tenido esa experiencia familiar y dijimos vamos a recorrer el ca\u00f1o desde donde nace hasta donde muere. Fue un gran trabajo de doce p\u00e1ginas en el peri\u00f3dico que se llam\u00f3 \u201cca\u00f1o que agonizo\u201d. Es all\u00ed donde me engancho con el tema, me parece incre\u00edble lo que puedes hacer desde el periodismo ambiental, pero lo que demanda es muy fuerte. Es hacer periodismo cient\u00edfico, son t\u00e9rminos complejos. Debes entender de flora, fauna, cambio clim\u00e1tico etc. Son muchas cosas las que hay que estudiar duro pero el servicio que presta es agradable. \u00c9xito, esa palabra me da miedo, es decir yo no creo tanto en eso, yo creo m\u00e1s bien es que uno tiene que ser buena persona y estar enamorado de lo que hace. El periodismo para m\u00ed ha sido como un novio, entonces lo asum\u00ed como eso, como mi novio para toda la vida, (mis hijos son celosos con ese argumento), pero lo siento as\u00ed, como una gran compa\u00f1\u00eda, cuando haces periodismo est\u00e1s con todo el mundo, los profes te dicen que vas a conocer a muchas personas, vas a viajar a muchos lugares, esa es una de las cosas que a m\u00ed m\u00e1s me parece fascinante; hoy Ibagu\u00e9, m\u00e1s tarde Bogot\u00e1, en una semana Monter\u00eda, en un mes Alemania y digo, voy a viajar a reportear, lo voy a hacer de la mejor manera, entonces yo creo que las claves est\u00e1n en que no olvides tus principios, tus valores, lo que llevas dentro, en que no dejes de ser lo que eres. Por ning\u00fan motivo dejarte consumir por el ego, porque ese es el monstruo de los periodistas que los hace equivocar. Este es un trabajo complicado pero tambi\u00e9n sencillo porque podemos amar y hacer las cosas con cari\u00f1o y si hacemos esto lo dem\u00e1s va surgiendo... y cosechar\u00e1s y aprender\u00e1s y te equivocar\u00e1s y te levantar\u00e1s y seguir\u00e1s. Ac\u00e1 hay un escenario diverso, ahora todo lo que nos ofrece el campo digital, hay que aprovechar eso, que las universidades ense\u00f1en a utilizar herramientas para implementar informaci\u00f3n, a utilizar excel, ese tipo de cosas son las que les van a servir a ustedes. Otra cosa que las universidades deben tener es un laboratorio de producci\u00f3n permanente, como \u00e9ste, pero m\u00e1s que el lugar f\u00edsico tambi\u00e9n es ir a reportear, ir a un sitio y sentarse a comer con el vecino de la calle, sentarse en la mesa de mercado, ir escribiendo y grabar un video y si quedo mal volver a hacerlo. Si las universidades mezclan estas dos cosas de la producci\u00f3n y la pr\u00e1ctica van a mandar a la calle a profesionales convencidos del oficio. Porque a veces se preocupan por tener 5 c\u00e1maras profesionales, 300 luces, 45 aires acondicionados 36...... Pero no tienen algo important\u00edsimo que es un ser humano bueno ah\u00ed adentro, dispuesto a aprender, motivado, que est\u00e9 preguntando y haciendo cosas. Finalmente, eso lo pueden a aplicar con las comunidades entendiendo que la realidad local es muy importante a nivel universal y que, si no la conoces, no la valoras y no la exploras es muy dif\u00edcil que puedas comprender la otra, as\u00ed que se empieza por tu ciudad, por tu regi\u00f3n, porque as\u00ed es como empezar\u00e1n a aplaudirte y esa es la mejor sensaci\u00f3n. \u2022 Que lleguen temprano a clase, porque los chicos son muy flojos, yo no se porque son as\u00ed. yo recuerdo que en mi \u00e9poca yo ten\u00eda que hacerlo o sino el profesor no me abr\u00eda la puerta. Ahora dejan la puerta abierta, los dejan entrar con celulares y chatean 30 minutos y los otros 30 duermen. \u2022 Que lean, no hay nada m\u00e1s maravilloso que la lectura. la lectura te obliga a muchas cosas: primero a entender. Segundo a imaginar, si imaginas las cosas puedes hacer un buen video y su estructura. \u2022 Siempre hacer las relaciones personales cara a cara y todo con las manos. Las tecnolog\u00edas son una herramienta pero considero que no hay nada como hacer todo como a la antigua, con las manos.", "contenido_auxiliar": "no disponible en este medio", "medio": "universidadIbague", "exploracion_general": false, "etiqueta_exploracion": null, "ciudad": "Ibague", "nombre_medio": "el anzuelo medios", "universidad": "universidad de Ibague"}
]